<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1119" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Déclaration initiale d'une association </dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Formalités administratives d'une association</dc:subject>
<dc:description>Une association acquiert la capacité juridique par sa publicité au Journal officiel ou en Alsace-Moselle son inscription au registre des associations.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la vie associative</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-01</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F1119</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006069570, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006069443, http://www.idl-am.org/?kbe_knowledgebase=code-civil-local-associations, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000006181671&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070716, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006181673&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070716, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006069620</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N19554</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Associations</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Associations">Accueil associations</Niveau>
<Niveau ID="N31403">Formalités administratives d'une association</Niveau>
<Niveau ID="N19554">Création d'une association</Niveau>
<Niveau ID="F1119" type="Fiche d'information">Déclaration initiale d'une association </Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N31403">
<Titre>Formalités administratives d'une association</Titre>
</Theme><DossierPere ID="N19554">
<Titre>Création d'une association</Titre>
<Fiche ID="F1120">Rédaction des statuts</Fiche>
<Fiche ID="F1119">Déclaration initiale</Fiche>
<Fiche ID="F1926">Identification et immatriculation d'une association</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Pour acquérir  la personnalité morale et la capacité juridique (et pouvoir en conséquence conclure un contrat, recevoir une subvention, agir en justice, ...), les fondateurs de l'association doivent  effectuer une déclaration au greffe des associations qui donne lieu à une publication au Journal officiel des associations et fondations des entreprises (JOAFE). En Alsace-Moselle, une association acquiert la capacité juridique par l'inscription au registre des associations du tribunal d'instance. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Cas général</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Contenu de la déclaration</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La déclaration doit indiquer :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> le titre de l'association tel qu'il figure dans les statuts en 250 caractères maximum (caractères de l'alphabet latin uniquement, espaces, signes compris) ainsi que le sigle, s'il en existe un ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> son objet tel que les fondateurs souhaitent qu'il soit publié au Journal officiel des associations et fondations des entreprises (JOAFE) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> l'adresse du siège social (et l'adresse de gestion si elle est différente) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> la date de l'assemblée lors de laquelle la création de l'association a été décidée ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les noms, professions, domiciles et nationalités des personnes en charge de l'administration avec leur fonction ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> la liste des associations membres (en cas d'union ou de fédération d'associations).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Elle doit  être accompagnée :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> d'une copie du procès-verbal de l'assemblée constitutive signé par au moins une personne en charge de l'administration et comportant les nom et prénom du signataire ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> d'un exemplaire des <LienInterne LienPublication="F1120" type="Fiche d'information" audience="Associations">statuts</LienInterne> daté et signé par au moins 2 personnes chargées de l'administration et comportant leur nom, prénom et fonction au sein de l'association ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> lorsque la démarche est accomplie par une personne mandatée, du mandat portant signature d'une personne en charge de l'administration ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> et lorsque la démarche est accomplie par courrier, d'une enveloppe affranchie au tarif en vigueur (20 grammes) libellée au nom et à l'adresse de gestion.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Aucune date de naissance ne doit figurer sur les documents joints (statuts, procès-verbal, mandat) sous peine de rejet de la déclaration.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Faire la démarche</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La déclaration s'effectue, en ligne ou par courrier postal, dans le département où l'association aura son siège social :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> à Paris, à la préfecture de police ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> dans les autres départements, au greffe des associations, situé en préfecture ou en sous-préfecture.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La déclaration est faite par l'un des membres chargé de l'administration de l'association ou par une personne mandatée.</Paragraphe>
<BlocCas type="modalite" affichage="onglet" personnalisable="personnalisé sur SP">
<Cas type="enLigne">
<Titre>
<Paragraphe>En ligne</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La déclaration peut être faite en utilisant le téléservice e-création.</Paragraphe>
<ServiceEnLigne ID="R1757" URL="https://psl.service-public.fr/asso_mademarche/CR/demarche" type="Téléservice">
<Titre>Création d'une association (e-création)</Titre>
<Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Service accessible avec un compte service-public.fr</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte>
				<Paragraphe> </Paragraphe>
			
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>ne concerne pas l'Alsace-Moselle.</Paragraphe>
</Attention><Paragraphe>Permet de : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>déclarer la création de votre association ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et de demander la publication  au Journal officiel des associations et fondations d'entreprise (JOAFE) sauf si le siège social de l'association est situé en Nouvelle-Calédonie, en Polynésie française ou à Wallis et Futuna.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Munissez-vous des documents suivants, au format numérique (pdf, 700Ko maximum par document) :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>procès-verbal de l'assemblée constitutive ou son extrait daté et signé, portant le nom et le prénom du signataire,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>statuts de l'association datés et signés par au moins 2 personnes mentionnées sur la liste des dirigeants (bureau ou conseil d'administration), portant leur nom, prénom, et fonction au sein de l'association,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>mandat (le cas échéant) portant la signature, le nom, le prénom et la fonction au sein de l'association de l'une des personnes chargées de l'administration (bureau ou conseil d'administration).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>aucune date de naissance ne doit figurer sur les documents joints (statuts, procès-verbal, mandat) sous peine de rejet de la déclaration.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Texte>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas type="parCorres">
<Titre>
<Paragraphe>Par correspondance</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La déclaration peut  être adressée par courrier au greffe des associations du  siège social de l’association.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R32106" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Greffe des associations</Titre>
<PivotLocal>prefecture_greffe_associations</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/recherche?whoWhat=Greffe+des+associations&amp;where="/>
</OuSAdresser>

<Paragraphe>Le déclarant adresse  les formulaires suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>cerfa n°13973*03 (éléments d'information généraux nécessaires à la création et la publication au JOAFE),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>cerfa n°13971*03 (liste des dirigeants),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>cerfa n°13969*01 (liste des associations membres en cas d'union ou de fédération d'associations).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ServiceEnLigne ID="R19467" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13973.do" numerocerfa="13973*03" type="Formulaire">
<Titre>Création d'une association</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Ne concerne pas l'Alsace-Moselle</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Paragraphe>À adresser au greffe des associations.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce formulaire doit être accompagné de la liste des dirigeants et, en cas d'union ou de fédération d'associations, de la liste des associations membres.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ne concerne pas l'Alsace-Moselle.</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R20991" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13971.do" numerocerfa="13971*03" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de la liste des personnes chargées de l'administration d'une association</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Ce formulaire permet de déclarer la liste des personnes en charge de l'administration d'une association (le numéro de dossier demandé page 1 est le numéro RNA (numéro d'inscription au répertoire national des associations) : il ne peut pas être indiqué lors de la déclaration  de la création de l'association).</Paragraphe>
<Paragraphe>À adresser au greffe des associations </Paragraphe>
<Paragraphe>Attention : ce formulaire ne concerne pas l'Alsace-Moselle.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R20989" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13969.do" numerocerfa="13969*01" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de la liste des associations membres d'une union ou d'une fédération d'associations</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Ce formulaire permet de déclarer l'état initial ainsi que les modifications - adhésion(s) et/ou retrait(s) - de la composition d'une union ou d'une fédération. Le numéro de dossier demandé en page 1 est le numéro RNA (numéro d'inscription au répertoire national des associations) : il ne peut pas être indiqué lors de la déclaration de la création de l'union ou de la fédération d'associations.</Paragraphe>
<Paragraphe>À adresser au greffe des associations </Paragraphe>
<Paragraphe>Attention : ce formulaire ne concerne pas l'Alsace-Moselle</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
</ServiceEnLigne>

<Paragraphe>La déclaration doit être accompagnée d'une enveloppe affranchie au tarif en vigueur (20 grammes) libellée au nom et à l'adresse de gestion de l'association.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Récépissé de la déclaration</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'administration délivre un récépissé dans les 5 jours suivant la remise du dossier complet de déclaration de création. Il mentionne le numéro d'inscription au répertoire national des associations (RNA).</Paragraphe>
<Paragraphe>Selon le mode de dépôt (par internet ou par courrier), le récépissé est adressé par mail ou par courrier.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce document est utile à l'association dans toutes les démarches qu'elle effectuera en son nom. Il doit être conservé. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Inscription au répertoire national des associations (RNA)</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lors de la déclaration de la création de l’association en préfecture, le greffe des associations procède à son inscription dans le répertoire national des associations (RNA).</Paragraphe>
<Paragraphe>Cette inscription donne lieu à une 1<Exposant>re</Exposant> immatriculation sous la forme d'un numéro RNA, appelé parfois par l'administration <Expression>numéro de dossier</Expression>, composé de la lettre W suivie de 9 chiffres.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Publication au Journal officiel</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour qu'une association acquiert la personnalité morale et la capacité juridique, sa création doit faire l'objet d'une publicité au Journal officiel des associations et fondations des entreprises (JOAFE).</Paragraphe>
<Paragraphe>En pratique, la demande de publication au JOAFE est incluse dans le formulaire de déclaration (en ligne et cerfa n°13973*03). </Paragraphe>
<Paragraphe>Le greffe des associations transmet la demande à la Direction de l'information légale et administrative (Dila) qui publie  un extrait de la déclaration comportant la date de la déclaration en préfecture, le titre, l'objet et l'adresse du siège de l'association.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour pouvoir justifier de l'existence et de la capacité juridique de l'association, les dirigeants peuvent <LienInterne LienPublication="R33779" type="Téléservice" audience="Associations">télécharger  une copie de l'annonce publiée au Journal officiel</LienInterne> appelée « témoin de parution ». Ce document est à conserver durant toute la vie de l'association.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Coût de la publication</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La publication au Journal officiel est payante.</Paragraphe>
<Tableau>
<Titre>Coût de la publication </Titre>
<Colonne largeur="50" type="normal"/>
<Colonne largeur="17" type="normal"/>
<Rangée type="header">
<Cellule>
<Paragraphe>Taille de la déclaration </Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Coût forfaitaire</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe> Jusqu'à 1 000 caractères </Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe> <Valeur>44 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Plus de  1 000 caractères</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>150 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
</Tableau>
<Paragraphe>Le paiement se fait après la publication au Journal officiel. La facture est envoyée par la Dila à l'adresse de gestion de l'association.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Alsace-Moselle</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Inscription au registre des associations</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'inscription se fait grâce au dépôt du dossier suivant :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> original et  copie des statuts mentionnant la date de leur établissement et signés par au moins 7 membres ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> copie du procès-verbal de constitution de la direction.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le dossier doit également comporter une déclaration sur papier libre, signée par les signataires des statuts, et indiquant :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> le nom (et éventuellement le sigle), l'objet et l'adresse du siège ou la domiciliation de l'association ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> la liste des membres de la direction avec mention de leurs nom, prénom, date et lieu de naissance, domicile, nationalité et fonction au sein de l'association ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> le nom du <LienExterne URL="http://www.reseau-sara.org/index.php/toutes-les-fiches-pratiques/cadre-juridique/138-journaux-habilites-pour-les-annonces-judiciaires-et-legales">journal habilité pour les annonces judiciaires et légales</LienExterne>

 dans lequel la direction de l'association souhaite que soit publiée la création de l'association.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Pour connaître le nombre d'exemplaires des documents à remettre, il est conseillé d'appeler le tribunal d'instance géographiquement compétent en fonction du siège de l'association.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Faire la démarche</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'inscription au registre des associations doit être faite par un membre de la direction de l'association auprès du tribunal d'instance dans le ressort duquel l'association a son siège.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R28" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Tribunal d'instance (TI)</Titre>
<PivotLocal>ti</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-tribunaux-dinstance-21775.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>


</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Récépissé de la déclaration</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsque le dossier est complet, le greffe du tribunal délivre un récépissé de la déclaration au déclarant dans un délai de 5 jours.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce document est utile à l'association dans toutes les démarches qu'elle effectuera en son nom. Il doit être conservé.  </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Publication dans un journal d'annonces légales</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le greffe du tribunal d'instance vérifie que les statuts :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> contiennent le but, le nom et le siège de l'association ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> indiquent que l'association doit être inscrite au registre des associations ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> comportent des dispositions relatives à l'entrée et au retrait des membres, à l'existence et à la nature des contributions qui devront être fournies par les membres, à la formation de la direction et aux conditions de convocation de l'assemblée des membres, à la forme de la convocation et au mode de constatation des résolutions de l'assemblée.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si tel est le cas, il fait procéder à la publication de la création de l'association dans le journal d'annonces légales choisi par l'association.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une fois l'association inscrite sur le registre des associations, elle est destinataire : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> du certificat de l'inscription au registre des associations, envoyé par le tribunal ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> de l'annonce parue dans le journal d'annonces légales (qui est en principe envoyée par le journal. Si tel n'est pas le cas, il appartient à la direction de l'association de se procurer cette annonce).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ces documents sont à conservés par l'association durant toute son existence.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Coût de la publication</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les frais de publication sont à la charge de l'association qui remet au greffier un chèque du montant du coût de l'annonce dans le journal choisi libellé à l'ordre :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>du comptable du trésor ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou du journal choisi, selon les indications fournies par le greffe.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><OuSAdresser ID="R17216" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Mission d'accueil et d'information des associations (Maia)</Titre>
<Complement>Pour s'informer</Complement>
<PivotLocal>maia</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.associations.gouv.fr/10-toutes-les-ressources-pres-de-chez.html"/>
<Source ID="R30678">Ministère en charge de la vie associative</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R32106" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Greffe des associations</Titre>
<Complement>Pour effectuer les démarches en Alsace-Moselle</Complement>
<PivotLocal>prefecture_greffe_associations</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/recherche?whoWhat=Greffe+des+associations&amp;where="/>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006069570" ID="R1751">
<Titre>Loi du 1er juillet 1901 relative au contrat d'association</Titre>
<Complement>Articles 5 et 6</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006069443" ID="R24662">
<Titre>Loi du 1er juin 1924 mettant en vigueur la législation civile française dans les départements du Bas-Rhin, du Haut-Rhin et de la Moselle</Titre>
<Complement>Articles 2 et 7</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.idl-am.org/?kbe_knowledgebase=code-civil-local-associations" ID="R24669">
<Titre>Code civil local : articles 21 à 79-III</Titre>
<Complement>Droit alsacien des associations</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000006181671&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070716" ID="R24673">
<Titre>Code de procédure civile : articles annexe 30-1 à 30-4</Titre>
<Complement>Instruction des demandes d'inscription</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006181673&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070716" ID="R24675">
<Titre>Code de procédure civile : articles annexe 30-9 à 30-10</Titre>
<Complement>Publication de l'inscription</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006069620" ID="R12101">
<Titre>Décret du 16 août 1901 pris pour l'exécution de la loi du 1er juillet 1901 relative au contrat d'association</Titre>
<Complement>Article 1</Complement>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R1757" URL="https://psl.service-public.fr/asso_mademarche/CR/demarche" type="Téléservice">
<Titre>Création d'une association (e-création)</Titre>
<Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R19467" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13973.do" numerocerfa="13973*03" type="Formulaire">
<Titre>Création d'une association</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R20991" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13971.do" numerocerfa="13971*03" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de la liste des personnes chargées de l'administration d'une association</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R20989" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13969.do" numerocerfa="13969*01" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de la liste des associations membres d'une union ou d'une fédération d'associations</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R33779" URL="http://www.journal-officiel.gouv.fr/association/index.php" type="Téléservice">
<Titre>Consulter les annonces des associations et fondations</Titre>
<Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R17214" URL="http://www.journal-officiel.gouv.fr/documents/externe/TARIFS/tarifs_insertion_joafe_2016.pdf" audience="Associations" format="application/pdf" poids="70.4 KB">
<Titre>Tarifs de publication au Journal Officiel (JO)</Titre>
<Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R24667" URL="http://www.reseau-sara.org/index.php/toutes-les-fiches-pratiques/cadre-juridique/138-journaux-habilites-pour-les-annonces-judiciaires-et-legales" audience="Associations">
<Titre>Journaux d'annonces légales d'Alsace-Moselle</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R45685" URL="http://www.reseau-sara.org/index.php/gestionnaire-de-telechargements/category/2-guides-pratiques?download=3:creer-une-association-en-alsace-moselle-2016" audience="Associations" format="application/pdf" poids="529.8 KB">
<Titre>Guide pratique : Créer une association en Alsace-Moselle</Titre>
<Source ID="R45686">Conférence permanente des coordinations associatives - Soutien aux associations en région Alsace (CPCA SARA)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<QuestionReponse ID="F33" audience="Associations">La préfecture peut-elle refuser un dossier de déclaration ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F32081" audience="Associations">Quels sont les délais de conservation des documents d'une association ?</QuestionReponse>
</Publication>
