<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1131" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Association reconnue d'utilité publique</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Formalités administratives d'une association</dc:subject>
<dc:description>Une association loi 1901 déclarée peut être reconnue d’utilité publique, par décret en Conseil d’État. Cette reconnaissance permet à l'association d'accéder à certains avantages. Mais elle peut être retirée à tout moment.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la vie associative</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-12-11</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F1131</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006069570, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006069620, http://questions.assemblee-nationale.fr/q13/13-94884QE.htm</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N15871</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Associations</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Associations">Accueil associations</Niveau>
<Niveau ID="N31403">Formalités administratives d'une association</Niveau>
<Niveau ID="N15871">Partenariat d'une association avec les pouvoirs publics</Niveau>
<Niveau ID="F1131" type="Fiche d'information">Association reconnue d'utilité publique</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N31403">
<Titre>Formalités administratives d'une association</Titre>
</Theme><DossierPere ID="N15871">
<Titre>Partenariat d'une association avec les pouvoirs publics</Titre>
<Fiche ID="F11966">Agrément ministériel</Fiche>
<Fiche ID="F1131">Reconnaissance d'utilité publique</Fiche>
<Fiche ID="F31676">Reconnaissance internationale</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Une  association loi 1901 déclarée peut être reconnue d’utilité publique, par décret en Conseil d’État.
		Cette reconnaissance permet à l'association d'accéder à certains avantages. Mais elle peut être retirée à tout moment.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Cas général</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>But d'intérêt général</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le but de l'association doit être d'intérêt général et 
strictement distinct des intérêts particuliers de ses membres.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les activités de l'association doivent <MiseEnEvidence>par exemple</MiseEnEvidence> couvrir le domaine philanthropique ou social ou sanitaire ou éducatif ou scientifique ou culturel ou concerner la qualité de la vie, l'environnement, la défense des sites et des monuments, la solidarité internationale.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Influence et rayonnement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les activités de l'association doivent dépasser le cadre local.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le nombre d'adhérents doit être important (minimum fixé à titre indicatif à 200).</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Transparence et désintéressement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les statuts de l'association doivent apporter des garanties quant à :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la cohérence des buts et des moyens de l’association,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l’existence de règles permettant un fonctionnement démocratique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une gestion financière désintéressée.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'administration fournit à cet effet un <LienInterne LienPublication="R34366" type="Formulaire" audience="Associations">modèle de statuts spécifique pour la reconnaissance d'utilité publique</LienInterne>.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Solidité financière</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une solidité financière tangible est exigée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle se traduit notamment par :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>un montant annuel minimum de ressources estimé à <Valeur>46 000 €</Valeur>, provenant essentiellement des ressources propres de l’association (cotisations, produits financiers, production de services, etc.),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>un montant de subventions publiques qui n'excède  pas la moitié du budget, afin de garantir son autonomie,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des résultats positifs au cours des 3 derniers exercices.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Ancienneté</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une période probatoire de fonctionnement d’au moins 3 ans
          après la déclaration initiale de l'association à la préfecture est nécessaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cette période peut  toutefois exceptionnellement ne pas être exigée, notamment si les ressources prévisibles sur un délai de 3 ans de l'association sont de nature à assurer son équilibre financier.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande de reconnaissance</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La demande, accompagnée d'un dossier constitué des pièces obligatoires, doit être adressée par courrier au ministère de l'intérieur (bureau des groupements et associations).</Paragraphe><OuSAdresser ID="R24501" type="National">
<Titre>Bureau des associations et des fondations - Ministère en charge de l'intérieur</Titre>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/gouvernement/administration-centrale-ou-ministere_180128"/>
</OuSAdresser>


</SousChapitre>
<SousChapitre type="pieces">
<Titre>
<Paragraphe>Pièces à fournir</Paragraphe>
</Titre><Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>Extrait de la délibération de l'assemblée générale autorisant la demande de reconnaissance d'utilité publique, avec indication du nombre des membres présents</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Indication des noms et qualités des mandataires désignés par l'assemblée générale</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Extrait du Journal officiel contenant la <LienInterne LienPublication="F1119" type="Fiche d'information" audience="Associations">déclaration de l'association</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Exposé indiquant :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>l'origine, le développement, les conditions de fonctionnement, le but d'intérêt public de l'association,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le cas échéant, l'organisation et le fonctionnement des comités locaux ainsi que leurs rapports avec l'association</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Liste des établissements de l'association avec indication de leur siège (s'il y a lieu)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F1120" type="Fiche d'information" audience="Associations">Statuts de l'association</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Listes des membres du bureau, du conseil d'administration et de l'association, avec indication de leur date de naissance, nationalité, profession et domicile</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Comptes de résultat et bilans des 3 derniers exercices et le budget de l'exercice courant</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>État de l'actif et du passif en indiquant :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>pour les immeubles : leur situation, contenance et valeur,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>pour les titres : leur valeur en capital (certificat bancaire à l'appui).</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les rapports d'activité des 3 derniers exercices</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Tous les documents doivent être fournis en 2 exemplaires paraphés à chaque page et signés sous le dernier article, certifiés sincères et véritables.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Traitement du dossier</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si la demande est recevable, le ministère de l'intérieur recueille :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'abord, l’avis du ou des ministères concerné(s) par l’activité de l’association,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>puis, si ces avis sont favorables, l'avis du Conseil d’État.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Après que le Conseil d'État a été entendu, un décret portant reconnaissance d’utilité publique peut être pris. Il  fait l’objet d’une publication au Journal officiel.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Effets</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une  association reconnue d'utilité publique peut recevoir, en plus  des dons manuels, <LienInterne LienPublication="F2722" type="Fiche d'information" audience="Associations">des donations et des legs</LienInterne>. Elle peut émettre des reçus fiscaux à ces donateurs.</Paragraphe>
<Paragraphe>Au-delà, la reconnaissance d'utilité publique est perçue par le monde associatif comme un label conférant à l'association une légitimité particulière dans son domaine d'action. L'association s'engage, en contrepartie, à accepter toutes les contraintes et tous les contrôles imposés par l'administration.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Modification des statuts (postérieure à la reconnaissance d'utilité publique)</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La modification des statuts d'une association reconnue d'utilité publique doit être adoptée par son assemblée générale réunie spécialement à cet effet et conformément aux dispositions statutaires particulières à cette modification (conditions de quorum et de majorité à réunir).</Paragraphe>
<Paragraphe>Les projets de statuts modifiés doivent être adressés au ministère de l'intérieur (bureau des groupements et associations), accompagnés d'un dossier composé (à peu de choses près) des mêmes pièces que pour la demande de reconnaissance d'utilité publique.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R24501" type="National">
<Titre>Bureau des associations et des fondations - Ministère en charge de l'intérieur</Titre>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/gouvernement/administration-centrale-ou-ministere_180128"/>
</OuSAdresser>

<Paragraphe>Cette approbation est donnée par arrêté du ministre de l'intérieur à l'issue d'une procédure qui comprend la consultation des administrations concernées par l'objet social de l'association, ainsi que du Conseil d'État.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Perte ou abandon de la reconnaissance</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Perte de la reconnaissance</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'association peut perdre sa reconnaissance d'utilité publique par décret en Conseil d'État.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Abandon de la reconnaissance</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une association reconnue d'utilité publique peut renoncer à ce statut.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant, elle doit en demander l’approbation au ministère de l'intérieur suite à un vote de l'assemblée générale en ce sens.</Paragraphe>
<Paragraphe>Après avis pris auprès du Conseil d’État, le décret de reconnaissance peut être abrogé.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Alsace-Moselle</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Spécificités</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une association d'Alsace-Moselle ne peut pas obtenir la reconnaissance d'utilité publique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, l'ensemble des droits et avantages attribués aux associations reconnues d'utilité publique bénéficie également aux associations d'Alsace-Moselle dont la mission aura été reconnue d'utilité publique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour obtenir cette reconnaissance :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>elle ne doit pas poursuivre de but lucratif, pour cela ses statuts doivent interdire le partage des bénéfices entre les membres,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>elle doit avoir une gestion désintéressée et un objet social, éducatif, philanthropique, culturel ou scientifique.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Démarche</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La demande de reconnaissance se fait auprès du préfet du département du siège de l'association. </Paragraphe><OuSAdresser ID="R2" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture</Titre>
<PivotLocal>prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>

<Paragraphe>Celui-ci l'attribue suite à l'avis du tribunal administratif de Strasbourg. </Paragraphe>
<Paragraphe>La reconnaissance de la mission d'utilité publique est publiée au Journal officiel.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006069570" ID="R1751">
<Titre>Loi du 1er juillet 1901 relative au contrat d'association</Titre>
<Complement>Articles 10 et 11</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006069620" ID="R12101">
<Titre>Décret du 16 août 1901 pris pour l'exécution de la loi du 1er juillet 1901 relative au contrat d'association</Titre>
<Complement>Articles 8 à 15</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://questions.assemblee-nationale.fr/q13/13-94884QE.htm" ID="R32437">
<Titre>Réponse ministérielle du 17 mai 2011 relative à l'abrogation d'un décret de reconnaissance d'utilité publique</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R34366" URL="http://www.interieur.gouv.fr/content/download/31579/236204/file/modele_de_statuts_arup.PDF" format="application/pdf" poids="65.3 KB" type="Formulaire">
<Titre>Modèle de statuts d'association reconnue d'utilité publique</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2183" URL="https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/associations-reconnues-d-utilite-publique/" audience="Associations">
<Titre>Liste des associations reconnues d'utilité publique</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R24500" URL="http://www.associations.gouv.fr/632-la-reconnaissance-de-la-mission-d.html" audience="Associations">
<Titre>La reconnaissance de la mission d'utilité publique d'associations de droit local</Titre>
<Source ID="R30678">Ministère en charge de la vie associative</Source>
</PourEnSavoirPlus>

</Publication>
