<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1390" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Associations de parents d'élèves</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Associations spécifiques et fondations</dc:subject>
<dc:description>Une association de parents d'élèves a pour objet la défense des intérêts moraux et matériels communs aux parents d'élèves.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-11-17</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F1390</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006182458&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006183759&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2009/04/cir_1135.pdf, http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2009/04/cir_324.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N19508</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Associations</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Associations">Accueil associations</Niveau>
<Niveau ID="N31406">Associations spécifiques et fondations</Niveau>
<Niveau ID="N19508">Associations reconnues représentatives</Niveau>
<Niveau ID="F1390" type="Fiche d'information">Associations de parents d'élèves</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N31406">
<Titre>Associations spécifiques et fondations</Titre>
</Theme><DossierPere ID="N19508">
<Titre>Associations reconnues représentatives</Titre>
<Fiche ID="F1126">Associations de consommateurs</Fiche>
<Fiche ID="F638">Associations de protection de l'environnement</Fiche>
<Fiche ID="F1390">Associations de parents d'élèves</Fiche>
<Fiche ID="F13091">Associations familiales</Fiche>
<Fiche ID="F1218">Associations de locataires</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Une association de parents d'élèves a pour objet la défense des intérêts moraux et matériels communs aux parents d'élèves. Elles ont pour rôle d'informer les familles sur la vie de l'établissement. Elles peuvent organiser des réunions d'information et proposer certains services à l'attention des parents ou des élèves. Elles sont les seules à pouvoir faire distribuer aux parents par l'intermédiaire des élèves les propositions d'assurance scolaire.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Définition</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une association de parents d'élèves est une association qui :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> regroupe exclusivement des parents d'élèves et les personnes ayant la responsabilité légale d'un ou plusieurs élèves ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> a pour objet la défense des intérêts moraux et matériels communs aux parents d'élèves ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> est représentée au conseil d'école ou au conseil d'administration (dans les  collèges, lycées, établissements d'éducation spéciale et établissements de formation professionnelle agricoles).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Une association de parents d'élèves peut également être représentée :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> au Conseil supérieur de l'éducation (CSE) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> dans les conseils académiques et départementaux de l’Éducation nationale.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Affichage des coordonnées des associations</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Dans chaque établissement scolaire, la liste des associations de parents, avec mention des noms et coordonnées des responsables, est affichée dans un lieu accessible aux parents.</Paragraphe>
<Paragraphe>La liste des fédérations, unions ou associations de parents d'élèves représentées au Conseil supérieur de l'éducation et aux conseils académiques et départementaux de l'Éducation nationale est également affichée.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Rôle de l'association</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Information des parents</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Afin d'informer les familles sur leurs activités et sur la vie de l'établissement, les associations peuvent diffuser des documents.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ceux-ci doivent être identifiés clairement comme émanant des associations de parents d'élèves. Leur contenu doit respecter :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> le principe de laïcité ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les dispositions relatives à la vie privée ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> l'interdiction de toute injure, diffamation ou propagande en faveur d'un parti politique ou d'une entreprise commerciale.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les associations remettent leurs documents aux chefs d'établissement qui se chargent de les distribuer au fur et à mesure aux élèves pour être donnés à leurs parents.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les conditions de diffusion sont définies en concertation entre le chef d'établissement et les associations.</Paragraphe>
<Paragraphe>La semaine de la rentrée, afin de garantir l'égalité de traitement entre associations, la distribution de leurs documents se déroulent simultanément et dans les mêmes conditions.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de désaccord sur les conditions de diffusion ou lorsque le chef d'établissement estime que le contenu d'un document ne respecte pas les principes du service public de l'éducation, l'association ou le chef d'établissement peut saisir le recteur d'académie qui dispose alors de 7 jours pour se prononcer. À défaut de réponse dans ce délai, le document est diffusé.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Réunions et services en faveur des parents ou des élèves</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les associations de parents d'élèves peuvent organiser des réunions d'information à l'attention des parents ou des élèves avec la participation ou non d'enseignants.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elles peuvent également proposer et organiser certains services en faveur des parents ou des élèves.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque la réunion ou le service est directement lié aux activités d'enseignement ou présente un intérêt particulier pour les élèves et les familles (réunion d'information à l'attention des parents ou des élèves, prêts et bourses de livres, bourses aux fournitures, ...), l'autorisation du maire n'est pas requise pour l'utilisation des locaux scolaires. Il est toutefois recommandé à l'association de l'en informer et de souscrire une assurance.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque la réunion ou le service ne se rattache pas directement aux nécessités de la formation (kermesse, bourse aux vêtements, ...), l'association doit demander l'autorisation préalable du maire et l'accord de la collectivité territoriale propriétaire des locaux scolaires. Le maire peut soumettre son autorisation à la signature d'une convention précisant notamment les obligations pesant sur l'association organisatrice en ce qui concerne l'application des règles de sécurité et la prise en charge des responsabilités et de la réparation des dommages éventuels.</Paragraphe>
<Paragraphe>À défaut de convention, la commune est responsable des dommages éventuels, sauf si la responsabilité d'un tiers est établie.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Assurance scolaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les associations de parents d'élèves sont les seules à pouvoir faire distribuer aux parents par l'intermédiaire des élèves les propositions d'assurance scolaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>La proposition d'assurance et le bulletin d'adhésion doivent être présentés dans un seul document ou groupe de documents.</Paragraphe>
<Rappel>
<Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>l'admission d'un enfant dans un établissement scolaire et sa participation aux activités scolaires obligatoires ne sont pas subordonnées à la présentation d'une attestation d'assurance. En revanche, l'assurance est obligatoire pour les activités facultatives (sorties scolaires, séjour linguistique, ...). </Paragraphe>
</Rappel>
</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Moyens matériels mis à disposition</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les associations peuvent prendre connaissance et obtenir une copie de la liste des parents d'élèves de l'établissement mentionnant leurs noms, adresses postale et électronique, à condition que ceux-ci aient donné leur accord exprès à cette communication.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les associations de parents d'élèves doivent bénéficier de moyens matériels, notamment d'une boîte aux lettres et d'un panneau d'affichage situés dans un lieu accessible aux parents.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elles peuvent bénéficier à titre gratuit de la part de l’État ou des collectivités territoriales de matériels informatiques dont ces services n'ont plus l'usage. </Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>une association de parents d'élèves ne peut pas fixer son siège social dans un local scolaire.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F1880" audience="Particuliers">
<Titre>Représentants de parents d'élèves en primaire</Titre>
<Theme ID="N19805">
<Titre>Famille</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F1389" audience="Particuliers">
<Titre>Représentants de parents d'élèves en collège et lycée</Titre>
<Theme ID="N19805">
<Titre>Famille</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006182458&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191" ID="R20686">
<Titre>Code de l'éducation : articles D111-6 à D111-9</Titre>
<Complement>Associations de parents d'élèves</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006183759&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367" ID="R45839">
<Titre>Code rural et de la pêche maritime : articles D811-183 à D811-186</Titre>
<Complement>Associations de parents d'élèves dans les établissements d'enseignement et de formation professionnelle agricoles</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2009/04/cir_1135.pdf" ID="R38928" format="application/pdf" poids="27,23 Ko">
<Titre>Circulaire n°93-294 du 15 octobre 1993 relative à l'utilisation des locaux scolaires par les associations en dehors des heures de formation</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2009/04/cir_324.pdf" ID="R13089" format="application/pdf" poids="55,34 Ko">
<Titre>Circulaire n°2006-137 du 25 août 2006 relative au rôle et à la place des parents à l'école</Titre>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2168" URL="http://www.education.gouv.fr/cid50506/les-parents-a-l-ecole.html#Association%20des%20parents%20d%E2%80%99%C3%A9l%C3%A8ves" audience="Associations">
<Titre>Liste des principales associations de parents d'élèves</Titre>
<Source ID="R30638">Ministère en charge de l'éducation</Source>
</PourEnSavoirPlus>

</Publication>
