<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31114" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Qu'est-ce qu'une fondation partenariale ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Associations spécifiques et fondations</dc:subject>
<dc:description>Une fondation partenariale est une personne morale à but non lucratif dont l'activité est conforme aux missions du service de l'enseignement supérieur</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-10-05</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31114</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000023231492&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31028</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Associations</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Associations">Accueil associations</Niveau>
<Niveau ID="N31406">Associations spécifiques et fondations</Niveau>
<Niveau ID="N31028">Fondations</Niveau>
<Niveau ID="F31114" type="Fiche Question-réponse">Qu'est-ce qu'une fondation partenariale ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N31406">
<Titre>Associations spécifiques et fondations</Titre>
</Theme><DossierPere ID="N31028">
<Titre>Fondations</Titre>
<Fiche ID="F31023">Fondation reconnue d'utilité publique</Fiche>
<Fiche ID="F31016">Fondation d'entreprise</Fiche>
<Fiche ID="F24469">Fonds de dotation</Fiche>
</DossierPere>

<Texte><Paragraphe>Une fondation partenariale est une <LienIntra LienID="R40703" type="Définition de glossaire">personne morale</LienIntra> à but non lucratif créée en vue de la réalisation d'une œuvre ou d'une activité d'intérêt général conforme aux missions du service public de l'enseignement supérieur.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les fondations partenariales sont créées par :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> les établissements publics à caractère scientifique, culturel et professionnel (universités, instituts nationaux des sciences appliquées, écoles normales supérieures, etc.) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> et les établissements publics à caractère scientifique et technologique (institut national de la recherche agronomique – INRA – centre national de la recherche scientifique – C.N.R.S. – institut national d'études démographiques – INED, etc.).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ces établissements peuvent créer une fondation partenariale seuls ou avec toutes personnes morales  et physiques, françaises ou étrangères.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les fondations partenariales sont soumises aux mêmes régles que les <LienInterne LienPublication="F31016" type="Fiche d'information" audience="Associations">fondations d'entreprise</LienInterne> en ce qui concerne leur création, leurs ressources, leur fonctionnement, leur dissolution, à l'exception des dispositions suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> l'autorisation administrative de création de la fondation partenariale est délivrée par le recteur de l'académie dans laquelle la fondation a fixé son siège. Il assure également la publication de cette autorisation ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les fondations partenariales bénéficient des mêmes prérogatives que les <LienInterne LienPublication="F31116" type="Fiche Question-réponse" audience="Associations">fondations universitaires</LienInterne> ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> la fondation partenariale peut être créée sans durée déterminée. Dans ce cas, elle est dissoute, soit par le constat, par le conseil d'administration, que les ressources de la fondation sont épuisées, soit à l'amiable par le retrait de l'ensemble des fondateurs ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les fondations partenariales peuvent abriter des <LienInterne LienPublication="F31112" type="Fiche Question-réponse" audience="Associations">fondations sous égide</LienInterne> en vue de la réalisation d'une œuvre d'intérêt général et à but non lucratif se rattachant à leurs missions ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> en cas de dissolution de la fondation partenariale, les ressources non employées sont attribuées par le liquidateur à l'une ou à plusieurs de la ou des fondations universitaires ou partenariales créées par l'établissement d'enseignement supérieur. Lorsque l'établissement ne dispose d'aucune fondation autre que celle en voie de dissolution, les ressources non employées lui sont directement attribuées ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> la fondation partenariale peut recevoir des legs, des donations, bénéficier du mécénat et faire appel à la générosité publique ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les statuts des fondations partenariales peuvent prévoir que les établissements publics à caractère scientifique, culturel et professionnel disposent de la majorité des sièges au conseil d'administration ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les règles particulières de fonctionnement de chaque fondation sont fixées dans ses statuts.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F31016" audience="Associations">
<Titre>Fondation d'entreprise</Titre>
<Theme ID="N31406">
<Titre>Associations spécifiques et fondations</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000023231492&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191" ID="R31280">
<Titre>Code de l'éducation : article L719-13</Titre>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R31275" URL="http://www.enseignementsup-recherche.gouv.fr/pid25106/fondations-partenariales-et-universitaires.html" audience="Associations">
<Titre>Fondations partenariales et universitaires</Titre>
<Source ID="R31230">Ministère en charge de la recherche</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R40703">
<Titre>Personne morale</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Groupement de personnes physiques réunies pour accomplir quelque chose en commun (entreprises, sociétés civiles,  associations, État, collectivités territoriales, etc.). Ce groupe peut aussi réunir des personnes physiques et des personnes morales. Il peut aussi n'être constitué que d'un seul élément (EURL par exemple). </Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F31116" audience="Associations">Qu'est-ce qu'une fondation universitaire ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31112" audience="Associations">Qu'est ce qu'une fondation abritée (ou sous égide) ?</QuestionReponse>
</Publication>
