<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F34008" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Associations éditrices de revues : règles d'application du régime de la "TVA presse"</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Financement et fiscalité d'une association</dc:subject>
<dc:description>Les associations qui éditent des revues peuvent bénéficier, sous certaines conditions, du régime de TVA spécifique aux publications de presse.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-12-05</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F34008</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000877119, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006179663&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006191404&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069574, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/918-PGP.html</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31626</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Associations</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Associations">Accueil associations</Niveau>
<Niveau ID="N31405">Financement et fiscalité d'une association</Niveau>
<Niveau ID="N31626">Fiscalité d'une association</Niveau>
<Niveau ID="F34008" type="Fiche d'information">Associations éditrices de revues : règles d'application du régime de la "TVA presse"</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N31405">
<Titre>Financement et fiscalité d'une association</Titre>
</Theme><DossierPere ID="N31626">
<Titre>Fiscalité d'une association</Titre>
<Fiche ID="F1927">Rémunération des dirigeants d'une association ou d'un organisme sans but lucratif</Fiche>
<Fiche ID="F34066">Crédit d'impôt de taxe sur les salaires</Fiche>
<Fiche ID="F34067">Condition d'imposition des associations éditrices de revues</Fiche>
<Fiche ID="F34008">Associations éditrices de revues : règles d'application du régime de la "TVA presse"</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Les associations et organismes sans but lucratif (OSBL) qui éditent des revues peuvent bénéficier du régime de TVA spécifique aux publications de presse sous réserve de remplir certaines conditions. Ce régime ouvre droit à un crédit de TVA. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Associations et organismes sans but lucratif (OSBL) concernés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Toutes les associations régies par la loi de 1901 peuvent bénéficier du régime de TVA spécifique aux publications de presse, y compris lorsqu'il s'agit d'organisations politiques, syndicales, professionnelles, philosophiques ou confessionnelles.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Publications concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La revue doit remplir les conditions suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> avoir un caractère d'intérêt général quant à la diffusion de la pensée, c'est-à-dire comporter au moins <Valeur>50 %</Valeur> d'informations ayant le caractère d'intérêt général et ne pas avoir pour objet principal d'informer sur la vie de l'association ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> satisfaire aux obligations relatives à la liberté de la presse, notamment porter l'indication du nom et du domicile de l'imprimeur et avoir un directeur de la publication dont le nom est imprimé sur tous les exemplaires ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> paraître au moins une fois par trimestre sans  dépasser 4 mois entre 2 parutions ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> être vendue au public, au numéro ou par abonnement, à un prix marqué ayant un lien réel avec les coûts. L'abonnement à la revue doit être distinct de la cotisation à l'association. Toute personne non membre de l'association doit pouvoir l'acheter sans être tenue de cotiser ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> avoir au maximum les 2/3 de sa surface consacrés à la publicité, aux annonces judiciaires et légales et aux annonces classées sans que ces dernières dépassent la moitié de la surface totale.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les publications qui ne remplissent pas toutes ces conditions peuvent toutefois bénéficier du régime spécifique de TVA à condition :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> d'avoir un caractère d'intérêt général quant à la diffusion de la pensée ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> de présenter un lien avec l'actualité ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> de satisfaire aux obligations relatives à la liberté de la presse ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> de paraître au moins une fois par trimestre sans dépasser 4 mois entre 2 parutions ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> que la publicité et les annonces ne dépassent pas 20 % de leur surface totale.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Sont notamment concernées par cette 2<Exposant>ème</Exposant> série de conditions :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> les publications d'associations d'anciens combattants ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les publications d'information professionnelle éditées par les organisations syndicales représentatives de salariés  ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les publications, de diffusion nationale ou internationale, éditées par des OSBL et ayant pour objet de contribuer à lutter  contre les atteintes  à la dignité, à la santé et à la vie humaines, sous réserve d'être destinées à un public large et diversifié et de faire appel au soutien du lecteur.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Inscription sur les registres de la commission paritaire des publications et agences de presse</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'association ou l'OSBL éditeur doit demander son inscription sur les registres de la commission paritaire des publications et agences de presse (CPPAP).</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R18398" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_12352.do" format="application/pdf" poids="174.3 KB" numerocerfa="12352*04" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'inscription ou de renouvellement d'une publication de presse à la CPPAP</Titre>
<Source ID="R30824">Commission paritaire des publications et agences de presse (CPPAP)</Source>
</ServiceEnLigne>

<Paragraphe>La CPPAP vérifie que la revue remplit les conditions pour bénéficier du régime de TVA spécifique aux publications de presse et délivre un certificat d'inscription (également appelé <Citation>numéro d'inscription</Citation>).</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Obtention de l'agrément de l'administrateur des finances publiques</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'association doit adresser en double exemplaire sur papier libre au service  des finances publiques une demande d'agrément.</Paragraphe>
<Paragraphe>La demande doit être accompagnée :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> de la photocopie du certificat d'inscription de la CPPAP ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> et d'au moins 2 numéros différents de la publication.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La décision administrative favorable peut avoir un effet rétroactif, en fonction de la date à laquelle elle est effectivement prise, et s'appliquer à des numéros déjà publiés.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Intérêt du régime fiscal spécial</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les ventes des publications sont imposables à la TVA aux taux de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> <Valeur>2,1 %</Valeur> en métropole et Corse ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> <Valeur>1,05 %</Valeur> en Guadeloupe, Martinique et à la Réunion.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Un taux  réduit de TVA de <Valeur>10 %</Valeur> est appliqué :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>aux travaux de composition et d'impression ; </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>aux matériaux nécessaires aux travaux d'impression s'ils sont facturés ensemble ; </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>au  papier facturé séparément des travaux d'impression lorsque la facturation du papier est indissociable des travaux d'impression. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ainsi, les associations et OSBL bénéficient d'un crédit de TVA. L'application du régime de TVA de la presse a deux conséquences pratiques :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>l'activité presse doit être sectorisée. Cela permet la déduction de la TVA grevant l'achat des matériaux et travaux d'impression sur la TVA collectée sur le montant des ventes des publications ainsi que sur toutes les sommes destinées à couvrir les dépenses d'édition (notamment les subventions) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le  prix de la publication peut être inclus dans le montant des cotisations versées par les adhérents à l'organisme non lucratif. Dans ce cas, l'assiette de la TVA est constituée par la part de cotisation considérée comme la contrepartie effective du service de la publication assurée aux cotisants. En pratique, il est admis que cette part soit égale au prix de revient, hors salaire, de la publication.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>des avantages postaux peuvent également être accordés (frais de routage réduits) sur accord du ministère de la Culture.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R20684" type="Centre de contact">
<Titre>Impôts Service</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source><Texte>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>0 810 467 687</MiseEnEvidence> (0 810 IMPOTS)</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Du lundi au vendredi de 8h à 22h et le samedi de 9h à 19h, hors jours fériés.</Paragraphe>
								<Paragraphe>Numéro violet ou majoré : coût d'un appel vers un numéro fixe + service payant, depuis un téléphone fixe ou mobile</Paragraphe>
								<Paragraphe>Pour connaître le tarif, écoutez le message en début d'appel</Paragraphe>
								<Paragraphe>Hors métropole ou depuis l'étranger, composer le + 33 (0)8 10 46 76 87.</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R15019" type="Local personnalisable">
<Titre>Service en charge des impôts (trésorerie, centre des impôts fonciers...)</Titre>
<PivotLocal>centre_impots</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.impots.gouv.fr/portal/dgi/public/contacts?pageId=contacts&amp;sfid=07#services"/>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000877119" ID="R10699">
<Titre>Loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006179663&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R46487">
<Titre>Code général des impôts : articles 298 septies à 298 terdecies</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006191404&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069574" ID="R46488">
<Titre>Code général des impôts, annexe 3 : articles 72, 73</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/918-PGP.html" ID="R46061">
<Titre>Bofip-Impôt BOI-TVA-SECT-40-10-10-20120912 relatif au régime de TVA applicable aux publications de presse</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R18398" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_12352.do" format="application/pdf" poids="174.3 KB" numerocerfa="12352*04" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'inscription ou de renouvellement d'une publication de presse à la CPPAP</Titre>
<Source ID="R30824">Commission paritaire des publications et agences de presse (CPPAP)</Source>
</ServiceEnLigne>
</Publication>
