<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F10037" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Achat à distance : livraison du bien ou exécution de la prestation</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Argent</dc:subject>
<dc:description>Suite à un achat sur internet, par correspondance (vente par correspondance), téléachat... le consommateur dispose lors de l'exécution de sa commande</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2014-08-04</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F10037</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000032227254&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069565, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000032226970&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069565</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N10515</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19803">Argent</Niveau>
<Niveau ID="N10515">Achat à distance</Niveau>
<Niveau ID="F10037" type="Fiche d'information">Achat à distance : livraison du bien ou exécution de la prestation</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19803">
<Titre>Argent</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20154">Consommation</SousThemePere><DossierPere ID="N10515">
<Titre>Achat à distance</Titre>
<Fiche ID="F10483">Informations du consommateur avant la commande</Fiche>
<Fiche ID="F10488">Conclusion de la commande</Fiche>
<Fiche ID="F10467">Informations du consommateur avant la livraison</Fiche>
<Fiche ID="F10486">Paiement de la commande</Fiche>
<Fiche ID="F10485">Délai de rétractation du consommateur</Fiche>
<Fiche ID="F10037">Livraison du bien ou exécution de la prestation de services</Fiche>
<Fiche ID="F10868">Recours en cas de litige</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte>
				<Paragraphe> Suite à un achat sur internet, par correspondance (vente par correspondance), par téléphone ou téléachat avec un  professionnel, vous disposez de  droits lors de l'exécution de votre commande. Ils concernent la date de livraison du bien ou de la fourniture du service et le suivi de votre commande. Ils peuvent aussi jouer en cas de mauvaise ou de défaut d'exécution de votre commande.</Paragraphe>
			</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Date de livraison ou d'exécution</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F10415" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">vendeur professionnel</LienInterne> doit vous livrer le bien  ou vous fournir le service à la date ou dans le délai qu'il vous a indiqué avant la conclusion du contrat.</Paragraphe>
<Paragraphe>Faute de cette indication ou à défaut d'accord avec vous, le professionnel doit vous livrer le bien ou vous fournir la prestation de service sans retard injustifié et <MiseEnEvidence>au plus tard 30 jours</MiseEnEvidence> après la conclusion de votre commande.</Paragraphe>
<Paragraphe>En  l’absence de livraison à la date indiquée  ou, à défaut, plus de 30 jours après la conclusion de votre commande, vous pouvez enjoindre le vendeur de vous livrer le bien ou d’exécuter la prestation, dans un délai supplémentaire raisonnable. Vous pouvez le faire : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit par   lettre recommandée avec demande d'avis de réception, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit par écrit sur un autre support durable (courriel par exemple).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si malgré tout la livraison ou l'exécution n'a pas lieu, vous pouvez annuler votre commande de la même manière : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>par lettre recommandée avec demande d'avis de réception,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou par écrit sur un support durable.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Vous pouvez toutefois  directement annuler votre commande sans enjoindre auparavant le vendeur, si  la date indiquée pour la livraison ou la fourniture de service constitue une condition essentielle du contrat. </Paragraphe>
<Paragraphe>Si le contrat est annulé, le vendeur doit vous rembourser  de la totalité des sommes que vous lui avez versées. Il doit le faire <MiseEnEvidence>au plus tard dans les 14 jours</MiseEnEvidence> qui suivent l'annulation du contrat. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les sommes que vous avez versées  sont automatiquement majorées en cas de retard dans le remboursement.</Paragraphe>
<Tableau>
<Titre>Majorations dues par le professionnel en cas de retard dans le remboursement</Titre>
<Colonne largeur="49" type="normal"/>
<Colonne largeur="48" type="normal"/>
<Rangée type="header">
<Cellule>
<Paragraphe>Temps de retard</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Majorations dues par le professionnel </Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Si le remboursement intervient dans les 44 jours suivant l'annulation du contrat</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>10% </Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Si le remboursement intervient entre 45 et 60 jours suivant l'annulation du contrat</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>20 % </Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Si le remboursement intervient au-delà</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>50 %</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
</Tableau>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Suivi de la commande</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>Les moyens de communication, notamment les numéros d'assistance téléphonique, mis à votre disposition pour suivre l'exécution de votre commande, ne peuvent pas être surtaxés.</Paragraphe>
								<Paragraphe>Le professionnel doit proposer des numéros de téléphone facturés au prix d'un appel local.</Paragraphe>
							
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Mauvaise exécution ou absence d'exécution du contrat</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Produits non conformes ou défectueux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le vendeur doit délivrer un bien conforme à celui que vous avez commandé. Si le bien n'est pas conforme, vous pouvez refuser le produit à la livraison ou le retourner au vendeur.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous pouvez exiger une nouvelle livraison conforme à votre commande, en faisant jouer ce qu'on appelle l'obligation de délivrance conforme. Vous pouvez adresser votre <LienInterne LienPublication="R16326" type="Modèle de document" audience="Particuliers">demande</LienInterne> par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous pouvez aussi invoquer <LienInterne LienPublication="F11094" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">la garantie légale de conformité</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous pouvez demander :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la réparation ou le remplacement du produit,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou, en cas d'impossibilité, l'annulation du contrat et le remboursement des sommes versées ou la réduction du prix du bien.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Sous certaines conditions, vous pouvez aussi : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>exercer une action en <LienInterne LienPublication="F11007" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">garantie contre les vices cachés</LienInterne> ,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou  faire jouer la <LienInterne LienPublication="F11093" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">garantie commerciale</LienInterne> si vous l'avez contractée.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Produits abîmés lors du transport ou perdus</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous vous apercevez à la livraison que la marchandise a été abîmée lors du transport, vous pouvez refuser la livraison ou, si vous l'acceptez, noter vos remarques sur le bon de livraison. Vous devez rapidement prendre contact avec le service clients du vendeur.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas d'insatisfaction, vous devez adresser une lettre recommandée avec accusé de réception au vendeur en le mettant en demeure de vous délivrer un bien en parfait état.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous n'avez pas reçu le produit commandé alors que le vendeur soutient l'avoir livré, vous devez aussi le <LienInterne LienPublication="R18636" type="Modèle de document" audience="Particuliers">mettre en demeure</LienInterne> par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le vendeur est seul responsable vis-à-vis de vous de la bonne exécution de la commande. Peu importe qu'il assure lui-même les commandes ou fasse appel à d'autres prestataires (transporteurs chargés de la livraison, compagnies aériennes sous-traitantes...). Cette responsabilité est automatique, sans que vous ayez à prouver une faute.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le vendeur ne peut s'exonérer de sa responsabilité que s'il prouve que l'inexécution du contrat ou sa mauvaise exécution est due :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>à votre action,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou au fait imprévisible et insurmontable d'une personne étrangère au contrat (les prestataires de service, auxquels le vendeur recourt, ne sont pas considérés comme tels),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou à un cas de <LienIntra LienID="R38200" type="Définition de glossaire">force majeure</LienIntra>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les clauses des contrats, qui limitent ou exonèrent la responsabilité  du professionnel à distance, sont considérées comme abusives.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R20797" type="Centre de contact">
<Titre>Direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF)</Titre>
<Complement>Pour plus d'informations en cas de litige portant sur la livraison d'un bien ou la fourniture d'un service acheté à distance</Complement><Texte>
						
								<Paragraphe>
			Pour toute question de consommation, de qualité et sécurité des produits et services</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>3939</MiseEnEvidence> (coût : <Valeur>0,15 €</Valeur> TTC la minute)
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Du lundi au vendredi de 8h30 à 19h</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Depuis l'étranger ou hors métropole : <MiseEnEvidence>+33 1 73 60 39 39</MiseEnEvidence>  uniquement depuis un poste fixe (coût d'une communication + coût de l'appel international variable selon les pays)</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			
      Accès au
      <LienExterne URL="http://www.economie.gouv.fr/courrier/4169">formulaire de contact</LienExterne>

</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000032227254&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069565" ID="R37179">
<Titre>Code de la consommation : article L121-16</Titre>
<Complement>Prix et conditions de vente</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000032226970&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069565" ID="R37180">
<Titre>Code de la consommation : articles L216-1 à L216-6</Titre>
<Complement>Livraison et transfert de risque</Complement>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R18636" URL="http://www.conso.net/content/vous-n%E2%80%99avez-pas-re%C3%A7u-votre-commande-et-le-vendeur-pr%C3%A9tend-qu%E2%80%99il-n%E2%80%99est-pas-responsable-vous" type="Modèle de document">
<Titre>Demander une nouvelle livraison suite à un achat à distance en cas de colis non-reçu</Titre>
<Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R16326" URL="http://www.conso.net/content/l%E2%80%99objet-qu%E2%80%99-vous-livre-ne-correspond-pas-%C3%A0-celui-que-vous-aviez-command%C3%A9" type="Modèle de document">
<Titre>Réclamer au vendeur la livraison d'un article conforme à celui commandé</Titre>
<Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41754" URL="http://www.conso.net" commentaireLien="Portail de la consommation" audience="Particuliers">
<Titre>Site Conso.net</Titre>
<Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R38200">
<Titre>Force majeure</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Événement exceptionnel, imprévisible et irrésistible justifiant de s'exonérer d'une obligation, d'un engagement ou d'une responsabilité (par exemple : catastrophe naturelle pour un contrat d'assurance, décès pour un contrat de travail...)</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F10415" audience="Particuliers">Qu'est-ce qu'un achat à distance ?</QuestionReponse>
</Publication>
