<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F10256" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Saisine de la commission des relations avec les usagers</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Social - Santé</dc:subject>
<dc:description>En cas de litige avec un établissement de santé (public ou privé), il est possible de saisir la commission des relations avec les usagers et de la qualité de la prise en charge (CRUQPC). Cette dernière est présente dans chaque établissement. Le litige doit mettre en cause la politique d'accueil et de prise en charge des malades.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-06-30</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F10256</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000021940241&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006170994&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072665, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006196149&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072665, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000018787636, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032623281&amp;categorieLien=id</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N10253</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19811">Social - Santé</Niveau>
<Niveau ID="N10253">Préjudice médical</Niveau>
<Niveau ID="F10256" type="Fiche d'information">Saisine de la commission des relations avec les usagers</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19811">
<Titre>Social - Santé</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20325">Droits des patients</SousThemePere><DossierPere ID="N10253">
<Titre>Préjudice médical</Titre><SousDossier ID="N10253-1">
<Titre>Procédure générale</Titre>
<Fiche ID="F10256">Saisine de la commission des relations avec les usagers</Fiche>
<Fiche ID="F13318">Accident médical, infection nosocomiale : saisir la commission (CCI)</Fiche>
<Fiche ID="F10342">Action en justice</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N10253-2">
<Titre>Préjudices spécifiques</Titre>
<Fiche ID="F293">Contamination liée à une transfusion (HIV, HTLV, hépatites B et C)</Fiche>
<Fiche ID="F13284">Préjudice lié à un vaccin</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Procédure générale</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>En cas de litige avec un établissement de santé (public ou privé), il est possible de saisir la commission des relations avec les usagers et de la qualité de la prise en charge (CRUQPC). Cette dernière est présente dans chaque établissement. Le litige doit mettre en cause la politique d'accueil et de prise en charge des malades. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Quelles sont ses missions ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La commission veille à faire respecter les droits des usagers et à faciliter leurs démarches. Elle informe les usagers sur les voies de recours et de conciliation dont elle dispose. </Paragraphe>
<Paragraphe>Elle est également chargée de faire des propositions à la direction de l'établissement pour améliorer l'accueil et la prise en charge des malades et de leurs proches.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Comment est-elle composée ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La commission est composée notamment :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>du représentant légal de l'établissement ou la personne qu'il désigne à cet effet ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>d'un médiateur médecin et d'un médiateur non médecin, et de leurs suppléants, désignés par le représentant légal de l'établissement ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de deux représentants des usagers, et leurs suppléants, désignés par le directeur général de l'Agence régionale de santé (ARS).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Selon qu'il s'agisse d'un établissement public ou privé, des personnes supplémentaires peuvent venir s'ajouter à cette composition. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Quand la saisir ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Avant de saisir la commission, le patient peut adresser ses remarques par oral au responsable du service dans lequel il est hospitalisé.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas d'impossibilité, ou si les explications ne satisfont pas le patient, il est informé de la faculté qu'il a :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit d'adresser  une plainte ou réclamation <MiseEnEvidence>écrite</MiseEnEvidence> au représentant légal de l'établissement ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit de voir sa plainte ou sa réclamation consignée par écrit. Une copie du document doit lui être délivré sans délai. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le livret d'accueil, remis à toute personne hospitalisée, indique la liste nominative des membres de la CRUQPC ainsi que les modalités de recours propres à l'établissement.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui peut la saisir ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Elle peut être saisie :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit par l'usager, le patient hospitalisé ou l'un de ses proches. Dans ce cas, le représentant légal de l'établissement a l'obligation d'informer ces personnes de leur droit de saisir la commission ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit par le représentant légal de l'établissement, auprès duquel aboutissent toutes les réclamations adressées dans les services.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Comment est traitée la demande ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'un des 2 médiateurs est saisi de la plainte, selon qu'elle concerne l'organisation des soins et le fonctionnement médical (médiateur médecin) ou toute autre question (médiateur non médecin). </Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>avant de rencontrer un médiateur, le représentant légal de l'établissement a l'obligation d'informer la personne à l'origine du recours qu'elle peut se faire accompagner d'un représentant des usagers  (membre de la commission).</Paragraphe>
</ANoter>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déroulement de la médiation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les 2 médiateurs peuvent être saisis simultanément si le problème recouvre plusieurs aspects.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le médiateur doit rencontrer le plaignant dans les 8 jours suivant la saisine, sauf impossibilité de celui-ci.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si la réclamation est formulée par une personne hospitalisée, son audition doit avoir lieu dans la mesure du possible avant sa sortie de l'hôpital.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le médiateur peut également rencontrer les proches du patient s'il le juge utile ou à la demande de ces derniers.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le médiateur adresse le compte-rendu de cette audition dans les 8 jours aux autres membres de la commission ainsi qu'au plaignant.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les membres de la commission peuvent également demander à rencontrer le plaignant.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Rôle de la commission</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La commission formule des recommandations en vue d'apporter une solution au litige ou d'informer l'usager des voies de conciliation ou de recours dont il dispose.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle peut également émettre un avis motivé en faveur du classement du dossier.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le représentant de l'établissement doit répondre à l'usager en joignant l'avis de la commission à son courrier, dans les 8 jours qui suivent la séance de délibération.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000021940241&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006170994&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072665" ID="R10271">
<Titre>Code de la santé publique : articles L1112-1 à L1112-6</Titre>
<Complement>Droits des personnes accueillies dans les établissements de santé</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006196149&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072665" ID="R12049">
<Titre>Code de la santé publique : articles R1112-91 à R1112-94</Titre>
<Complement>Examen des plaintes et réclamations</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000018787636" ID="R44399">
<Titre>Arrêté du 15 avril 2008 relatif au contenu du livret d'accueil des établissements de santé</Titre>
<Complement>Livret d'accueil des établissements de santé</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032623281&amp;categorieLien=id" ID="R44400">
<Titre>Décret n°2016-726 du 1er juin 2016 relatif à la commission des usagers des établissements de santé</Titre>
</Reference>
</Publication>
