<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F10479" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Un enfant mineur peut-il être entendu par le juge lors d'un divorce ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Famille</dc:subject>
<dc:description>Oui. L'enfant mineur peut être entendu à sa demande ou à la demande du juge dans une procédure qui le concerne.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-10-25</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F10479</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006136228&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006117231&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070716, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006077779</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N159</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19805">Famille</Niveau>
<Niveau ID="N159">Divorce, séparation de corps</Niveau>
<Niveau ID="F10479" type="Fiche Question-réponse">Un enfant mineur peut-il être entendu par le juge lors d'un divorce ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19805">
<Titre>Famille</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20092">Couple</SousThemePere><DossierPere ID="N159">
<Titre>Divorce, séparation de corps</Titre>
<Fiche ID="F980">Séparation de corps</Fiche>
<Fiche ID="F10567">Divorce par consentement mutuel</Fiche>
<Fiche ID="F10569">Divorce pour acceptation du principe de la rupture du mariage</Fiche>
<Fiche ID="F10577">Divorce pour faute</Fiche>
<Fiche ID="F10568">Divorce pour altération définitive du lien conjugal</Fiche>
<Fiche ID="F1760">Prestation compensatoire</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Oui, l'enfant <Expression>capable de discernement</Expression>, âgé de moins de 18 ans et non émancipé, peut être entendu dans le cadre d'une procédure de divorce. Il est informé de son droit par les titulaires de l'autorité parentale. La demande peut être formulée par le juge, les parties ou l'enfant. Le mineur est informé qu'il peut être entendu seul, avec un avocat ou une personne de son choix. Le juge entend l'enfant lui-même ou mandate une personne pour réaliser  l'audition (psychologue, psychiatre etc.). </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Quels sont les enfants concernés ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'enfant, âgé de moins de 18 ans et non émancipé, peut être entendu dans le cadre d'une procédure de divorce. Il n'y a pas d'âge minimum pour être entendu. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le mineur doit être informé par les titulaires de l'autorité parentale (parent, tuteur) de son droit à être entendu. Le <LienInterne LienPublication="R45626" type="Sigle">JAF</LienInterne> doit vérifier que le mineur a bien été informé de son droit. Cette information doit figurer dans sa décision motivée. </Paragraphe>
<Paragraphe>Seul l'enfant <Expression>capable de discernement</Expression> est susceptible d'être entendu. Sa maturité, son degré de compréhension, sa faculté personnelle d'apprécier les situations, sa capacité à exprimer un avis réfléchi, sont des éléments démontrant ce discernement.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Comment est-il entendu ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La demande d'audition est présentée au <LienInterne LienPublication="R45626" type="Sigle">JAF</LienInterne> saisi du procès, à n'importe quel moment de la procédure de divorce.</Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande formulée par l'enfant</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'enfant, ou son représentant, adresse sa demande par simple lettre au juge. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le juge peut refuser d'auditionner le mineur : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>en cas d'absence de discernement de l'enfant ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou s'il n'est pas concerné par la procédure. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>En cas de refus, il en informe le mineur. Les motifs du refus sont mentionnés dans la décision du juge. </Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande formulée par les parties</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les parties peuvent demander qu'un enfant soit entendu par lettre simple adressée au juge. Ce dernier peut refuser la demande s'il estime que :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>l'audition n'est pas nécessaire à la solution du litige ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou si l'audition lui parait contraire aux intérêts de l'enfant. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>En cas de refus, il en informe les parties. </Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque le mineur refuse d'être entendu, le juge apprécie le bien-fondé de ce refus. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les motifs du refus sont mentionnés dans la décision du juge. </Paragraphe>
<Paragraphe>La demande d'audition formée par le mineur n'est susceptible d'aucun recours. </Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Convocation de l'enfant</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lors de la procédure de divorce, l'enfant est convoqué par lettre simple. Il est informé qu'il peut être entendu </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>seul ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>avec un avocat ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> ou une personne de son choix. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si le choix de la personne n'apparaît pas conforme à l'intérêt du mineur, le juge peut procéder à la désignation d'une autre personne. </Paragraphe>
<Paragraphe>L'audition peut être ordonnée par le <LienInterne LienPublication="R45626" type="Sigle">JAF</LienInterne> afin notamment de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>fixer la résidence de l'enfant ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>mettre en place un <LienInterne LienPublication="F18786" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">droit de visite</LienInterne> pour l'un des parents ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>organiser une résidence alternée lors d'une <LienIntra LienID="R40685" type="Définition de glossaire">ordonnance de non-conciliation</LienIntra>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les parties sont prévenues du déroulement de l'audition.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le mineur ayant choisi d'être entendu avec un avocat peut bénéficier de  <LienInterne LienPublication="F18074" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">l'aide juridictionnelle</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le mineur demande à être entendu avec un avocat et s'il n'a pas déjà choisi un avocat, le juge demande au bâtonnier de l'ordre des avocats la désignation d'un avocat pour assister l'enfant.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le rôle de l'avocat est d'aider l'enfant à exprimer ses sentiments, de lui apporter une aide morale et psychologique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si plusieurs juges statuent sur le litige, l'un d'eux peut procéder à l'audition de l'enfant et en rendre compte à l'ensemble des juges. </Paragraphe>
<Paragraphe>L'organisation de l'audition du mineur peut être modifiée par le juge. </Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Comment se passe l'audition ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'audition a lieu dans le bureau du juge. Le juge entend l'enfant lui-même ou mandate une personne pour réaliser son audition. Il peut s'agir d'une personne exerçant une activité dans le domaine social, psychologique ou médico-psychologique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque le juge entend l'enfant mineur, il  n'est pas obligé de suivre son avis ou sa demande. Le juge a l'obligation de préciser dans le jugement qu'il a tenu compte des sentiments exprimés par l'enfant. Il s'agit d'une condition de validité du jugement. </Paragraphe>
<Paragraphe>Une fois l'audition passée, un compte rendu est réalisé. Il doit être communiqué à toutes les parties. </Paragraphe>
<Paragraphe>L'audition  ne donne pas à l'enfant la qualité de partie à la procédure, ainsi :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>l'audition ne lui permet pas de faire des demandes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les décisions prises après son audition ne peuvent pas être contestées par l'enfant.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Dossier ID="N159" audience="Particuliers">
<Titre>Divorce, séparation de corps</Titre>
<Theme ID="N19805">
<Titre>Famille</Titre>
</Theme>
</Dossier>
<Fiche ID="F18786" audience="Particuliers">
<Titre>Séparation des parents : droit de visite et d'hébergement</Titre>
<Theme ID="N19805">
<Titre>Famille</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F18074" audience="Particuliers">
<Titre>Aide juridictionnelle</Titre>
<Theme ID="N19807">
<Titre>Justice</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006136228&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R15663">
<Titre>Code civil : articles 388 à 388-3</Titre>
<Complement>Définition de la minorité</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006117231&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070716" ID="R11447">
<Titre>Code de procédure civile : articles 338-1 à 338-12</Titre>
<Complement>Audition de l'enfant en justice</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006077779" ID="R11448">
<Titre>Loi n°91-647 du 11 juillet 1991 relative à l'aide juridique</Titre>
<Complement>Article 9-1</Complement>
</Reference>
<Definition ID="R40685">
<Titre>Ordonnance de non-conciliation</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Décision par laquelle le juge aux affaires familiales constate qu'il n'a pas pu mettre d'accord les époux dans une procédure de divorce. Elle autorise la poursuite de la procédure de divorce et fixe les mesures provisoires.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Abreviation ID="R45626" type="Sigle">
<Titre>JAF</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Juge aux affaires familiales</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
