<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F104" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Services à la personne : temps de travail du salarié à domicile</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>La durée du travail des salariés employés à domicile est fixée pour partie par le code du travail, et pour partie, par la convention collective.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-08-07</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F104</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000024396512&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, http://legifrance.gouv.fr/affichIDCC.do?idConvention=KALICONT000005635792</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N19602</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N19602">Particulier employeur : aide à domicile (services à la personne)</Niveau>
<Niveau ID="F104" type="Fiche d'information">Services à la personne : temps de travail du salarié à domicile</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N453">Particulier employeur</SousThemePere><DossierPere ID="N19602">
<Titre>Particulier employeur : aide à domicile (services à la personne)</Titre>
<Fiche ID="F1692">Embauche d'un salarié ou recours à un organisme</Fiche>
<Fiche ID="F12202">Contrat de travail</Fiche>
<Fiche ID="F104">Temps du travail</Fiche>
<Fiche ID="F13897">Congés</Fiche>
<Fiche ID="F142">Rémunération</Fiche>
<Fiche ID="F1745">Licenciement</Fiche>
<Fiche ID="F32431">Démission</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>La durée du travail des salariés employés à domicile est fixée pour partie par le code du travail, et pour partie, par la convention collective.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Durée du travail</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Principe</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La durée normale de travail d'un salarié employé à domicile à temps plein est de 40 heures par semaine.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié travaillant moins de 40 heures par semaine est donc à temps partiel.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Salarié occupant un emploi à caractère familial</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Un salarié occupant un emploi à caractère familial (garde d'enfant, assistance d'une personne âgée, etc.) peut effectuer des heures de travail effectif mais aussi des heures de présence responsable.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une heure de présence responsable est une heure de travail durant laquelle le salarié peut utiliser son temps pour lui-même  tout en restant vigilant pour intervenir si nécessaire. </Paragraphe>
<Paragraphe>Une heure de présence responsable est égale aux 2/3 d'une heure de travail effectif (soit 40 minutes).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le contrat de travail doit préciser le nombre respectif des heures de travail effectif et des heures de présence responsable.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Présence de nuit</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le contrat peut prévoir que le salarié,  travaillant habituellement de jour, assure une présence de nuit. Cela signifie que le salarié doit dormir sur place, dans une chambre personnelle, sans travail effectif habituel mais devant intervenir si nécessaire dans le cadre de sa fonction.</Paragraphe>
<Paragraphe>La présence de nuit est au maximum de 12 heures consécutives.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié effectue au maximum  5 nuits consécutives sauf cas exceptionnel.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Repos hebdomadaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié bénéficie d'un repos hebdomadaire d'au moins 24 heures. Ce jour est précisé au contrat. Il est donné de préférence le dimanche. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Heures supplémentaires</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Principe</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les heures supplémentaires sont les heures effectivement travaillées au-delà de 40 heures par semaine.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas d'horaire irrégulier, les heures supplémentaires sont comptabilisée lorsque le nombre d'heures de travail effectif et/ou d'heures de présence responsable dépasse une moyenne de 40 heures hebdomadaires par trimestre.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Nombre maximal d'heures supplémentaires</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les heures supplémentaires ne peuvent pas dépasser 10 heures par semaine, ni 8 heures en moyenne par semaine sur une période de 12 semaines consécutives.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié ne peut donc pas travailler plus de 50 heures par semaine. </Paragraphe>
<Paragraphe>S''il travaille 50 heures par semaine, il ne peut pas le faire toutes les semaines. Sa durée moyenne de travail au cours d'une période de 12 semaines consécutives ne doit pas dépasser 48 heures par semaine.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Cas d'un salarié ayant plusieurs employeurs</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si ses différents employeurs relèvent tous de la convention collective nationale des salariés du particulier employeur, la durée hebdomadaire de travail du salarié ne doit pas dépasser  les plafonds suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>50 heures par semaine</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>48 heures par semaine, calculées sur une période de 12 semaines consécutives</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si ses différents employeurs ne relèvent pas tous de la convention collective nationale des salariés du particulier employeur, la durée hebdomadaire de travail du salarié ne doit pas dépasser les plafonds suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>48 heures par semaine</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>44  heures par semaine, calculées sur une période de 12 semaines consécutives</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Jours fériés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Seul le 1<Exposant>er</Exposant> mai est <LienIntra LienID="R33413" type="Définition de glossaire">chômé</LienIntra> et payé s'il tombe un jour habituellement travaillé. Le salarié qui travaille  le 1<Exposant>er</Exposant> mai a droit à une rémunération majorée de 100 %.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les autres jours fériés sont chômés sur décision de l'employeur.  Il sont payés si le salarié  remplit les 3 conditions suivantes, avec le même employeur :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>Avoir 3 mois d'ancienneté</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Avoir habituellement travaillé le jour  qui précède et le jour suivant le jour férié</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>Avoir accompli un nombre minimum d'heures de travail au cours des 2 mois précédant le jour férié :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> Au moins 200 heures si elle travaille 40 heures ou plus par semaine</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>Un nombre d'heures réduit proportionnellement par rapport à 40 heures si elle travaille moins de 40 heures par semaine</Paragraphe>
<Paragraphe> Par exemple, si elle travaille30 heures par semaine, soit 75 % de 40 heures, le nombre d'heures exigé au cours des 2 mois précédant le jour férié est de 150 heures ( 200 x 75 %)</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les jours fériés travaillés sont rémunérés sans majoration.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Litiges</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les litiges relèvent de la compétence du conseil des prud'hommes du lieu de domicile du particulier employeur.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Dossier ID="N19602" audience="Particuliers">
<Titre>Particulier employeur : aide à domicile (services à la personne)</Titre>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
</Dossier>
<Dossier ID="N458" audience="Particuliers">
<Titre>Temps de travail dans le secteur privé</Titre>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
</Dossier>
</VoirAussi>

<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000024396512&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R33476">
<Titre>Code du travail : article L7221-2</Titre>
<Complement>Dispositions du code du travail applicables au salarié employé par un particulier (liste non limitative)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichIDCC.do?idConvention=KALICONT000005635792" ID="R1728">
<Titre>Convention collective nationale des salariés du particulier employeur du 24 novembre 1999</Titre>
<Complement>Présence de nuit (article 6), durée du travail (article 15), jours fériés (article 18)</Complement>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41433" URL="http://www.net-particulier.fr" audience="Particuliers">
<Titre>Site du particulier employeur et du salarié</Titre>
<Source ID="R30607">Agence centrale des organismes de sécurité sociale (Acoss)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41385" URL="http://www.entreprises.gouv.fr/services-a-la-personne" audience="Particuliers">
<Titre>Portail des services à la personne</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R33413">
<Titre>Jour chômé</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Jour où le salarié ne travaille pas</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F13244" audience="Particuliers">Quelles sont les activités de service à la personne et comment y recourir ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F1843" audience="Particuliers">L'absence de l'employeur met-elle fin au contrat du salarié à domicile ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F1945" audience="Particuliers">À quelles conditions un salarié peut-il cumuler plusieurs emplois ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F13889" audience="Particuliers">Le particulier employeur doit-il s'occuper du suivi médical de son salarié ?</QuestionReponse>
<CommentFaireSi ID="F601">J'ai besoin de faire garder mes enfants</CommentFaireSi>
</Publication>
