<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F10409" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Comparution sur reconnaissance préalable de culpabilité (CRPC)</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Justice</dc:subject>
<dc:description>La comparution sur reconnaissance préalable de culpabilité (CRPC) (appelée aussi "plaider-coupable)" permet d'éviter un procès à une personne qui reconnaît les faits qui lui sont reprochés. Cette procédure est proposée par le procureur de la République.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la justice</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-02-17</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F10409</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006167486&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N274</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19807">Justice</Niveau>
<Niveau ID="N274">Mesures alternatives à un procès (civil ou pénal)</Niveau>
<Niveau ID="F10409" type="Fiche d'information">Comparution sur reconnaissance préalable de culpabilité (CRPC)</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19807">
<Titre>Justice</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N271">Procédures judiciaires</SousThemePere><DossierPere ID="N274">
<Titre>Mesures alternatives à un procès (civil ou pénal)</Titre><SousDossier ID="N274-1">
<Titre>Au civil</Titre>
<Fiche ID="F1732">Justice civile : arrangement amiable (accord à l'amiable)</Fiche>
<Fiche ID="F1741">Requête commune devant un tribunal</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N274-2">
<Titre>Au pénal</Titre>
<Fiche ID="F1824">Médiation pénale</Fiche>
<Fiche ID="F1461">Composition pénale</Fiche>
<Fiche ID="F10409">Reconnaissance préalable de culpabilité (plaider coupable)</Fiche>
<Fiche ID="F2277">Autres mesures proposées par le procureur</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Au pénal</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>La comparution sur reconnaissance préalable de culpabilité (CRPC) (appelée aussi <Citation>plaider-coupable)</Citation> permet d'éviter un procès à une personne qui reconnaît les faits qui lui sont reprochés. Cette procédure est proposée par le procureur de la République.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Situations concernées</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Reconnaissance des faits</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La comparution sur reconnaissance préalable de culpabilité (CRPC) est applicable uniquement à une personne qui reconnaît avoir commis un <LienInterne LienPublication="F1157" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">délit</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si la personne ne reconnaît pas les faits qui lui sont reprochés, la <LienInterne LienPublication="F1485" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">procédure classique</LienInterne> doit s'appliquer.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>la CRPC est possible uniquement si l'auteur des faits est majeur.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Infractions concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le plaider coupable s'applique uniquement aux <LienInterne LienPublication="F1157" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">délits</LienInterne>. Les crimes et les contraventions sont donc exclus.</Paragraphe>
<Paragraphe>De plus, certains délits spécifiques ne peuvent pas faire l'objet d'un plaider coupable :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les <LienInterne LienPublication="F1524" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">violences</LienInterne>, les menaces, les <LienInterne LienPublication="F1526" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">aggressions sexuelles</LienInterne> et les blessures involontaires punies par une peine de prison de 5 ans et plus</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les homicides involontaires,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les délits de presse (<LienInterne LienPublication="F32077" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">injure</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F32079" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">diffamation</LienInterne>...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et les délits politiques (terrorisme...).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Proposition du procureur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si le procureur estime qu'une procédure de CRPC est préférable à un procès, il convoque la personne soupçonnée.</Paragraphe>
<Paragraphe>La personne soupçonnée doit être obligatoirement assistée de son <LienInterne LienPublication="F2153" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">avocat</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le procureur de la République propose à la personne d'exécuter une ou plusieurs peines principales ou complémentaires si elle reconnaît les faits.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le procureur peut proposer :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>une peine d'amende, dont le montant ne peut être supérieur à celui de de l'amende encourue.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> une peine de prison dont la durée ne peut ni être supérieure à 1 an, ni excéder la moitié de la peine encourue. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ces peines peuvent être assorties d'un sursis. Si le procureur propose une peine de prison ferme, il doit préciser si :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la peine est immédiatement exécutée. La personne ira en prison à la fin de procédure,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou si la peine est aménagée. La personne sera alors convoquée devant le juge de l'application des peines pour que soient déterminées ces modalités d'exécution (bracelet électronique, semi-liberté...).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>lors d'une information judiciaire, le juge d'instruction peut aussi demander une procédure de CRPC. Dans ce cas, il renvoie le dossier au procureur.</Paragraphe>
</ANoter>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Décision de l'auteur des faits</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La personne soupçonnée peut s'entretenir librement avec son avocat avant de faire connaître sa décision. Elle peut accepter la proposition, la refuser ou demander un délai de réflexion de 10 jours maximum.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si un délai de réflexion est demandé,  le procureur peut décider de la présenter devant le juge des libertés et de la détention pour que celui-ci ordonne :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>son placement sous contrôle judiciaire,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou son placement sous bracelet électronique</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou son placement en détention provisoire. Une telle détention est possible uniquement si l'une des peines proposées soit égale ou supérieure à 2 mois d'emprisonnement ferme, et que le procureur ait demandé sa mise à exécution immédiate.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Dans ces cas-là, la nouvelle comparution de la personne devant le procureur doit avoir lieu dans un délai compris entre 10 et 20 jours à partir de la décision du juge des libertés et de la détention.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si la proposition est  refusée, le  procureur doit  saisir le <LienInterne LienPublication="F1485" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">tribunal correctionnel</LienInterne> pour un procès classique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si la proposition est acceptée, le procureur doit saisir le président du tribunal d'une requête en homologation.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Audience d'homologation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'auteur des faits et son avocat sont entendus par le président du tribunal.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le juge peut décider d'homologuer ou refuser la proposition du procureur. Il ne peut ni la modifier, ni la compléter. L'audience est publique.  L'audience et la décision du président doivent avoir lieu le même jour.</Paragraphe>
<Paragraphe>S'il accepte la proposition, il rend une ordonnance d'homologation. C'est le document qui valide l'accord passé avec le procureur. Il a la même valeur qu'un jugement classique. L'ordonnance doit être <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifiée</LienIntra> à l'intéressé qui dispose alors d'un délai de 10 jours pour faire appel.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le juge rend un ordonnance de refus d'homologation (l'accord n'est pas validé), le procureur de la République doit saisir le <LienInterne LienPublication="F2189" type="Fiche avec liens externes" audience="Particuliers">tribunal correctionnel</LienInterne> en vue d'un procès classique.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Appel de l'ordonnance d'homologation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En cas d'appel de l'auteur des faits, la cour d'appel ne peut pas prononcer une peine plus sévère que celle homologuée lors de l'audience d'homologation.</Paragraphe>
<Paragraphe>La peine prononcée par la cour d'appel peut être plus sévère si c'est le procureur qui fait appel.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Indemnisation de la victime</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La victime doit être informée sans délai de la mise en œuvre de la procédure.</Paragraphe>
<Paragraphe>La mise en place d'une comparution sur reconnaissance préalable de culpabilité ne empêche pas la victime d'obtenir une indemnisation. Elle peut <LienInterne LienPublication="F1435" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">se constituer partie civile</LienInterne> et <LienInterne LienPublication="F1422" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">demander réparation</LienInterne> de son préjudice. </Paragraphe>
<Paragraphe>Elle est entendue lors de l'audience d'homologation. Elle peut être assistée par un avocat. Le président du tribunal décidera alors du montant de l'indemnisation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si la victime n'a pas demandé une indemnisation lors de l'audience d'homologation, le procureur doit l'informer qu'elle peut citer l'auteur des faits devant le tribunal correctionnel. Le tribunal statuera alors sur la seule indemnisation de la victime et non sur une peine de prison ou une amende.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R11621" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Maison de justice et du droit</Titre>
<Complement>Pour s'informer</Complement>
<PivotLocal>mjd</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/index.php?rubrique=10111"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R14218" type="Local personnalisable">
<Titre>Avocat</Titre>
<Complement>Pour se faire assister</Complement>
<PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://cnb.avocat.fr/Trouver-un-avocat-en-France_a341.html"/>
<Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R34" type="Local personnalisable">
<Titre>Permanence juridique</Titre>
<Complement>Pour s'informer</Complement>
<PivotLocal>permanence_juridique</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-permanences-juridiques-21770.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006167486&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154" ID="R12000">
<Titre>Code de procédure pénale : articles 495-7 à 495-16</Titre>
<Complement>Procédure pour un plaider coupable</Complement>
</Reference>
<Definition ID="R14732">
<Titre>Notification</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F1157" audience="Particuliers">Quelles sont les différences entre une contravention, un délit et un crime ?</QuestionReponse>
</Publication>
