<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F10424" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Tutelle ou curatelle : quelles différences ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Famille</dc:subject>
<dc:description>La différence entre la tutelle et la curatelle se situe dans le degré de contrainte appliquée aux actions du majeur qui en fait l'objet. La tutelle est la mesure de protection juridique ayant le plus de conséquences sur les actions du majeur protégé.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-07-26</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F10424</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006427481&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006070239&amp;idArticle=LEGIARTI000006353474, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006148454&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070239, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006150533&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N155</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19805">Famille</Niveau>
<Niveau ID="N155">Protection juridique (tutelle, curatelle...)</Niveau>
<Niveau ID="F10424" type="Fiche Question-réponse">Tutelle ou curatelle : quelles différences ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19805">
<Titre>Famille</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20091">Protection des personnes</SousThemePere><DossierPere ID="N155">
<Titre>Protection juridique (tutelle, curatelle...)</Titre>
<Fiche ID="F2075">Sauvegarde de justice</Fiche>
<Fiche ID="F33367">Habilitation familiale</Fiche>
<Fiche ID="F2094">Curatelle</Fiche>
<Fiche ID="F2120">Tutelle d'une personne majeure</Fiche>
<Fiche ID="F1336">Mesure d'accompagnement social personnalisé (Masp) ou judiciaire (Maj)</Fiche>
<Fiche ID="F16670">Mandat de protection future</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>La différence entre la tutelle et la curatelle se situe dans le degré de contrainte appliquée aux actions du majeur qui en fait l'objet. La tutelle est la mesure de protection juridique ayant le plus de conséquences sur les actions du majeur protégé. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Gestion des biens</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Curatelle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La personne sous curatelle peut gérer et  administrer ses biens librement mais elle doit être assistée de son  curateur pour tous les <LienIntra LienID="R15441" type="Définition de glossaire"> actes de disposition</LienIntra>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le curateur refuse de signer,   le juge des tutelles, saisi par le majeur, peut trancher.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le juge peut adapter ce régime à la situation du majeur en  énumérant les actes de disposition que le majeur pourra  faire seul, ou en rajoutant les actes qui requièrent l'assistance du curateur.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Tutelle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>C'est le tuteur qui perçoit les revenus du majeur et assure ses dépenses. Le tuteur arrête annuellement le budget de la tutelle. Ce budget est déterminé en fonction de l'importance des biens de la personne protégée et des opérations qu'implique leur gestion. Sont également compris les frais d'<LienIntra LienID="R38576" type="Définition de glossaire">administration des biens</LienIntra> de la personne protégée. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le tuteur en informe le conseil de famille ou le juge. En cas de difficultés, le budget est arrêté, s'il existe, par le conseil de famille, ou, à défaut, par le juge des tutelles. S'agissant des sommes laissées à disposition du majeur protégé, celles-ci sont déterminées au vu de la situation. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les <LienIntra LienID="R15441" type="Définition de glossaire"> actes de disposition</LienIntra> (par exemple : vente immobilière, donation, emprunt) nécessitent l'autorisation écrite du juge des tutelles.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Santé</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Curatelle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En matière de santé, la personne sous curatelle reçoit elle-même l'information sur son état de santé et consent seule aux actes médicaux. Le curateur n'a pas à intervenir, mais peut la conseiller.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Tutelle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En matière de santé, la personne sous tutelle doit recevoir une information adaptée à son degré de compréhension quant aux conséquences et aux risques d'un examen, d'un traitement ou d'une intervention... Le tuteur reçoit également une information précise de la part du médecin. Le majeur en tutelle peut refuser un acte, le médecin est tenu de respecter ce refus, sauf danger immédiat pour sa vie.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Mariage/Pacs</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Curatelle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La personne sous curatelle peut, avec l'aide ou l'autorisation de son curateur :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>se marier,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>conclure un <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne> ou modifier une convention de pacs. Cette assistance n'est pas requise lors de l'enregistrement de la déclaration au greffe du tribunal d'instance ou devant le notaire. Il en va de même en cas de modification de la convention de Pacs. Par contre, notamment pour mettre un terme au Pacs, la signification, qui doit être transmise à l'autre pacsé, se fait avec l'assistance du curateur de la personne protégée. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Tutelle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La personne protégée par une mesure de tutelle ne peut se marier ou conclure un Pacs qu'après l'audition des futurs époux par le juge des tutelles et l'autorisation de ce dernier, ou du conseil de famille s'il a été constitué. Le juge peut éventuellement prendre avis auprès des parents et de l'entourage.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Droit de vote et droits civiques</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Curatelle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La personne sous curatelle conserve son droit de vote. En revanche,  elle est inéligible à certaines fonctions (par exemple : conseiller municipal), et elle ne peut pas être juré. </Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Tutelle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La personne sous tutelle peut ou non voter selon la décision du juge des tutelles, prise après avis médical. Elle ne peut pas être juré et elle est inéligible.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006427481&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R19472">
<Titre>Code civil : article 440</Titre>
<Complement>Définition de la curatelle et de la tutelle</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006070239&amp;idArticle=LEGIARTI000006353474" ID="R44800">
<Titre>Code électoral : article L200</Titre>
<Complement>Inéligibilité des personnes placées sous curatelle ou tutelle</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006148454&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070239" ID="R2700">
<Titre>Code électoral : articles L1 à L6</Titre>
<Complement>Possibilité ou non d'accorder le droit de vote à une personne placée sous tutelle</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006150533&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R44802">
<Titre>Code civil : articles 500 à 502</Titre>
<Complement>Détermination du budget pour la personne protégée par le tuteur</Complement>
</Reference>
<Definition ID="R15441">
<Titre>Acte de disposition</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Actes qui engagent le patrimoine d'une personne, pour le présent ou l'avenir (exemple : vente d'un immeuble, conclusion d'un emprunt, donation). Ces actes graves entraînent une transmission de droits qui peuvent diminuer la valeur du patrimoine. </Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R38576">
<Titre>Acte d'administration</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Acte de gestion courante. Par exemple : conclusion d'un bail d'habitation ou ouverture d'un compte de dépôt. Ils s'opposent aux actes de vente, de cession gratuite, de perte ou de destruction. </Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Abreviation ID="R45368" type="Sigle">
<Titre>Pacs</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Pacte civil de solidarité</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F23603" audience="Particuliers">Qui peut être nommé curateur, tuteur ou mandataire spécial ?</QuestionReponse>
</Publication>
