<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F10567" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Divorce par consentement mutuel</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Famille</dc:subject>
<dc:description>Le divorce par consentement mutuel est un divorce au cours duquel les époux s'entendent sur la rupture du mariage et sur ses conséquences.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la justice</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-01</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F10567</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006422983&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006149977&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006165252&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070716, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006149985&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000033747837&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070716, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033723777</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N159</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19805">Famille</Niveau>
<Niveau ID="N159">Divorce, séparation de corps</Niveau>
<Niveau ID="F10567" type="Fiche d'information">Divorce par consentement mutuel</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19805">
<Titre>Famille</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20092">Couple</SousThemePere><DossierPere ID="N159">
<Titre>Divorce, séparation de corps</Titre>
<Fiche ID="F980">Séparation de corps</Fiche>
<Fiche ID="F10567">Divorce par consentement mutuel</Fiche>
<Fiche ID="F10569">Divorce pour acceptation du principe de la rupture du mariage</Fiche>
<Fiche ID="F10577">Divorce pour faute</Fiche>
<Fiche ID="F10568">Divorce pour altération définitive du lien conjugal</Fiche>
<Fiche ID="F1760">Prestation compensatoire</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le divorce par consentement mutuel est un divorce au cours duquel les époux s'entendent sur la rupture du mariage et sur ses conséquences.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Actuellement</Titre>
<Texte>
<Chapitre><Paragraphe>Les époux  n'ont plus besoin de passer par le <LienInterne LienPublication="R45626" type="Sigle">JAF</LienInterne> sauf si un  enfant des époux demande à être auditionné par le juge. Une convention établie entre les époux et par leur avocat respectif peut être rédigée. La convention doit être déposée chez un notaire. </Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe> si la procédure a commencé avant le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2017, elle continue à s'appliquer devant le <LienInterne LienPublication="R45626" type="Sigle">JAF</LienInterne>. </Paragraphe>
</Attention><BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Cas général</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Conditions</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Le divorce par consentement mutuel par <LienIntra LienID="R17852" type="Définition de glossaire">acte sous seing privé</LienIntra> contresigné par <LienInterne LienPublication="F2153" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">avocats</LienInterne> ne peut avoir lieu si :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le mineur, informé par ses parents de son droit à être entendu par le juge, demande à être auditionné par le juge ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'un des époux se trouve placé sous l'un des régimes des majeurs protégés (c'est-à-dire la <LienInterne LienPublication="F2120" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">tutelle</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F2094" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">curatelle</LienInterne> ou la <LienInterne LienPublication="F2075" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">sauvegarde de justice</LienInterne>).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La demande peut être faite si les époux sont d'accord sur le divorce et tous ses effets (partage des biens, <LienInterne LienPublication="F3132" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">autorité parentale</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F991" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">pension alimentaire</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F1760" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">prestation compensatoire</LienInterne>). </Paragraphe>
<Paragraphe>Aucune durée minimale de mariage n'est exigée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les époux n'ont pas à faire connaître les raisons du divorce.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ils doivent s'adresser à leur avocat respectif.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Rédaction d'une convention</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>L'avocat adresse à l'époux qu'il assiste, par lettre recommandée avec accusé de réception, un projet de convention. Ce projet ne peut pas être signé par les époux avant l'expiration d'un délai de réflexion d'une durée de 15 jours à compter de la réception. Si l'un des époux signe la convention avant le délai de 15 jours, la convention devient nulle. </Paragraphe>
<Paragraphe>Cette convention prend la forme d'un acte sous seing privé contresigné par chacun des avocats des époux. </Paragraphe>
<Paragraphe>Elle est signée par les époux et leurs avocats en 3 exemplaires. Chaque époux conserve un original de la convention accompagnée de ses annexes. Le 3<Exposant>e</Exposant> original est pour le notaire. </Paragraphe>
<Paragraphe>La convention est transmise au notaire dans un délai de 7 jours suivant la date de la signature de la convention. </Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>jusqu'au dépôt de la convention  chez un notaire, les époux peuvent saisir le<LienInterne LienPublication="R32853" type="Sigle">TGI</LienInterne> d'une demande de <LienInterne LienPublication="F980" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">séparation de corps</LienInterne> ou de <LienInterne LienPublication="N159" type="Dossier" audience="Particuliers">divorce judiciaire</LienInterne> (par exemple, de divorce pour faute).</Paragraphe>
</ASavoir><Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Dépôt de la convention chez un notaire</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>La convention doit être ensuite déposée chez un notaire qui la conservera sous forme de <LienIntra LienID="R46344" type="Définition de glossaire">minute</LienIntra>. </Paragraphe>
<Paragraphe>La convention doit expressément comporter notamment les éléments suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le nom du notaire ou celui de l'office notarial chargé d'enregistrer la convention ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les nom, prénoms, profession, résidence, nationalité, date et lieu de naissance de chacun des époux ; </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la date et le lieu de mariage, ainsi que les mêmes indications pour chacun de leurs enfants ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le nom, l'adresse professionnelle et la structure d'exercice professionnel des avocats chargés d'assister les époux ainsi que le barreau auquel ils sont inscrits ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'accord des époux sur la rupture du mariage et sur ses effets ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le versement d'une prestation compensatoire ou d'une pension alimentaire ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<LienIntra LienID="R17851" type="Définition de glossaire">l'acte authentique</LienIntra> de l'état liquidatif du régime matrimonial et celui relatif aux biens soumis à publicité foncière ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la mention précisant que le mineur a été informé par ses parents de son droit à être entendu par le juge et qu'il ne souhaite pas faire usage de cette faculté. Cette information prend la forme <LienInterne LienPublication="R46340" type="Formulaire" audience="Particuliers"> d'un formulaire</LienInterne> qui est annexé à la convention de divorce.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le notaire contrôle si ces éléments apparaissent dans la convention, et si le délai de réflexion de 15 jours a bien été respecté. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le dépôt de la convention chez le notaire permet de conférer à la convention <Expression>date certaine</Expression> et <Expression>force exécutoire</Expression>, c'est-à-dire que la convention est applicable immédiatement. </Paragraphe>
<Paragraphe>Pour autant, les époux peuvent stipuler dans la convention que les conséquences du divorce prennent effet à une date différée. </Paragraphe>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Mention du divorce</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>La mention du divorce est portée en marge de l'acte de mariage et de l'acte de naissance de chacun des époux. </Paragraphe>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Coût du divorce</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>La convention fixe la répartition des frais du divorce entre les époux. La convention ne peut pas mettre à la charge de la partie qui bénéficie de <LienInterne LienPublication="F18074" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">l'aide juridictionnelle</LienInterne> plus de la moitié des frais du divorce. </Paragraphe>
<Paragraphe>En l'absence de précision de la convention, les frais du divorce sont partagés par moitié. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le coût du divorce varie en fonction :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>des <LienInterne LienPublication="F15018" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">honoraires du ou des avocats</LienInterne> choisis ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et des <LienIntra LienID="R14735" type="Définition de glossaire">émoluments</LienIntra> du notaire. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Si l'enfant veut être auditionné</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si l'enfant demande à être auditionné par le juge, la convention est alors soumise à l'approbation du juge. Le mineur doit être informé par ses parents de son droit à être entendu par le juge.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Conditions</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>La demande peut être faite si les époux sont d'accord sur le divorce et tous ses effets (partage des biens, <LienInterne LienPublication="F3132" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">autorité parentale</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F991" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">pension alimentaire</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F1760" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">prestation compensatoire</LienInterne>). Aucune durée minimale de mariage n'est exigée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les époux n'ont pas à faire connaître les raisons du divorce.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le divorce par consentement mutuel est interdit aux majeurs protégés (c'est-à-dire faisant l'objet d'une mesure de <LienInterne LienPublication="F2120" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">tutelle</LienInterne> ou de <LienInterne LienPublication="F2094" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">curatelle</LienInterne> ou de <LienInterne LienPublication="F2075" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">sauvegarde de justice</LienInterne>).</Paragraphe>
</ASavoir><Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Saisine d'un avocat</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Les époux doivent s'adresser à leurs <LienInterne LienPublication="F2153" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">avocats</LienInterne> respectifs ou à un avocat unique choisi d'un commun accord.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'avocat dépose la requête en divorce au secrétariat-greffe du <LienInterne LienPublication="R32853" type="Sigle">TGI</LienInterne>du lieu de résidence de la famille. Si les époux vivent séparément, ils ont le choix entre les tribunaux de grande instance du lieu de résidence de l'un ou de l'autre.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Soumission de la convention au juge</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Les époux soumettent à l'approbation du juge une convention réglant toutes les conséquences pratiques du divorce pour eux et leurs enfants.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le régime matrimonial doit être liquidé (c'est-à-dire que les époux doivent prévoir le partage de leurs biens communs), un acte notarié étant obligatoire en présence de biens immobiliers.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le juge entend les époux séparément puis ensemble. Il s'assure de leur volonté de divorcer et de leur consentement libre et éclairé.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Homologation de la convention</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>

<Paragraphe>Si le juge constate que la volonté de divorcer de chacun des époux est réelle et que leur consentement est libre et éclairé, il homologue la convention réglant les conséquences du divorce et prononce le divorce. Dans ce cas, une seule audience suffit pour divorcer.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Refus d'homologation de la convention</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Le juge peut refuser l'homologation de la convention et ne pas prononcer le divorce s'il constate que la convention ne préserve pas suffisamment les intérêts des enfants ou d'un  époux.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans ce cas, il ajourne sa décision, par ordonnance, jusqu'à présentation d'une nouvelle convention.</Paragraphe>
<Paragraphe>L’ordonnance précise les conditions ou garanties auxquelles seront subordonnés l'homologation de la nouvelle convention et, en conséquence, le prononcé du divorce.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le juge peut homologuer des mesures provisoires sur lesquelles les époux se sont mis d'accord. Il s'agit notamment des modalités de la résidence séparée des époux, de la fixation d'une pension alimentaire, de l'attribution de la jouissance du logement à l'un des époux. Ces mesures doivent être conformes à l'intérêt des enfants. Elles sont applicables jusqu'à ce que le jugement de divorce soit définitif.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les époux doivent présenter une nouvelle convention dans un délai maximum de 6 mois. Si le juge refuse une deuxième fois d'homologuer la convention, ou en l'absence de nouvelle convention, la demande en divorce est caduque.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Coût du divorce</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Le coût varie en fonction :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>des <LienInterne LienPublication="F15018" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">honoraires du ou des avocats</LienInterne> choisis ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et des <LienIntra LienID="R14735" type="Définition de glossaire">émoluments</LienIntra> du notaire. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Un époux dont les ressources sont insuffisantes pour engager la procédure de divorce, peut bénéficier de <LienInterne LienPublication="F18074" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">l'aide juridictionnelle</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Conséquences du divorce</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>

<Paragraphe>Le mariage est dissous 15 jours après que le juge aux affaires familiales a homologué la convention et prononcé le divorce (si aucun pourvoi en cassation n’a été formé).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le jugement de divorce prend effet dans les rapports entre les époux (s’agissant des biens) à la date de l'homologation de la convention, sauf si les époux prévoient une autre date dans la convention.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le jugement de divorce est opposable aux tiers, en ce qui concerne les biens des époux, à partir du jour où les formalités d’inscription sur les actes d'état civil des époux ont été accomplies.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Voie de recours</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Le jugement de divorce peut faire l'objet <LienInterne LienPublication="F1382" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">d'un pourvoi en cassation</LienInterne> formé dans un délai de 15 jours de son prononcé. Ce recours est suspensif sauf pour les mesures concernant les enfants.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'ordonnance de refus d'homologation peut faire l'objet d'un appel dans les 15 jours  de la date de la décision.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Jusqu'en 2016</Titre>
<Texte><Paragraphe> Le divorce par consentement mutuel est un divorce au cours duquel les époux s'entendent sur la rupture du mariage et sur ses conséquences. Le divorce est réglé par la convention rédigée par les époux et les avocats. </Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La demande peut être faite si les époux sont d'accord sur le divorce et tous ses effets (partage des biens, <LienInterne LienPublication="F3132" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">autorité parentale</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F991" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">pension alimentaire</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F1760" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">prestation compensatoire</LienInterne>). Aucune durée minimale de mariage n'est exigée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les époux n'ont pas à faire connaître les raisons du divorce.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le divorce par consentement mutuel est interdit aux majeurs protégés (c'est-à-dire faisant l'objet d'une mesure de <LienInterne LienPublication="F2120" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">tutelle</LienInterne> ou de <LienInterne LienPublication="F2094" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">curatelle</LienInterne> ou de <LienInterne LienPublication="F2075" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">sauvegarde de justice</LienInterne>).</Paragraphe>
</ASavoir>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Saisine d'un avocat</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les époux doivent s'adresser à leurs <LienInterne LienPublication="F2153" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">avocats</LienInterne> respectifs ou à un avocat unique choisi d'un commun accord.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'avocat dépose la requête en divorce au secrétariat-greffe du TGI (tribunal de grande instance) du lieu de résidence de la famille. Si les époux vivent séparément, ils ont le choix entre les tribunaux de grande instance du lieu de résidence de l'un ou de l'autre.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Soumission de la convention au juge</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les époux  sont convoqués par le juge aux affaires familiales qui siège au TGI.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ils soumettent à son approbation une convention réglant toutes les conséquences pratiques du divorce pour eux et leurs enfants.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le régime matrimonial doit être liquidé (c'est-à-dire que les époux doivent prévoir le partage de leurs biens communs), un acte notarié étant obligatoire en présence de biens immobiliers.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le juge entend les époux séparément puis ensemble. Il s'assure de leur volonté de divorcer et de leur consentement libre et éclairé.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Homologation de la convention</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>Si le juge constate que la volonté de divorcer de chacun des époux est réelle et que leur consentement est libre et éclairé, il homologue la convention réglant les conséquences du divorce et prononce le divorce. Dans ce cas, une seule audience suffit pour divorcer.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Refus d'homologation de la convention</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le juge peut refuser l'homologation de la convention et ne pas prononcer le divorce s'il constate que la convention ne préserve pas suffisamment les intérêts des enfants ou d'un  époux.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans ce cas, il ajourne sa décision, par ordonnance, jusqu'à présentation d'une nouvelle convention.</Paragraphe>
<Paragraphe>L’ordonnance précise les conditions ou garanties auxquelles seront subordonnés l'homologation de la nouvelle convention et, en conséquence, le prononcé du divorce.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le juge peut homologuer des mesures provisoires sur lesquelles les époux se sont mis d'accord. Il s'agit notamment des modalités de la résidence séparée des époux, de la fixation d'une pension alimentaire, de l'attribution de la jouissance du logement à l'un des époux. Ces mesures doivent être conformes à l'intérêt des enfants. Elles sont applicables jusqu'à ce que le jugement de divorce soit définitif.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les époux doivent présenter une nouvelle convention dans un délai maximum de 6 mois. Si le juge refuse une deuxième fois d'homologuer la convention, ou en l'absence de nouvelle convention, la demande en divorce est caduque.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Coût du divorce</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le coût varie en fonction :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>des <LienInterne LienPublication="F15018" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">honoraires du ou des avocats</LienInterne> choisis ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et des <LienIntra LienID="R14735" type="Définition de glossaire">émoluments</LienIntra> du notaire. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Un époux dont les ressources sont insuffisantes pour engager la procédure de divorce, peut bénéficier de <LienInterne LienPublication="F18074" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">l'aide juridictionnelle</LienInterne>.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conséquences du divorce</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>Le mariage est dissous 15 jours après que le juge aux affaires familiales a homologué la convention et prononcé le divorce (si aucun pourvoi en cassation n’a été formé).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le jugement de divorce prend effet dans les rapports entre les époux (s’agissant des biens) à la date de l'homologation de la convention, sauf si les époux prévoient une autre date dans la convention.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le jugement de divorce est opposable aux tiers, en ce qui concerne les biens des époux, à partir du jour où les formalités d’inscription sur les actes d'état civil des époux ont été accomplies.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Voie de recours</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le jugement de divorce peut faire l'objet <LienInterne LienPublication="F1382" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">d'un pourvoi en cassation</LienInterne> formé dans un délai de 15 jours de son prononcé. Ce recours est suspensif sauf pour les mesures concernant les enfants.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'ordonnance de refus d'homologation peut faire l'objet d'un appel dans les 15 jours  de la date de la décision.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><VoirAussi important="non">
<Dossier ID="N159" audience="Particuliers">
<Titre>Divorce, séparation de corps</Titre>
<Theme ID="N19805">
<Titre>Famille</Titre>
</Theme>
</Dossier>
<Fiche ID="F980" audience="Particuliers">
<Titre>Séparation de corps</Titre>
<Theme ID="N19805">
<Titre>Famille</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>

<OuSAdresser ID="R14218" type="Local personnalisable">
<Titre>Avocat</Titre>
<Complement>Pour se faire assister</Complement>
<PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://cnb.avocat.fr/Trouver-un-avocat-en-France_a341.html"/>
<Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006422983&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006149977&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R12107">
<Titre>Code civil : articles 230 et 232</Titre>
<Complement>Divorce par consentement mutuel</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006165252&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070716" ID="R12108">
<Titre>Code de procédure civile : articles 1088 à 1105</Titre>
<Complement>Divorce par consentement mutuel</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006149985&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R45967">
<Titre>Code civil : article 250 à 250-3</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000033747837&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070716" ID="R46341">
<Titre>Code de procédure civile : article 1144 à 1148-2</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033723777" ID="R46342">
<Titre>Arrêté du 28 décembre 2016 fixant le modèle de l'information délivrée aux enfants mineurs capables de discernement dans le cadre d'une procédure de divorce par consentement mutuel</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R32704" URL="http://cnb.avocat.fr/docs/textes/CNB-FR-TXT-ACD_Conventions-honoraires-en-matiere-de-divorce%5BModele-2013-03-23-P%5D.pdf" format="application/pdf" poids="393.6 KB" type="Modèle de document">
<Titre>Modèles de conventions d'honoraires d'avocat en matière de divorce</Titre>
<Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R46340" URL="" type="Formulaire">
<Titre>Modèle de formulaire d'information des enfants mineurs dans le cadre d'un divorce par consentement mutuel</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</ServiceEnLigne>
<Definition ID="R46344">
<Titre>Minute</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Original d'un document (par exemple, une convention de divorce) rédigé  par une autorité (tribunal civil ou administratif,notaire, huissier de justice, ...), qui est dans l'obligation de le conserver</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R17851">
<Titre>Acte authentique</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Document établi par un officier public compétent (notaire, huissier, officier d'état civil), rédigé selon les formalités exigées par la loi et dont le contenu  peut avoir la même force qu'une décision judiciaire</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R17852">
<Titre>Acte sous seing privé</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Acte rédigé et signé par des particuliers, sans la présence d'un notaire (par exemple, un contrat)</Paragraphe>
			</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000032037833&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R2270">
<Titre>Code civil : articles 1372 à 1377</Titre>
</Reference>
</Definition>
<Definition ID="R14735">
<Titre>Émolument</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Somme perçue par un officier ministériel (notaire, huissier de justice, etc.) en contrepartie d'une prestation dont le tarif est réglementé.</Paragraphe>
			</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000032122788&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R43236">
<Titre>Code du commerce : article R444-1</Titre>
</Reference>
</Definition>
<Abreviation ID="R45626" type="Sigle">
<Titre>JAF</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Juge aux affaires familiales</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R32853" type="Sigle">
<Titre>TGI</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Tribunal de grande instance</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F1379" audience="Particuliers">Comment obtenir la copie d'un jugement ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F15018" audience="Particuliers">Combien coûte un avocat ?</QuestionReponse>
</Publication>
