<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F11683" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Fonction publique : intégration directe dans un autre corps ou cadre d'emploi</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>Un fonctionnaire titulaire peut, dans certaines conditions, intégrer directement un nouveau corps ou cadre d'emplois, y compris en changeant d'administration ou de fonction publique sans détachement préalable.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-07-22</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F11683</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000504704, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068830, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000320434, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068965, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006065164, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006065644, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006066951, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000028964264, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2009/11/cir_29932.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31057</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N31057">Mobilité dans la fonction publique</Niveau>
<Niveau ID="F11683" type="Fiche d'information">Fonction publique : intégration directe dans un autre corps ou cadre d'emploi</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19962">Contrats et carrière</SousThemePere><DossierPere ID="N31057">
<Titre>Mobilité dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N31057-1">
<Titre>Mobilité en position d'activité</Titre>
<Fiche ID="F459">Mutation</Fiche>
<Fiche ID="F11683">Intégration directe</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N31057-2">
<Titre>Détachement</Titre>
<Fiche ID="F14678">Cas de détachement</Fiche>
<Fiche ID="F543">Procédure</Fiche>
<Fiche ID="F14679">Situation du fonctionnaire détaché</Fiche>
<Fiche ID="F14680">Fin du détachement</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N31057-3">
<Titre>Disponibilité</Titre>
<Fiche ID="F544">Motifs et durées de la mise en disponibilité</Fiche>
<Fiche ID="F101">Situation du fonctionnaire en disponibilité</Fiche>
<Fiche ID="F431">Réintégration</Fiche>
<Fiche ID="F1690">Disponibilité d'office pour raisons de santé</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N31057-4">
<Titre>Mise à disposition</Titre>
<Fiche ID="F551">Cas de mise à disposition</Fiche>
<Fiche ID="F143">Situation de l'agent mis à disposition</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Mobilité en position d'activité</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Un fonctionnaire titulaire peut, dans certaines conditions, intégrer directement  un nouveau corps ou cadre d'emplois, y compris en changeant d'administration ou de fonction publique sans détachement préalable.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe> L'intégration directe permet à un fonctionnaire de changer de <LienInterne LienPublication="F12344" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">corps ou de cadre d'emplois</LienInterne> dans le cadre d'une <LienIntra LienID="R44804" type="Définition de glossaire">mobilité</LienIntra>
<LienInterne LienPublication="N31057" type="Dossier" audience="Particuliers"/>. Cette intégration peut également être faite dans une nouvelle administration ou une autre fonction publique, sans passer par un détachement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Seul le fonctionnaire titulaire et en activité peut bénéficier d'une intégration directe.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Corps et cadres d'emplois accessibles</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Sauf exceptions, tous les corps et cadres d'emplois de chaque fonction publique sont accessibles par intégration directe même lorsque leur <LienIntra LienID="R17710" type="Définition de glossaire">statut particulier</LienIntra> ne le prévoit pas ou  comporte des dispositions contraires.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'intégration directe dans un nouveau corps ou cadre d'emplois peut être réalisée dans la même fonction publique ou dans une autre fonction publique (par exemple de la fonction publique d'État vers la fonction publique territoriale).</Paragraphe>
<Paragraphe>Certains postes ne sont pas accessibles par intégration directe :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les corps de l'État comportant des attributions juridictionnelles (conseillers de tribunaux administratifs et de cours administratives d'appel, conseillers des chambres régionales des comptes, etc.),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les professions réglementées, nécessitant la possession  d'un titre ou diplôme spécifique (infirmier, médecin, professeur de danse...), ne sont pas accessibles si le fonctionnaire ne possède pas ce titre ou ce diplôme.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions d'intégration</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>C'est l'administration d'accueil qui examine si les conditions d'intégration sont bien remplies.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le corps ou cadre d'emplois d'accueil doit être de même catégorie et de niveau comparable à celui d'origine. La comparaison des niveaux des 2 postes s'appuie sur   les conditions de recrutement ou  le niveau des missions prévues par leurs statuts particuliers. Un seul des critères (conditions de recrutement ou missions comparables) est suffisant pour permettre l'intégration.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour l'examen des conditions de recrutement, l'administration d'accueil examine notamment :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le niveau de qualification ou de formation requis pour l'accès au nouveau corps ou cadre d'emplois,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le mode de recrutement dans ce corps ou cadre d'emplois,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le vivier de candidats pouvant accéder au poste et les conditions de recrutement par promotion interne.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'intégration directe d'un fonctionnaire dans un corps ou cadre d'emplois dont les conditions de recrutement sont moins élevées ou moins restrictives que celles de son poste d'origine est possible, à sa demande ou avec son accord (par exemple, agent d'un  corps recrutant à bac + 5 intégré dans un corps recrutant à bac +3).</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour comparer les missions des 2 postes, l'administration d'accueil examine:</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>leurs caractéristiques générales,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le type de fonctions auxquelles elles donnent accès,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le type d'activités ou de responsabilités concernées (encadrement, gestion, expertise, coordination, exécution, etc.), quelle que soit la filière professionnelle dans laquelle elles s'inscrivent (administrative, technique, sociale, etc.).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le complément indemnitaire d'accompagnement permet à un fonctionnaire d'État le maintien de sa rémunération en cas d'intégration directe dans un autre corps ou cadre d'emploi suite une suppression de poste.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Démarche</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le fonctionnaire demande par courrier l'intégration directe auprès de son administration d'accueil et de son administration d'origine.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de réponse favorable, l'administration d'accueil prononce l'intégration directe dans le corps ou cadre d'emplois d'accueil et l'administration d'origine prononce la radiation des effectifs dans le corps ou cadre d'emplois d'origine.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'administration d'origine ne peut s'opposer au départ en intégration directe d'un fonctionnaire qu'en raison des nécessités de service. Elle peut toutefois exiger un préavis de 3 mois maximum avant le départ effectif du fonctionnaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si l'administration d'origine n'a pas répondu dans un délai de 2 mois, la demande est considérée comme acceptée.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Règles d'intégration</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Classement dans le nouveau grade</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le fonctionnaire est classé, dans son nouveau corps ou cadre d'emplois, à un grade équivalent à son grade antérieur.</Paragraphe>
<Paragraphe>En l'absence de grade équivalent, il est classé dans le grade dont l'indice maximal est le plus proche de celui de son grade d'origine.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Classement dans le nouvel échelon</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le fonctionnaire est classé, dans son nouveau grade, à l'échelon comportant un indice égal ou à défaut immédiatement supérieur à celui qu'il détenait précédemment.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il conserve son ancienneté d'échelon à condition que l'augmentation de traitement consécutive à son intégration directe soit inférieure ou égale :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>à celle liée à un avancement d'échelon dans son grade d'origine,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou, s’il était au dernier échelon dans son grade d'origine, à celle liée à son avancement à ce dernier échelon.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Reprise des services</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les services accomplis dans le corps ou cadre d'emplois d'origine sont assimilés à des services accomplis dans le nouveau corps ou cadre d'emplois.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000504704" ID="R13601">
<Titre>Loi n°83-634 du 13 juillet 1983 portant droits et obligations des fonctionnaires</Titre>
<Complement>Articles 13 bis, 14 bis</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068830" ID="R1819">
<Titre>Loi n°84-16 du 11 janvier 1984 relative au statut de la fonction publique de l'État (FPE)</Titre>
<Complement>Article 63 bis</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000320434" ID="R1820">
<Titre>Loi n°84-53 du 26 janvier 1984 relative au statut de la fonction publique territoriale (FPT)</Titre>
<Complement>Article 68-1</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068965" ID="R1821">
<Titre>Loi n°86-33 du 9 janvier 1986 relative au statut de la fonction publique hospitalière (FPH)</Titre>
<Complement>Article 58-1</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006065164" ID="R13186">
<Titre>Décret n°85-986 du 16 septembre 1985 relatif à certaines positions administratives dans la fonction publique d'État (FPE)</Titre>
<Complement>Articles 39-1 à 39-3</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006065644" ID="R13188">
<Titre>Décret n°86-68 du 13 janvier 1986 relatif à certaines positions administratives dans la fonction publique territoriale (FPT)</Titre>
<Complement>Articles 26-1 à 26-3</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006066951" ID="R13189">
<Titre>Décret n°88-976 du 13 octobre 1988 relatif à certaines positions administratives dans la fonction publique hospitalière (FPH)</Titre>
<Complement>Articles 24-1 à 24-3</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000028964264" ID="R37060">
<Titre>Décret n°2014-507 du 19 mai 2014 relatif aux dispositifs indemnitaires d'accompagnement dans la fonction publique</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2009/11/cir_29932.pdf" ID="R31514" format="application/pdf" poids="314.0 KB">
<Titre>Circulaire du 19 novembre 2009 relative à la mobilité et aux parcours professionnels dans la fonction publique</Titre>
</Reference>
<Definition ID="R44804">
<Titre>Mobilité</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Changement de poste d'un agent public. Elle peut être interne (dans la même administration) ou externe (vers une autre administration ou une autre fonction publique).</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R17710">
<Titre>Statut particulier</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Ensemble des règles applicables en matière de recrutement, d'avancement, de promotion, de rémunération, etc., à tous les fonctionnaires membres d'un même corps ou cadre d'emplois</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F12344" audience="Particuliers">Catégorie, corps, cadre d'emploi, grade et échelon : quelles différences ?</QuestionReponse>
</Publication>
