<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1219" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Quel est le régime d'une location soumise à la loi de 1948 ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Logement</dc:subject>
<dc:description>Les logements soumis à la loi de 1948 ont été construits avant le 1er septembre 1948 dans certaines communes. Ce régime s'éteint progressivement.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-02-23</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F1219</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068038</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N349</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19808">Logement</Niveau>
<Niveau ID="N349">Location immobilière : contrat de location (bail)</Niveau>
<Niveau ID="F1219" type="Fiche Question-réponse">Quel est le régime d'une location soumise à la loi de 1948 ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19808">
<Titre>Logement</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N289">Location immobilière</SousThemePere><DossierPere ID="N349">
<Titre>Location immobilière : contrat de location (bail)</Titre>
<Fiche ID="F920">Rédaction du contrat</Fiche>
<Fiche ID="F1686">Clauses abusives</Fiche>
<Fiche ID="F31269">Dépôt de garantie</Fiche>
<Fiche ID="F31270">État des lieux</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Les logements soumis à la loi de 1948 sont des logements  construits avant le 1<Exposant>er</Exposant> septembre 1948 et  situés sur certaines communes de plus de 10 000 habitants ou limitrophes.
		 Ce régime propose des loyers peu élevés et fait   bénéficier le locataire et ses proches d'un droit au maintien dans les lieux à la fin du bail.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Champ d'application</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le champ d'application de la loi de 1948 se restreint progressivement. Depuis la loi du 23 décembre 1986, seuls les locataires entrés dans les lieux avant cette date continuent de bénéficier, sous certaines conditions, du régime de la loi de 1948. La  relocation d'un logement devenu vacant n'est plus  soumis à la loi de 1948.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Classement des logements restant soumis à la loi de 1948</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Chaque  logement soumis à la loi de 1948 fait  l'objet d'un classement par catégorie déterminée en fonction des équipements et de son confort. Ce classement  détermine le montant maximum de loyer que le propriétaire peut  exiger de son locataire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le classement se fait par logement et non par immeuble. En effet, dans un immeuble collectif, il peut y avoir des logements de qualités diverses notamment en raison de leur situation dans celui-ci (niveau, accès, par exemple).</Paragraphe>
<Tableau>
<Titre>Logements concernés</Titre>
<Colonne largeur="50" type="normal"/>
<Colonne largeur="50" type="normal"/>
<Rangée type="header">
<Cellule>
<Paragraphe>Catégorie de logement</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Descriptif des équipements et de leur confort</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Catégories II A, II B, II C</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Construction d'assez bonne qualité disposant rarement de plus de 4 pièces principales et ayant parfois un WC, une salle de douche ou de bains privatifs</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Catégories III A et III B</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Construction ordinaires disposant de peu de confort</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Catégorie IV</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Construction disposant d'aucun équipement et ne répondant pas aux <LienInterne LienPublication="F2042" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">normes de décence</LienInterne>
</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
</Tableau>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>les logements de catégorie I considérés comme étant de qualité exceptionnelle de luxe ne sont plus soumis au régime de la loi de 1948.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Règles du bail</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Forme et contenu du bail</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le bail n'est pas obligatoirement écrit. La location peut donc être verbale. Son contenu n'est pas réglementé.  Les règles imposées dans les locations vides <LienInterne LienPublication="F920" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">relevant du secteur privé</LienInterne> peuvent s'appliquer.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Durée du bail</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La loi de 1948 n'impose aucune durée minimale de location. Tout dépend de la durée convenue entre le propriétaire et le locataire lors de la signature. Le bail à durée indéterminée est autorisé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans certains cas, le propriétaire peut proposer <LienInterne LienPublication="F10039" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">une sortie du dispositif de la loi de 1948</LienInterne> en proposant un bail de sortie progressive en 8 ans.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Révision du montant du loyer</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'augmentation du loyer d'un logement loué sous le régime dit de la loi de 48 est plafonnée. Toute augmentation annuelle ou ponctuelle éventuellement appliquée par le bailleur doit respecter les <LienInterne LienPublication="F17709" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">plafonds réglementaires fixés chaque année</LienInterne> selon la catégorie du logement. </Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Droit au maintien dans les lieux</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Modalités du maintien dans les lieux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>À l'expiration du bail, le locataire bénéficie d'une mesure de protection qui est le droit au maintien dans les lieux. Ce droit lui permet de rester dans le logement sans limitation de durée et sans que le propriétaire n'ait à rédiger un nouveau bail.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le droit au maintien dans les lieux bénéficie au locataire sous réserve que le propriétaire n'exerce pas <LienInterne LienPublication="F929" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">son droit à congé</LienInterne>.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Transfert du droit au maintien dans les lieux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le bail est résilié automatiquement au décès du locataire ou si celui-ci abandonne son domicile.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le logement devient vacant, il sort de la loi de 1948 et ne plus être  reloué sous ce régime.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, malgré la résiliation du bail, la loi prévoit un transfert du droit au maintien dans les lieux sans limitation de durée au profit des personnes suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>à l'époux(se) ou partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne> du locataire,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou, lorsqu'ils vivaient effectivement avec le locataire depuis plus de 1 an, à ses enfants mineurs jusqu'à leur majorité, à ses <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendants</LienIntra> ainsi qu'aux personnes handicapées.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068038" ID="R1766">
<Titre>Loi n°48-1360 du 1er septembre 1948 portant modification et codification de la législation relative aux rapports des bailleurs et locataires</Titre>
</Reference>
<Definition ID="R12668">
<Titre>Ascendant</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Parents, grands-parents et arrière-grands-parents d'une personne</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Abreviation ID="R45368" type="Sigle">
<Titre>Pacs</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Pacte civil de solidarité</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F10039" audience="Particuliers">Qu'est-ce qu'un bail de sortie progressive de la loi de 1948 ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F17709" audience="Particuliers">Comment augmenter le loyer d'un logement soumis à la loi de 1948 ?</QuestionReponse>
</Publication>
