<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F12392" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Un agent public perd-il les congés non pris pour cause de maladie ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>L'agent qui n'a pas pris tous ses congés annuels du fait d'un congé de maladie bénéficie du report automatique de ses congés sur l'année suivante.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-12-03</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F12392</dc:identifier>
<dc:source>http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2011/03/cir_32768.pdf, http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2011/07/cir_33470.pdf, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2013/03/cir_36701.pdf, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2013/10/cir_37596.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N512</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N512">Maladie, accident du travail ou invalidité dans la fonction publique</Niveau>
<Niveau ID="F12392" type="Fiche Question-réponse">Un agent public perd-il les congés non pris pour cause de maladie ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N512">
<Titre>Maladie, accident du travail ou invalidité dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N512-1">
<Titre>Congés de maladie du fonctionnaire</Titre>
<Fiche ID="F490">Congé de maladie ordinaire (CMO)</Fiche>
<Fiche ID="F18089">Congé de longue maladie (CLM)</Fiche>
<Fiche ID="F18098">Congé de longue durée (CLD)</Fiche>
<Fiche ID="F33252">Congé pour accident de service ou maladie professionnelle (fonction publique)</Fiche>
<Fiche ID="F549">Reclassement professionnel pour inaptitude physique</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N512-2">
<Titre>Congés de maladie de l'agent contractuel</Titre>
<Fiche ID="F491">Congé de maladie</Fiche>
<Fiche ID="F547">Congé de grave maladie</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N512-3">
<Titre>Invalidité</Titre>
<Fiche ID="F31234">Allocations (invalidité temporaire)</Fiche>
<Fiche ID="F550">Retraite (invalidité permanente)</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<Texte><Paragraphe>Les congés annuels sont accordés du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre. En principe, les congés non pris au 31 décembre sont perdus et ne peuvent pas être reportés sur l'année suivante, sauf autorisation exceptionnelle de l'administration employeur.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, lorsque l'agent n'a pas pu prendre tout ou partie de ses congés annuels du fait d'une absence prolongée pour raison de santé, les congés annuels non pris sont automatiquement reportés sur l'année suivante.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le report est accordé dans les cas suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>congé de maladie ordinaire,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>congé pour accident de service ou maladie d'origine professionnelle,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>congé de longue maladie,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>congé de longue durée,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>congé de grave maladie.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'agent n'a pas à effectuer de demande expresse de report de ses congés annuels, il revient aux services des ressources humaines de les reporter automatiquement.</Paragraphe>
<Paragraphe>La prise des congés annuels reportés est soumise, comme toute prise de congés annuels, à l'accord de l'administration employeur.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans la fonction publique hospitalière, les congés annuels non pris sont également automatiquement reportés sur l'année suivante lorsque l'agent n'a pas pu prendre  tout ou partie de ses congés annuels en raison d'un congé de maternité, d'un congé d'adoption ou d'un congé de paternité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les congés reportés peuvent être posés jusqu'au 31 décembre de l'année N + 1. Au-delà de cette date, ils sont perdus. Ainsi, un agent absent sur l'année N bénéficie du report automatique de ses congés sur l'année N + 1. En revanche, un agent absent sur l'année N - 1 et sur l'année N, par le cumul par exemple d'un congé de maladie puis d'un congé de maternité, bénéficie sur l'année N + 1 du report automatique de ses seuls congés de l'année N. Les congés de l'année N - 1 sont perdus même s'ils ont fait l'objet d'un report sur l'année N.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'agent public hospitalier qui n'a pas pu prendre tout ou partie de ses congés annuels en raison d'un congé parental bénéficie du report automatique en fin de congé parental de ses congés annuels non pris quelle que soit la durée du congé parental.</Paragraphe>

</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2011/03/cir_32768.pdf" ID="R2071" format="application/pdf" poids="33.3 KB">
<Titre>Circulaire du 22 mars 2011 relative à l'incidence des congés de maladie sur le report des congés annuels</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2011/07/cir_33470.pdf" ID="R1915">
<Titre>Circulaire du 8 juillet 2011 relative à l'incidence des congés de maladie sur le report des congés annuels des fonctionnaires territoriaux</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2013/03/cir_36701.pdf" ID="R31980" format="application/pdf" poids="87.8 KB">
<Titre>Circulaire du 20 mars 2013 relative à l'incidence des congés pour raisons de santé sur le report des congés annuels des fonctionnaires hospitaliers</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2013/10/cir_37596.pdf" ID="R34489" format="application/pdf" poids="108.9 KB">
<Titre>Circulaire du 1er octobre 2013 relative à l'incidence du congé de maternité ou d'adoption, du congé de paternité et du congé parental sur le report des congés annuels des fonctionnaires hospitaliers</Titre>
</Reference>
</Publication>
