<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F12859" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Européen en France : assurance maladie</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Social - Santé</dc:subject>
<dc:description>Si vous êtes citoyen d'unPays de l'Espace économique européen (EEE) et venez résider en France, vous ne perdez pas vos droits à l'assurance maladie. Vous continuez à être assuré et relevez soit du régime de sécurité sociale de votre pays de provenance, soit du régime de sécurité sociale français. Suivant votre statut (salarié, retraité, étudiant...), les règles qui vous sont applicables et les démarches à votre charge sont toutefois différentes.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-01-22</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F12859</dc:identifier>
<dc:source>http://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/HTML/?uri=CELEX:02004R0883-20140101&amp;from=FR, http://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/HTML/?uri=CELEX:02009R0987-20140101&amp;from=FR</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31348</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19811">Social - Santé</Niveau>
<Niveau ID="N31348">Européen en France : couverture maladie</Niveau>
<Niveau ID="F12859" type="Fiche d'information">Européen en France : assurance maladie</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19811">
<Titre>Social - Santé</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20272">Sécurité sociale</SousThemePere><DossierPere ID="N31348">
<Titre>Européen en France : couverture maladie</Titre>
<Fiche ID="F17760">Vacances ou court séjour en France</Fiche>
<Fiche ID="F12859">Installation en France</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Si vous êtes citoyen d'un<LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">Pays de l'Espace économique européen (EEE)</LienIntra>   et venez résider en France, vous ne perdez pas vos droits à l'assurance maladie. Vous continuez à être assuré et relevez soit du régime de sécurité sociale de votre pays de provenance, soit du régime de sécurité sociale français.
		Suivant votre statut (salarié, retraité, étudiant...), les règles qui vous sont applicables et les démarches à votre charge sont toutefois différentes.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Étudiant</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous venez étudier en France, vous êtes considéré comme en séjour temporaire et devez être normalement affilié au régime d'assurance maladie de votre pays d'origine.</Paragraphe>
<Paragraphe>Avant votre départ, vous devez toutefois vérifier que ce régime couvrira vos dépenses médicales pendant toute la durée de votre séjour en France. Si c'est le cas, vous pourrez utiliser votre carte européenne d’assurance maladie en France. À défaut, vous devrez  cotiser <LienInterne LienPublication="F675" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">au régime étudiant de la sécurité sociale française</LienInterne> ou prendre une assurance privée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il existe également d'autres situations où vous pouvez être amené à vous affilier au régime étudiant français.</Paragraphe>
<Paragraphe>Renseignez-vous bien avant votre départ auprès de votre organisme d'affiliation et de l'assurance maladie française.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demandeur d'emploi</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous êtes chômeur, indemnisé et <LienInterne LienPublication="F12136" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">autorisé à transférer votre résidence en France</LienInterne>, vous      restez affilié pendant ce temps au régime d'assurance chômage dans votre pays.</Paragraphe>
<Paragraphe>Afin de pouvoir vous faire rembourser de vos dépenses de santé en France, vous devez avant votre départ  demander la <LienInterne LienPublication="F17760" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">carte européenne d’assurance maladie</LienInterne> auprès de votre organisme d'affiliation.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Travailleur</Paragraphe>
</Titre><BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Travailleur expatrié</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous venez travailler  en France, en tant que  salarié ou indépendant, vous êtes assuré en France (sauf exceptions, par exemple si vous êtes   fonctionnaire). Vous perdez votre qualité d'assuré dans votre pays de provenance et devez cotiser au régime français de sécurité sociale.</Paragraphe>
<Paragraphe>Avant votre départ pour la France, vous devez :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>vous procurer auprès de votre organisme d'affiliation le formulaire E 104 (attestation concernant la totalisation des périodes d'assurance, d'emploi ou de résidence - maladie, maternité, paternité),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et le remettre à votre caisse d'assurance maladie française.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ce formulaire récapitule les périodes d'assurance accomplies dans votre précédent pays d'emploi. Ces périodes sont prises en compte comme des périodes d'assurance françaises pour l'ouverture de vos droits aux prestations d'assurance maladie en France.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les membres de votre famille  sont également couverts en France, qu'ils y résident ou pas.
		S'ils continuent à résider dans votre pays d'origine, vous devez demander le document S1 (attestation pour l'inscription des membres de la famille du travailleur salarié ou non salarié) à votre caisse d'assurance maladie en France. Vous devez le remettre ensuite à l'organisme d'assurance maladie compétent à l'étranger, afin que les membres de votre famille y soient enregistrés.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Travailleur détaché</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous êtes détaché temporairement par votre employeur (24 mois maximum sauf dérogation) en France, vous continuez à relever du régime de sécurité sociale de votre pays d'origine.</Paragraphe>
<Paragraphe>Afin de pouvoir demander le remboursement de vos soins médicaux  en France, vous devez :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>avant votre départ,  demander le document S1 (inscription en vue de bénéficier de la couverture d'assurance maladie) à l'organisme d'assurance maladie dont vous relevez dans votre pays d'origine,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une fois en France, le remettre  à la caisse  d'assurance maladie de votre domicile.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Vous bénéficierez alors de la prise en charge de vos dépenses de santé comme un assuré social français. Vous continuerez de plus à bénéficier de votre assurance maladie pour tous les soins reçus dans votre pays d'origine.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les membres de votre famille qui vous accompagnent en France, peuvent également bénéficier, sous certaines conditions, du remboursement des soins qui leur sont dispensés en France.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Fonctionnaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous êtes fonctionnaire d'un autre pays européen, envoyé en France (par exemple, personnel diplomatique), vous restez soumis au régime de protection sociale du pays dont relève votre administration.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour bénéficier du remboursement de vos soins médicaux en France, vous devez, comme le travailleur détaché, demander à votre organisme d'affiliation le document S1. Vous devez ensuite présenter ce document à la caisse d'assurance maladie compétente en France.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Retraité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous êtes retraité d'un autre pays européen et que vous venez vivre votre retraite en France, vous pouvez y transférer vos droits à l'assurance maladie.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour ce faire, vous devez demander à la caisse du pays débitrice de votre pension le document S1 (inscription en vue de bénéficier de la couverture d'assurance maladie). Cette caisse doit ensuite l'adresser à votre caisse d'assurance maladie  en France.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce document permet votre rattachement au régime français de sécurité sociale.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les membres de votre famille, qui vous accompagnent en France, doivent aussi demander le document S1 précité.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R40" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre>
<Complement>Pour toute information sur le régime d'assurance maladie français et toute démarche</Complement>
<PivotLocal>cpam</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.ameli.fr/assures/votre-caisse/index.php"/>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/HTML/?uri=CELEX:02004R0883-20140101&amp;from=FR" ID="R18120">
<Titre>Règlement n°883/2004 du 29 avril 2004 sur la coordination des systèmes de sécurité sociale</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/HTML/?uri=CELEX:02009R0987-20140101&amp;from=FR" ID="R21190">
<Titre>Règlement n°987/2009 du 16 septembre 2009 relatif à la coordination des systèmes de sécurité sociale</Titre>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R15711" URL="http://www.cleiss.fr/docs/regimes/regime_france.html" audience="Particuliers">
<Titre>Régime français de protection sociale</Titre>
<Source ID="R30788">Centre des liaisons européennes et internationales de Sécurité sociale (Cleiss)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R19449" URL="http://www.cleiss.fr/reglements/index.html" audience="Particuliers">
<Titre>Présentation de la coordination des systèmes de sécurité sociale européens</Titre>
<Source ID="R30788">Centre des liaisons européennes et internationales de Sécurité sociale (Cleiss)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R1026" URL="http://ec.europa.eu/social/main.jsp?catId=26&amp;langId=fr" audience="Particuliers">
<Titre>Coordination de la sécurité sociale dans l'Union européenne</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R42218">
<Titre>Pays de l'Espace économique européen (EEE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Royaume-Uni, Slovaquie, Slovénie, Suède.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
</Publication>
