<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1336" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Mesure d'accompagnement social personnalisé (Masp) ou judiciaire (Maj)</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Famille</dc:subject>
<dc:description>Les mesures d'accompagnement sont destinées à aider des personnes majeures dont les facultés ne sont pas altérées, mais qui sont en grande difficulté sociale et perçoivent des prestations sociales. Il existe 2 types de mesure : la mesure d'accompagnement social personnalisé (Masp) et la mesure d'accompagnement judiciaire (Maj).</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-07-13</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F1336</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006157616&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074069, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006136232&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000020031203&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070716, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000020017710</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N155</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19805">Famille</Niveau>
<Niveau ID="N155">Protection juridique (tutelle, curatelle...)</Niveau>
<Niveau ID="F1336" type="Fiche d'information">Mesure d'accompagnement social personnalisé (Masp) ou judiciaire (Maj)</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19805">
<Titre>Famille</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20091">Protection des personnes</SousThemePere><DossierPere ID="N155">
<Titre>Protection juridique (tutelle, curatelle...)</Titre>
<Fiche ID="F2075">Sauvegarde de justice</Fiche>
<Fiche ID="F33367">Habilitation familiale</Fiche>
<Fiche ID="F2094">Curatelle</Fiche>
<Fiche ID="F2120">Tutelle d'une personne majeure</Fiche>
<Fiche ID="F1336">Mesure d'accompagnement social personnalisé (Masp) ou judiciaire (Maj)</Fiche>
<Fiche ID="F16670">Mandat de protection future</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Les mesures d'accompagnement sont destinées à aider des personnes majeures dont les facultés ne sont pas altérées, mais qui sont en grande difficulté sociale et perçoivent des prestations sociales.
		
			Il existe 2 types de mesure : la mesure d'accompagnement social personnalisé (Masp) et la mesure d'accompagnement judiciaire (Maj).</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Accompagnement social personnalisé (Masp)</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Cette mesure est mise en œuvre par les services sociaux du département.</Paragraphe>
<Paragraphe> À la différence de la mesure d'accompagnement judiciaire, la mesure d'accompagnement social  fait l'objet d'un contrat d'accompagnement social personnalisé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle peut également être ouverte à l'issue d'une mesure d'accompagnement judiciaire (Maj) arrivée à échéance.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui est concerné ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Cette mesure vise à aider une personne majeure dont la santé ou la sécurité est menacée par les difficultés qu'elle éprouve à gérer ses ressources et ses prestations sociales.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Mise en œuvre</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Engagements réciproques</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La mesure prend la forme d'un contrat d'accompagnement social personnalisé, susceptible d'être modifié, qui contient des engagements réciproques entre le département et la personne concernée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce contrat prévoit des actions en faveur de l'insertion sociale de la personne. Il a également pour objectif de rétablir les conditions d'une gestion gestion autonome des prestations sociales. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le bénéficiaire du contrat peut autoriser le département à percevoir et à gérer pour son compte tout ou partie des prestations sociales qu'il perçoit. Ces prestations pourront être affectées en priorité au paiement du loyer et des charges locatives en cours.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Refus ou non respect du contrat</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si le majeur refuse ou ne respecte pas le contrat, et qu'il n'a pas payé son loyer depuis 2 mois, les services du département peuvent demander au juge d'instance que les prestations sociales soient directement versées au bailleur à hauteur du loyer et des charges dues. </Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Durée du prélèvement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La durée de ce  prélèvement ne peut excéder  4 ans. Il ne peut pas avoir pour effet de priver la personne des ressources nécessaires à sa subsistance et à celle des personnes qu'elle a à sa charge de manière effective ou permanente. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les services du département peuvent à tout moment demander au juge d'instance de faire cesser cette mesure.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Coût</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une contribution peut être demandée à la personne ayant conclu un contrat d'accompagnement social personnalisé. Son montant est fixé en fonction de ses ressources, dans la limite d'un plafond.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Durée de la mesure</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La durée du contrat peut être de 6 mois à 2 ans, renouvelable après évaluation préalable. Le contrat peut être modifié par avenant. La durée totale ne peut excéder 4 ans.</Paragraphe>
<Paragraphe>La mesure prend fin au terme du contrat s'il a fourni les effets souhaités.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les services du département rapportent au procureur de la République la situation sociale, financière et médicale de la personne ainsi que le bilan des actions menées auprès d'elle.</Paragraphe>
<Paragraphe> Le procureur est alors susceptible de saisir le juge des tutelles pour ouvrir une mesure plus contraignante (mesure d'accompagnement judiciaire, <LienInterne LienPublication="F2075" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">sauvegarde de justice</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F2094" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">curatelle</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F2120" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">tutelle</LienInterne>).</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Accompagnement judiciaire (Maj)</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La Maj est une mesure judiciaire par laquelle un mandataire judiciaire à la protection des majeurs perçoit et gère tout ou partie des prestations sociales d'une personne majeure, en vue de rétablir son autonomie dans la gestion de ses ressources. </Paragraphe>
<Paragraphe>À la différence de la Masp, elle est contraignante : elle n'est pas accompagnée d'un contrat et s'impose au majeur.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui est concerné ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Sont concernées les majeurs :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>ayant fait l'objet d'une mesure d'accompagnement social personnalisé qui a échoué à rétablir leur autonomie  dans la gestion de leurs ressources, et dont la santé et la sécurité sont de ce fait menacées,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>qui, par ailleurs, ne font pas l'objet d'une mesure de curatelle ou tutelle,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et pour qui toute action moins contraignante (par exemple : application des règles relatives aux droits et devoirs du conjoint) s'avère insuffisante.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Mise en œuvre</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procureur de la République</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La Maj ne peut être prononcée qu'à la demande du <LienIntra LienID="R1123" type="Définition de glossaire">procureur de la République</LienIntra> . Il en apprécie l'opportunité au regard du rapport des services sociaux. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le juge des tutelles doit entendre ou appeler la personne concernée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le juge choisit les prestations sociales concernées par la mesure. Il désigne un mandataire judiciaire à la protection des majeurs parmi ceux inscrits sur une liste dressée et tenue à jour par le préfet.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Rôle du mandataire judiciaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le mandataire judiciaire à la protection des majeurs perçoit les prestations incluses dans la mesure d'accompagnement judiciaire sur un compte ouvert au nom de la personne. Ce compte est rattaché auprès d'un établissement habilité à recevoir des fonds du public. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le mandataire judiciaire doit les gérer dans l'intérêt de la personne, en tenant compte de son avis et de sa situation familiale. Il doit exercer une action éducative sur elle pour lui permettre à terme de gérer seule ses prestations.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conséquences</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La Maj n'entraîne aucune incapacité : la personne concernée peut procéder à tous les actes de la vie civile.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le juge statue sur les difficultés éventuelles dans la mise en œuvre de la mesure.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Durée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le juge fixe la durée de la mesure qui ne peut excéder 2 ans.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle peut être renouvelée pour 2 ans par décision spécialement motivée du juge, à la demande de la personne protégée, du mandataire judiciaire à la protection des majeurs ou du procureur de la République.</Paragraphe>
<Paragraphe>La durée totale ne peut excéder <MiseEnEvidence>4 ans</MiseEnEvidence>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le juge peut mettre fin ou modifier l'étendue de la mesure à tout moment, d'office ou à la demande de la personne protégée, du mandataire judiciaire à la protection des majeurs ou du procureur de la République, après avoir entendu ou appelé la personne.</Paragraphe>
<Paragraphe>La mesure prend fin automatiquement si une mesure de curatelle ou de tutelle est ouverte.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><OuSAdresser ID="R34" type="Local personnalisable">
<Titre>Permanence juridique</Titre>
<Complement>Pour s'informer</Complement>
<PivotLocal>permanence_juridique</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-permanences-juridiques-21770.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R14218" type="Local personnalisable">
<Titre>Avocat</Titre>
<Complement>Pour s'informer</Complement>
<PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://cnb.avocat.fr/Trouver-un-avocat-en-France_a341.html"/>
<Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R3" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Services du département</Titre>
<Complement>Pour se renseigner</Complement>
<PivotLocal>cg</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/recherche?whoWhat=Conseil+d%C3%A9partemental&amp;where="/>
<Source ID="R30601">Service-public.fr</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R28" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Tribunal d'instance (TI)</Titre>
<Complement>Pour saisir le juge</Complement>
<PivotLocal>ti</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-tribunaux-dinstance-21775.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R11621" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Maison de justice et du droit</Titre>
<Complement>Pour s'informer</Complement>
<PivotLocal>mjd</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/index.php?rubrique=10111"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006157616&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074069" ID="R494">
<Titre>Code de l'action sociale et de la famille : articles L271-1 à L271-8</Titre>
<Complement>Mesure d'accompagnement social personnalisé</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006136232&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R15146">
<Titre>Code civil : articles 495 à 495-9</Titre>
<Complement>Mesure d'accompagnement judiciaire</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000020031203&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070716" ID="R15142">
<Titre>Code de procédure civile : articles 1262 à 1263</Titre>
<Complement>Mesure d'accompagnement judiciaire</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000020017710" ID="R44630">
<Titre>Décret n° 2008-1498 du 22 décembre 2008 fixant le plafond de la mesure d'accompagnement social personnalisé</Titre>
<Complement>Plafond de la contribution des bénéficiaires de la mesure d'accompagnement social personnalisé</Complement>
</Reference>
<Definition ID="R1123">
<Titre>Procureur de la République</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Magistrat à la tête du parquet (ou ministère public) au sein d'un tribunal de grande instance (TGI). Il est destinataire des plaintes et signalements. Il dirige les enquêtes, décide des poursuites et veille à l'application de la loi.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
</Publication>
