<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F13851" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Télétravail dans le secteur privé</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>Le télétravail permet au salarié de travailler en dehors de l'entreprise, en utilisant les technologies de l'information et de la communication (TIC)</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-10-13</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F13851</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000025558058&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, http://www.anact.fr/accord-national-interprofessionnel-du-19-juillet-2005-relatif-au-teletravail, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000640310</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N492</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N492">Conditions de travail dans le secteur privé</Niveau>
<Niveau ID="F13851" type="Fiche d'information">Télétravail dans le secteur privé</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N492">
<Titre>Conditions de travail dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N492-1">
<Titre>Hygiène, sécurité et conditions de travail</Titre>
<Fiche ID="F2210">Obligations de l'employeur</Fiche>
<Fiche ID="F2344">Jeunes dans l'entreprise</Fiche>
<Fiche ID="F58">Travailleur à domicile</Fiche>
<Fiche ID="F2211">Médecine du travail</Fiche>
<Fiche ID="F15504">Compte de prévention pénibilité</Fiche>
<Fiche ID="F13851">Télétravail</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N492-2">
<Titre>Travail de nuit</Titre>
<Fiche ID="F2212">Principes généraux</Fiche>
<Fiche ID="F1688">Jeunes de moins de 18 ans</Fiche>
<Fiche ID="F2691">Protection de la salariée enceinte</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N492-3">
<Titre>Conditions de travail : informations diverses</Titre>
<Fiche ID="F31854">Évaluation du salarié</Fiche>
<Fiche ID="F1905">Règlement intérieur d'une entreprise</Fiche>
<Fiche ID="F78">Convention collective</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Hygiène, sécurité et conditions de travail</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le télétravail permet au salarié de travailler hors des locaux de l'entreprise, en utilisant les technologies de l’information et de la communication (TIC). Le télétravail peut être mis en place, dans le respect de certaines règles, dès l'embauche du salarié ou par la suite. Le salarié en télétravail bénéficie de garanties particulières. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Définition</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le télétravail est une forme d'organisation  qui permet à un salarié de travailler ailleurs que dans les locaux de son employeur, de manière <MiseEnEvidence>régulière</MiseEnEvidence> et <MiseEnEvidence>volontaire</MiseEnEvidence>, grâce aux technologies de l'information et de la communication (TIC).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié peut donc travailler : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>chez lui : dans ce cas, il bénéficie aussi du <LienInterne LienPublication="F58" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">statut de travailleur à domicile</LienInterne>, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>dans un <LienIntra LienID="R44865" type="Définition de glossaire">télécentre</LienIntra>, par exemple s'il habite loin de son entreprise ou s'il a une profession nomade.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Mise en place</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié peut être en télétravail soit dès son embauche, soit ultérieurement, à sa demande ou sur proposition de l'employeur. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le recours au télétravail peut être limité à certains salariés de l'entreprise qui remplissent des critères objectifs prédéfinis (ancienneté minimale, autonomie dans le travail, configuration des équipes...).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le télétravail peut être partiel ou total : un salarié peut travailler 2 jours chez lui et le reste du temps dans l'entreprise. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le télétravail  doit être prévu : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>dans le contrat de travail (télétravail dès l'embauche), </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou dans un avenant (télétravail en cours de contrat). </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ces documents doivent préciser l'organisation choisie : lieu, horaires, jours de télétravail...</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié, employé par une entreprise relevant de l'Accord national interprofessionnel sur le télétravail du 19 juillet 2005,  bénéficie d'une <MiseEnEvidence>période d'adaptation</MiseEnEvidence> en télétravail. Pendant cette période, lui ou son employeur peuvent mettre fin au télétravail en respectant un délai de prévenance. Dans ce cas, le salarié doit retrouver un poste dans les locaux de l'entreprise correspondant à sa qualification. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le refus du télétravail, pour un salarié déjà en poste dans l'entreprise,  ne peut pas être un motif de rupture du contrat de travail. </Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe> en cas de circonstances exceptionnelles (notamment de menace d'épidémie) ou en cas de <LienInterne LienPublication="F33790" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">force majeure</LienInterne>, le télétravail peut être imposé sans l'accord des salariés.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Prise en charge du matériel</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe> Tous les coûts liés au télétravail sont à la charge de l'employeur : matériel informatique, logiciels, communications, maintenance, frais engendrés par l'occupation à titre professionnel du domicile (chauffage, électricité...).</Paragraphe>
<Paragraphe>L'employeur doit également informer le salarié sur les restrictions d'usage des équipements informatiques et de services de communications électroniques, et sur les sanctions prévues en cas de non-respect.</Paragraphe>
<Paragraphe> Si une partie du logement du salarié est transformée en bureau, une indemnité d'occupation du domicile dans un but professionnel doit lui être versée par l'employeur.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Temps de travail</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Organisation du travail</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La charge de travail, les normes de production et les critères d'évaluation du télétravailleur doivent être équivalentes à celles fixées pour les salariés travaillant dans les locaux de l'entreprise. </Paragraphe>
<Paragraphe>Bien que le salarié travaille à l'extérieur, l'employeur doit  respecter  la réglementation sur le temps de travail (<LienInterne LienPublication="F1911" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">durées maximales de travail par jour et par semaine</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F990" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">temps de repos quotidien</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F2327" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">temps de repos hebdomadaire</LienInterne>...). </Paragraphe>
<Paragraphe>Il doit également fixer en concertation avec le télétravailleur les plages horaires durant lesquelles il peut le contacter.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le télétravail doit bénéficier d'un entretien annuel avec sa hiérarchie, portant notamment sur ses conditions d'activité et sa charge de travail.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Contrôle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les conditions de contrôle du temps de travail  doivent être  prévues : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>dans l'accord collectif applicable à l'entreprise, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou, à défaut, dans le contrat de travail du salarié ou son avenant.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Il doit mettre en place des moyens de contrôle du temps de travail adaptés : système d'auto-déclaration du salarié, installation d'un logiciel de pointage sur son ordinateur, système de surveillance informatisé (temps de connexion sur l'ordinateur)...</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Droits du télétravailleur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le télétravailleur est un salarié de l'entreprise. Il bénéficie donc des mêmes droits individuels et collectifs que l'ensemble des salariés : accès à la formation, respect de la vie privée, santé et sécurité au travail, accès aux  activités sociales de l'entreprise, aux informations syndicales...</Paragraphe>
<Paragraphe>L<MiseEnEvidence>'Accord national interprofessionnel</MiseEnEvidence> (Ani) du 19 juillet 2005 sur le télétravail demande aux entreprises concernées de prendre les mesures nécessaires pour éviter l'isolement du télétravailleur. Celui-ci doit pouvoir rencontrer régulièrement sa hiérarchie et ses collègues. L'employeur peut également lui désigner un référent. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Fin du télétravail</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le contrat de travail ou son avenant doit fixer les conditions de fin du télétravail : délai de préavis, démarches à respecter, situations autorisant automatiquement la fin du télétravail... </Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié qui cesse le télétravail est prioritaire pour occuper ou reprendre un poste correspondant à ses qualifications et compétences professionnelles. Son employeur doit l'informer de la disponibilité de tout poste répondant à son profil. </Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F58" audience="Particuliers">
<Titre>Travailleur à domicile</Titre>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<VoirAussi important="oui">
<Fiche ID="F13974" audience="Particuliers">
<Titre>Dans le secteur public</Titre>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R250" type="Centre de contact">
<Titre>3939 Allô Service Public</Titre><Texte>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			3939 (coût : <Valeur>0,15 €</Valeur> TTC la minute)
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Du lundi au vendredi de 8h30 à 18h.
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Répond aux demandes de renseignement administratif concernant les droits et démarches.
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Depuis l'étranger ou hors métropole : +33 (0)1 73 60 39 39 uniquement depuis un poste fixe (coût d'une communication + coût de l'appel international variable selon les pays et les opérateurs).
		</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R3040" type="Centre de contact">
<Titre>Votre direction des ressources humaines (DRH)</Titre>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R756" type="Centre de contact">
<Titre>Vos représentants du personnel</Titre>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R20" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Unité départementale de la Direccte</Titre>
<Complement>Pour toute information complémentaire et en cas de conflit avec l'employeur</Complement>
<PivotLocal>direccte_ut</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/recherche?whoWhat=Unit%C3%A9+territoriale+de+la+Direccte&amp;where="/>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R34193" type="National">
<Titre>Unité territoriale de Paris de la Direccte d'Île-de-France</Titre>
<Complement>Pour toute information complémentaire et en cas de conflit avec l'employeur</Complement>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/ile-de-france/paris/direccte_ut-75119-01"/>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000025558058&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R12221">
<Titre>Code du travail : articles L1222-9 à L1222-11</Titre>
<Complement>Télétravail</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.anact.fr/accord-national-interprofessionnel-du-19-juillet-2005-relatif-au-teletravail" ID="R38368">
<Titre>Accord national interprofessionnel du 19 juillet 2005 sur le télétravail</Titre>
<Complement>Applicable à toute entreprise relevant d'une fédération adhérente au Medef, à la CGPME et à l'Union professionnelle artisanale (Upa)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000640310" ID="R38369">
<Titre>Arrêté du 30 mai 2006 portant extension de l'accord national interprofessionnel relatif au télétravail</Titre>
</Reference>
<Definition ID="R44865">
<Titre>Télécentre</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Local de bureaux équipés de matériels informatiques et mis à disposition des télétravailleurs de différentes entreprises ou administrations</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F33790" audience="Particuliers">Qu'est ce que la force majeure en droit du travail ?</QuestionReponse>
</Publication>
