<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1382" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Contester un jugement : saisir la Cour de cassation</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Justice</dc:subject>
<dc:description>Vous pouvez saisir la Cour de cassation via un pourvoi en cassation. C'est un recours permettent contester un jugement contraire à la loi.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la justice</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-04-13</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F1382</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006151784&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071164, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006165210&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070716, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000006165211&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070716, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006135898&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070716, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006576969&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006151911&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006151912&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006577029&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006151913&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006577045&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006151914&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006577078&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006151915&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N259</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19807">Justice</Niveau>
<Niveau ID="N259">Contestation d'un jugement</Niveau>
<Niveau ID="F1382" type="Fiche d'information">Contester un jugement : saisir la Cour de cassation</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19807">
<Titre>Justice</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N271">Procédures judiciaires</SousThemePere><DossierPere ID="N259">
<Titre>Contestation d'un jugement</Titre>
<Fiche ID="F1384">Faire appel d'un jugement civil ou pénal</Fiche>
<Fiche ID="F1386">Faire opposition à un jugement</Fiche>
<Fiche ID="F1381">Demander la révision d'une décision de justice</Fiche>
<Fiche ID="F1382">Saisir la Cour de cassation</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Vous pouvez saisir la Cour de cassation via un pourvoi en cassation. C'est  une voie de recours qui consiste à contester un jugement  car il ne respecterait pas la loi. C'est le dernier recours possible. La Cour de cassation est située à Paris.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Pour une affaire civile</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Cas concernés</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Personnes concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous ou votre adversaire pouvez faire un pourvoi en cassation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le procureur général de la Cour de cassation peut aussi saisir la Cour de lui-même s'il estime qu'un jugement est contraire à la loi.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Décisions concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La décision attaquée doit être une décision prise par un juge pour laquelle :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>vous avez déjà <LienInterne LienPublication="F1384" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">fait appel</LienInterne> mais la décision rendue en appel ne vous convient pas. </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> <LienInterne LienPublication="F1384" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">l'appel</LienInterne> est impossible notamment parce que le litige est en dessous de <Valeur>4 000 €</Valeur>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>vous avez déjà <LienInterne LienPublication="F1386" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">fait opposition</LienInterne> (dans le cas d'un jugement par défaut). Mais cette décision ne vous convient pas.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le pourvoi en cassation n'est suspensif qu'en matière de divorce et de nationalité. La décision attaquée ne peut alors pas être exécutée. Dans les autres cas, la décision doit être <LienInterne LienPublication="F1780" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">exécutée</LienInterne> sans attendre la fin de la procédure.</Paragraphe>
</ASavoir>
</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Motifs possibles</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lors d'un pourvoi en cassation, les faits en eux-même ne seront pas examinés. Par exemple, la Cour de cassation ne cherchera pas à savoir si c'est bien le chien de votre voisin qui vous a mordu.</Paragraphe>
<Paragraphe>La Cour se basera uniquement sur des questions de droit. On parle de décision sur la forme.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous pouvez avancer un ou plusieurs de ces motifs devant la Cour :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>une <MiseEnEvidence>violation du droit</MiseEnEvidence>, y compris des traités internationaux (application ou interprétation fausses), Par exemple, si vous estimez que le jugement porte atteinte à votre droit à la vie privée,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une <MiseEnEvidence>violation de la procédure</MiseEnEvidence>, Par exemple, si vous pensez que <LienIntra LienID="R12538" type="Définition de glossaire">l'assignation</LienIntra> qui vous a été délivrée été mal rédigée,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>l'absence de base légale</MiseEnEvidence>, si vous estimez que la décision du tribunal ne cite pas les articles de loi qui justifient sa décision ou n'explique pas assez comment il a appliqué la loi,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>l'absence de motivation de la décision</MiseEnEvidence>. Si vous estimez que le tribunal n'a pas bien indiqué sur quels faits il base sa décision (preuves, témoignages...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou une<MiseEnEvidence> contradiction entre 2 jugements</MiseEnEvidence> (<Expression>contrariété de jugements</Expression>). Par exemple, si un 1<Exposant>er</Exposant> jugement a estimé que vous deviez telle somme à votre propriétaire et qu'un 2<Exposant>ème</Exposant> a estimé que le bail était illégal. Il peut aussi y avoir contrariété entre jugement civil et un jugement pénal. Par exemple, si un 1<Exposant>er</Exposant> jugement civil a estimé que vous deviez telle somme à un piéton renversé et qu'un 2<Exposant>ème</Exposant> a condamné le piéton concerné pour faux certificat médical. Le recours est alors dirigé contre les 2 décisions même si la 1<Exposant>ère</Exposant> a déjà fait l'objet d'un pourvoi en cassation.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Lors d'un pourvoi, vous contestez seulement la décision vous concernant et pas une loi. La contestation de la loi elle-même reste possible via une <LienInterne LienPublication="F21088" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">question prioritaire de constitutionnalité (QPC)</LienInterne>. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Avocat obligatoire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous devez obligatoirement avoir un avocat. </Paragraphe>
<Paragraphe>Cet avocat doit être spécialement habilité pour agir devant la Cour de cassation. On parle d'un avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation ou <Expression>avocat aux Conseils</Expression>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2520" type="Local">
<Titre>Avocats au Conseil d'État et à la Cour de cassation</Titre>
<RessourceWeb URL="http://www.ordre-avocats-cassation.fr/tableau2_fr.html"/>
<Source ID="R30654">Ordre des avocats au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation</Source>
</OuSAdresser>


</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Coût</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La procédure en elle-même est gratuite.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous devez cependant payer vos frais d'avocat. Si vous n'avez pas les moyens, vous pouvez demander <LienInterne LienPublication="F18074" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">l'aide juridictionnelle</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous gagnez, la Cour peut demander à votre adversaire de vous rembourser vos frais.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Ouverture du pourvoi en cassation</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dépôt de la déclaration de pourvoi</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour lancer la procédure, vous devez déposer une déclaration de pourvoi. Elle doit être datée et signée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle doit contenir :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>vos coordonnées,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les coordonnées de votre adversaire,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> la décision attaquée en précisant le ou les élément(s) contesté(s),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les coordonnées de votre avocat.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>C'est votre avocat qui déposera lui-même votre déclaration.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle doit être remise ou adressée par pli recommandé avec demande d'avis de réception au greffe de la Cour de cassation à Paris.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R182" type="National">
<Titre>Cour de cassation</Titre>
<RessourceWeb URL="https://www.courdecassation.fr/service_accueil_11812.html"/>
</OuSAdresser>

<Paragraphe>Le dépôt de la déclaration doit se faire dans les <MiseEnEvidence>
<LienInterne LienPublication="F31111" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">2 mois</LienInterne>
</MiseEnEvidence> :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>à partir du jour où la décision vous a été <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifiée</LienIntra> par le greffe du tribunal qui a rendu la décision attaquée (affaires où la présence d'un avocat n'est pas obligatoire),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à partir du jour où la décision vous a été <LienIntra LienID="R10915" type="Définition de glossaire">signifiée</LienIntra> (affaires où la représentation par un avocat est obligatoire),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à partir de la fin du <LienInterne LienPublication="F1386" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">délai d'opposition</LienInterne> pour les jugements et arrêts rendus par défaut, (en l'absence d'au moins une partie).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ce délai est augmenté d'1 mois pour les personnes résidant outre-mer, lorsque le tribunal ayant rendu la décision attaquée a a son siège en France métropolitaine, . De même, lorsque la juridiction compétente a son siège outre-mer, le délai est augmenté d'1 mois pour les personnes résidant en France métropolitaine.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour les personnes résidant à l'étranger, ce délai est augmenté de 2 mois.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>il n'y a pas de délai maximal lorsque le motif de cassation invoqué est une contrariété de jugements.</Paragraphe>
</ANoter>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dépôt du mémoire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Dès que la déclaration sera enregistrée par le greffe, votre avocat aura <MiseEnEvidence>4 mois</MiseEnEvidence> pour déposer auprès de la Cour de cassation un document écrit (un <Expression>mémoire</Expression>) détaillant vos arguments (ou <Expression>moyens). </Expression>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans certains cas, le président de la Cour de cassation peut réduire ce délai, de lui-même ou à la demande d'une des parties. Par exemple, en matière de divorce, ce délai est souvent fixé à 3 mois.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Audience et effets de la décision</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Audience devant la Cour</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La Cour de cassation, basée à Paris, examine le dossier en séance publique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Votre affaire sera généralement examinée par une chambre spécialisée. Les affaires les plus complexes sont jugées par l'assemblée plénière.</Paragraphe>
<Paragraphe>Votre avocat pourra prendre la parole pour compléter votre mémoire. Vous pouvez être présent mais vous n'aurez pas le droit de prendre la parole.</Paragraphe>
<Paragraphe>À l'issue de l'audience, le président indiquera quand la décision sera rendue.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Effets de la décision</Paragraphe>
</Titre><BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Si la Cour vous donne raison</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La Cour annule (casse) la décision attaquée. Elle peut alors :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la casser partiellement (<Expression>cassation partielle</Expression>) : certains éléments sont annulés, d'autres maintenus. Par exemple, elle peut maintenir les dommages-intérêts que doit vous verser votre maçon mais annuler la reprise obligatoire des travaux.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la casser totalement (<Expression>cassation totale</Expression>) : tous les éléments de la décision sont alors annulés.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ensuite, qu'il y ait cassation partielle ou totale, la Cour peut soit décider :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de vous renvoyer vers un autre tribunal du même type qu'elle désigne afin de rejuger l'affaire sur le fond. Et ce, uniquement sur les points annulés. C'est la majorité des cas. Par exemple, si vous avez attaqué une décision de la cour d'appel d'Amiens, l'affaire pourra être rejugée par la cour d'appel de Douai. L'affaire peut aussi être rejugée par le même tribunal mais avec des juges différents. </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou de mettre fin à l'affaire. La Cour de cassation estime qu'elle a pu elle-même appliquer la loi et régler le différend entre les parties. On parle de <Expression>cassation sans renvoi</Expression>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Si la Cour vous donne tort</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Votre pourvoi est rejeté. La décision attaquée est considérée comme définitive et c'est celle-ci qui doit être exécutée dans sa totalité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il existe tout de même la voie rare et extraordinaire du <LienInterne LienPublication="F1381" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">recours en révision</LienInterne>.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Pour une affaire pénale</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Cas concernés</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Personnes concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Peuvent faire un pourvoi en cassation :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le procureur général de la cour d'appel,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la personne condamnée ou mise en examen,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou la partie civile.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>le procureur général de la Cour de cassation peut aussi saisir la Cour de lui-même s'il estime qu'une décision de justice est contraire à la loi.</Paragraphe>
</ANoter>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Décisions concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Ce sont toutes les décisions :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'une Cour d'appel,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou d'une chambre de l'instruction  (qui examine en appel les décisions du juge d'instruction ou du juge des libertés et de la détention).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le pourvoi en cassation est suspensif. La peine de prison ou d'amende n'est pas immédiatement exécutée. Cependant, la personne condamnée peut être placée en <LienInterne LienPublication="F1042" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">détention provisoire</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F2007" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">assignée à résidence</LienInterne>.</Paragraphe>
</ASavoir>
</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Motifs possibles</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lors d'un pourvoi en cassation, les faits en eux-même ne seront pas examinés. Par exemple, la Cour de cassation ne cherchera pas si vous étiez réellement ivre lors du contrôle de police.</Paragraphe>
<Paragraphe>La Cour se basera uniquement sur des questions de droit. On parle de décision sur la forme.</Paragraphe>
<Paragraphe>Par exemple, vous pouvez avancer comme motifs devant la Cour :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>une <MiseEnEvidence>violation du droit</MiseEnEvidence>, y compris des traités internationaux (application ou interprétation fausses), Par exemple, si vous estimez que le jugement porte atteinte à votre liberté d'expression,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une <MiseEnEvidence>violation de la procédure</MiseEnEvidence>, Par exemple, si vous pensez que la <LienInterne LienPublication="F1455" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">citation directe</LienInterne> qui vous a été délivrée était mal rédigée,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>l'absence de base légale</MiseEnEvidence>. Si vous estimez que la décision du tribunal ne cite pas les articles de loi qui justifient sa décision ou n'explique pas assez comment il a appliqué la loi,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou <MiseEnEvidence>l'absence de motivations de la décision</MiseEnEvidence>. Si vous estimez que le tribunal n'a pas bien indiqué sur quels faits il base sa décision (preuves, témoignages...).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Lors d'un pourvoi, vous contestez seulement la décision vous concernant et pas une loi. La contestation de la loi elle-même reste possible via une <LienInterne LienPublication="F21088" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">question prioritaire de constitutionnalité (QPC)</LienInterne>. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Avocat obligatoire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Il n'est pas obligatoire d'avoir un avocat pour faire un pourvoi. </Paragraphe>
<Paragraphe>Mais si vous souhaitez vous faire assister pendant la procédure, vous devez contacter un avocat spécialement habilité pour agir devant la Cour de cassation. Lui seul pourra prendre la parole durant l'audience. On parle d'un avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation ou<Expression> avocat aux Conseils</Expression>.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2520" type="Local">
<Titre>Avocats au Conseil d'État et à la Cour de cassation</Titre>
<RessourceWeb URL="http://www.ordre-avocats-cassation.fr/tableau2_fr.html"/>
<Source ID="R30654">Ordre des avocats au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation</Source>
</OuSAdresser>


</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Coût</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La procédure en elle-même est gratuite. </Paragraphe>
<Paragraphe>Vous devez cependant payer vos frais d'avocat (si vous en avez un). Si vous n'avez pas les moyens, vous pouvez demander <LienInterne LienPublication="F18074" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">l'aide juridictionnelle</LienInterne>.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>si votre pourvoi est rejeté, la Cour peut vous demander de payer les frais d'avocat de l'autre partie (partie civile ou personne condamnée).</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Ouverture du pourvoi en cassation</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dépôt de la déclaration de pourvoi</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La déclaration de pourvoi doit être datée et signée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle doit contenir :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>vos coordonnées,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les coordonnées de l'autre partie (partie civile ou personne condamnée),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> la décision attaquée en précisant le ou les élément(s) contesté(s),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les coordonnées de votre avocat, si vous en avez un.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La déclaration doit être remise au greffe de la cour d'appel ayant rendu la décision attaquée. Vous devez faire la démarche vous-même et sur place.</Paragraphe>
<Paragraphe>Par exemple, si vous souhaitez contester une décision de la cour d'appel de Lyon, vous devez déposer votre demande à Lyon.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R11624" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Cour d'appel</Titre>
<PivotLocal>cour_appel</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-cours-dappel-21767.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>

<Paragraphe>Le dépôt doit se faire dans les <MiseEnEvidence>5 jours</MiseEnEvidence> à partir du jour de <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R10915" type="Définition de glossaire">signification</LienIntra> de la décision attaquée dans la plupart des cas. Il est de 3 jours en matière de délits de presse (injure, diffamation...)</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>la démarche peut aussi être faite par votre avocat.</Paragraphe>
</ANoter>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dépôt du mémoire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous devrez ensuite présenter un document écrit détaillant vos arguments juridiques (ou <Expression>moyens</Expression>) contre la décision attaquée. </Paragraphe>
<Paragraphe>Ce document, appelé <Expression>mémoire</Expression>, peut être par votre avocat ou par vous-même.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Le mémoire a été rédigé par votre avocat</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Il devra être déposé au greffe criminel la Cour de cassation dans un délai qui varie selon les cas. Il convient de se renseigner auprès du greffe de la Cour.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R182" type="National">
<Titre>Cour de cassation</Titre>
<RessourceWeb URL="https://www.courdecassation.fr/service_accueil_11812.html"/>
</OuSAdresser>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Le mémoire a été rédigé par vous-même</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Il devra être déposé au greffe de la cour d'appel ayant rendu la décision attaquée soit en même temps que le dépôt de votre déclaration de pourvoi soit dans les 10 jours.  Il doit être copié en autant d'exemplaires qu'il y a de parties (personnes condamnées, mises en examen, parties civiles).</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous devez faire la démarche vous-même et sur place.</Paragraphe>
<OuSAdresser ID="R11624" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Cour d'appel</Titre>
<PivotLocal>cour_appel</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-cours-dappel-21767.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>


</Cas>
</BlocCas>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>si vous avez un avocat, il peut vous aider dans la rédaction de votre mémoire.</Paragraphe>
</ASavoir>
</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Audience et effets de la décision</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Audience devant la Cour de cassation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La Cour de cassation, basée à Paris, examine le dossier en séance publique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Votre affaire sera généralement examinée par une chambre spécialisée, la chambre criminelle. Les affaires les plus importantes sont jugées par l'assemblée plénière.</Paragraphe>
<Paragraphe>Votre avocat pourra prendre la parole pour compléter votre mémoire respectif. Vous pouvez être présent mais vous n'aurez pas le droit de prendre la parole.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'avocat général, qui représente le ministère public, donnera son avis. Le président indiquera ensuite quand la décision sera rendue.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si la Cour est saisie qu'une demande de fin d'une détention provisoire, elle doit se décider dans les 3 mois suivant le dépôt de la déclaration. Si ce délai n'est pas respecté, la personne est libérée d'office.</Paragraphe>
</ANoter>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Effets de la décision</Paragraphe>
</Titre><BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Si la Cour vous donne raison</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La Cour annule (casse) alors la décision attaquée. Elle peut alors :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la casser partiellement : certains éléments sont annulés, d'autres maintenus. Par exemple, si la Cour casse partiellement une décision vous condamnant pour excès de vitesse et conduite en état d'ivresse. Elle peut maintenir la peine pour état d'ivresse mais annuler celle pour excès de vitesse.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la casser totalement : tous les éléments de la décision sont alors annulés.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ensuite, qu'il y ait cassation partielle ou totale, la Cour peut soit décider :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de vous renvoyer vers une autre cour d'appel ou une autre chambre de l'instruction qu'elle désigne pour rejuger l'affaire sur le fond. Et ce , uniquement sur les éléments annulés. C'est la majorité des cas. Par exemple, si vous avez attaqué une décision de la cour d'appel d'Amiens, l'affaire pourra être rejugée par la cour d'appel de Douai.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou de mettre fin à l'affaire. La Cour de cassation estime qu'elle a pu elle-même appliquer la loi et qu'il n'est pas nécessaire de rejuger l'affaire sur le fond. On parle de <Expression>cassation sans renvoi</Expression>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Si la Cour vous donne tort</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Votre pourvoi est rejeté. La décision attaquée est considérée comme définitive et c'est celle-ci qui doit être exécutée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il existe tout de même la voie rare et extraordinaire du <LienInterne LienPublication="F1381" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">recours en révision</LienInterne>.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><OuSAdresser ID="R11621" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Maison de justice et du droit</Titre>
<Complement>Pour s'informer</Complement>
<PivotLocal>mjd</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/index.php?rubrique=10111"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006151784&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071164" ID="R2201">
<Titre>Code de l'organisation judiciaire : articles L411-1 à L411-4</Titre>
<Complement>Compétences de la Cour de cassation</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006165210&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070716" ID="R33106">
<Titre>Code de procédure civile : articles 605 à 618</Titre>
<Complement>Ouverture d'un pourvoir en matière civile</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000006165211&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070716" ID="R33108">
<Titre>Code de procédure civile : articles 619 à 639</Titre>
<Complement>Effets du pourvoi en matière civile</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006135898&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070716" ID="R20291">
<Titre>Code de procédure civile : articles 640 à 647-1</Titre>
<Complement>Délais en matière civile</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006576969&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006151911&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154" ID="R33111">
<Titre>Code de procédure pénale : articles 567 à 574-2</Titre>
<Complement>Décisions pouvant être attaquées en matière pénale</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006151912&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154" ID="R33112">
<Titre>Code de procédure pénale : articles 576 à 590</Titre>
<Complement>Rédaction du pourvoi en matière pénale</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006577029&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006151913&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154" ID="R33113">
<Titre>Code de procédure pénale : articles 591 à 600</Titre>
<Complement>Motifs de cassation en matière pénale</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006577045&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006151914&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154" ID="R33114">
<Titre>Code de procédure pénale : articles 601 à 604</Titre>
<Complement>Déroulement de l'audience en matière pénale</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006577078&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006151915&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071154" ID="R33107">
<Titre>Code de procédure pénale : articles 605 à 619</Titre>
<Complement>Effets du pourvoi en matière pénale</Complement>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2510" URL="https://www.courdecassation.fr/informations_services_6/charte_justiciable_2544/" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="247.4 KB">
<Titre>Charte de la procédure devant la Cour de cassation</Titre>
<Source ID="R30633">Cour de cassation</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R12538">
<Titre>Assignation</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Acte d'huissier de justice informant une personne qu'un procès est engagé contre elle et la convoquant devant une juridiction</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R14732">
<Titre>Notification</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R10915">
<Titre>Signification</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Acte par lequel une partie informe son adversaire d'un acte ou d'une décision de justice par l'intermédiaire d'un huissier de justice</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F21088" audience="Particuliers">Qu'est-ce qu'une QPC (question prioritaire de constitutionnalité) ?</QuestionReponse>
</Publication>
