<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F14149" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Prison : vie quotidienne d'un détenu</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Justice</dc:subject>
<dc:description>Les droits et devoirs de la personne détenue sont fixés par le règlement de la prison. Le détenu a notamment un droit de visite, de correspondance. Il peut également téléphoner vers l'extérieur. Ces droits peuvent être restreints si le détenu est en détention provisoire.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-12-15</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F14149</dc:identifier>
<dc:source>http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2012/02/cir_34725.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N276</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19807">Justice</Niveau>
<Niveau ID="N276">Prison</Niveau>
<Niveau ID="F14149" type="Fiche d'information">Prison : vie quotidienne d'un détenu</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19807">
<Titre>Justice</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20334">Sanctions pénales</SousThemePere><DossierPere ID="N276">
<Titre>Prison</Titre>
<Fiche ID="F14149">Vie quotidienne</Fiche>
<Fiche ID="F14152">Enseignement et formation</Fiche>
<Fiche ID="F1421">Visiteur de prison</Fiche>
<Fiche ID="F14153">Travail en prison</Fiche>
<Fiche ID="F14154">Droits familiaux, civiques et sociaux</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Les droits et devoirs de la personne détenue sont fixés par le règlement de la prison.
		
			Le détenu a notamment un droit de visite, de correspondance. Il peut également téléphoner vers l'extérieur. Ces droits peuvent être restreints si le détenu est en détention provisoire.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Détention provisoire</Titre>
<Texte><Paragraphe>Une personne en détention provisoire (lors d'une information judiciaire) peut voir ses droits restreints par le juge d'instruction (courriers, appels....).</Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Règlement intérieur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Dans chaque prison, un règlement détermine les  droits et devoirs des détenus. Il est mis à leur disposition à la médiathèque de l’établissement. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les principales dispositions sont reprises dans un <LienExterne URL="http://www.justice.gouv.fr/art_pix/Guide_Je_suis_en_detention_V7_FINAL_opt.pdf" format="application/pdf" poids="3.5 MB">guide</LienExterne>

 remis dès l'arrivée. Si le détenu ne sait pas lire le français, le règlement intérieur doit lui être lu dans sa langue d'origine avec au besoin l'aide d'un interprète.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Visites</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Droit de visite</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La personne est en droit de recevoir des visites au moins 3 fois par semaine. </Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, elle peut subir une interdiction de communiquer avec l'extérieur prononcée par le juge d'instruction. Cette interdiction ne permet aucune visite, y compris de la famille. Les visites de l'avocat restent les seules acceptées.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande de permis de visite</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Toute personne rendant visite à un détenu doit obtenir un permis de visite. Pour l'obtenir, il convient de remplir le formulaire cerfa n°13960*01.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R1027" URL="https://mdel.mon.service-public.fr/mademarchev5/sfjsp?interviewID=13960" numerocerfa="13960*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande de permis de visite (prison)</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
<Texte><Paragraphe>Pour demander à rendre visite à une personne détenue dans un établissement pénitentiaire. </Paragraphe>

</Texte><NoticeLiee ID="R1051" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaFormulaire=13960*01&amp;cerfaNotice=51405" numerocerfa="51405#01" format="application/pdf" poids="38.8 KB">Notice du formulaire de demande de permis de visite</NoticeLiee>

<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="13960*01">
<Titre>Formulaire à remplir de façon manuscrite</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13960.do"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>

<Paragraphe>La demande doit être adressée par courrier avec :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>toute pièce justificative de sa parenté ou de sa situation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la photocopie d'une pièce d'identité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>2 photos de moins de 3 mois,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une enveloppe affranchie au tarif en vigueur avec vos noms et adresse.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La demande doit être faite au juge d'instruction chargé de l'affaire.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Tribunal de grande instance (TGI)</Titre>
<PivotLocal>tgi</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-tribunaux-de-grande-instance-21768.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>

<Paragraphe>Sa décision est <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifiée</LienIntra> à la personne ayant fait la demande de permis.</Paragraphe>
<Paragraphe>Un  mineur de moins de 16 ans qui rend visite à quelqu'un en prison doit avoir l’autorisation d'un titulaire de l'autorité parentale et être accompagné d’une personne majeure, elle-même titulaire d’un permis de visite. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le mineur de plus de 16 ans peut venir sans accompagnateur si les titulaires de l'autorité parentale ont donné leur accord écrit et si la visite concerne un parent.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les permis sont délivrés de façon permanente ou pour un nombre limité de visites.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déroulement de la visite</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les visites se déroulent généralement en parloir sans dispositif de séparation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le visiteur est  contrôlé (pièce d’identité, détecteur de métaux) et doit déposer ses effets personnels dans une consigne. Il peut apporter certains objets (linge, livres….) dont la liste est à demander à l’établissement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pendant la visite, le surveillant n'est pas tenu d'être physiquement présent, mais doit pouvoir entendre les conversations.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le visiteur doit parler  en français ou dans une langue que le surveillant peut  comprendre. Sinon,  une autorisation écrite préalable est exigée de la part du juge d'instruction. La demande doit être faite en même temps que le permis de visite.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Correspondance</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>À son arrivée, un <Expression>kit courrier</Expression> est remis au  détenu (papier, enveloppe, timbre et crayon). </Paragraphe>
<Paragraphe>Le détenu est autorisé à écrire tous les jours et sans limitation à toute personne de son choix et recevoir des lettres de toute personne. </Paragraphe>
<Paragraphe>La correspondance peut être traduite et  contrôlée par le chef d'établissement. Le courrier reste confidentiel quand il est destiné à certaines personnes : avocat,  directeur interrégional des services pénitentiaires, contrôleur général des lieux de privation de liberté, aumônier de l'établissement...</Paragraphe>
<Paragraphe>Le juge d'instruction peut toutefois prononcer une interdiction de communiquer avec l'extérieur. Cette interdiction ne s'applique pas aux courriers envoyés à son avocat par la personne détenue.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Téléphone</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Autorisation de téléphoner</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'accès au téléphone est fixé par le règlement de l'établissement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les personnes détenues peuvent passer gratuitement un appel dans les premières heures de leur détention. Elles peuvent appeler gratuitement la Croix-Rouge Écoute Détenu (Cred) et l'Association réflexion action prison et justice (Arapej).</Paragraphe>
<Paragraphe>Les personnes détenues peuvent téléphoner, à leur frais, aux membres de leur famille et à d’autres personnes pour préparer leur réinsertion sociale. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les appels doivent être passés depuis les téléphones de la prison. Les téléphones portables sont interdits.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le juge d'instruction peut toutefois prononcer une interdiction de communiquer avec l'extérieur. Cette interdiction ne s'applique pas aux appels à son avocat par la personne détenue.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Contrôle des appels</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les conversations téléphoniques, à l'exception de celles avec les avocats, le contrôleur général des lieux de privation de liberté, la Cred et l'Arapej, peuvent être :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>écoutées,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> enregistrées,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et être interrompues par les surveillants.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Achat de denrées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>À moins d'en être privé par mesure disciplinaire, tout détenu peut acheter divers objets ou denrées supplémentaires à la cantine. Les prix pratiqués à la cantine doivent être portés à la connaissance des détenus.</Paragraphe>
<Paragraphe>Des mandats postaux peuvent être envoyés par les titulaires d'un permis de visite ou personnes autorisées par le chef d'établissement. Le mandat doit être envoyé par courrier à la prison en indiquant l'identité et le numéro d'écrou du détenu.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R17020" type="Local">
<Titre>Établissement pénitentiaire (prison)</Titre>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/etablissements-penitentiaires-10113/"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>

<Paragraphe>Les services de la prison se chargeront d'encaisser l'argent pour le détenu.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Activités socioculturelles</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Médiathèque</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Chaque établissement possède au moins une médiathèque dont l'accès direct et régulier doit être favorisé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les publications sont mises gratuitement à la disposition des personnes détenues.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les détenus peuvent échanger entre eux leurs  livres personnels.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Activités sportives</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une programmation d'activités sportives est mise en œuvre dans chaque établissement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Tout  détenu doit pouvoir  pratiquer les activités physiques et sportives parmi celle offerte par son établissement, sauf pour des raisons de sécurité, disciplinaires ou  contre-indication médicale.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le temps réservé au sport peut être imputé sur le temps de promenade.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Participation du détenu</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Tout détenu peut être associé à l'organisation et à l'animation d'activités sous le contrôle du service pénitentiaire d'insertion et de probation.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Restrictions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le juge d'instruction peut toutefois restreindre ces activités et interdire tout contact avec les autres détenus.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Personne condamnée</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Règlement intérieur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Dans chaque prison, un règlement détermine les  droits et devoirs des détenus. Il est mis à leur disposition à la médiathèque de l’établissement. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les principales dispositions sont reprises dans un <LienExterne URL="http://www.justice.gouv.fr/art_pix/Guide_Je_suis_en_detention_V7_FINAL_opt.pdf" format="application/pdf" poids="3.5 MB">guide</LienExterne>

 remis dès l'arrivée. Si le détenu ne sait pas lire, le règlement intérieur doit lui être lu dans sa langue d'origine avec au besoin l'aide d'un interprète.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Visites</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Droit de visite</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Toute personne condamnée a le droit  de recevoir des visites de sa famille ou de son tuteur au moins une fois par semaine.</Paragraphe>
<Paragraphe>D'autres visites peuvent être autorisées  si elles paraissent contribuer à sa réinsertion. Par exemple, un <LienInterne LienPublication="F1421" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">visiteur de prison</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toute personne rendant visite à un détenu doit obtenir un permis de visite. Pour l'obtenir, il convient de remplir le formulaire cerfa n°13960*01.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R1027" URL="https://mdel.mon.service-public.fr/mademarchev5/sfjsp?interviewID=13960" numerocerfa="13960*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande de permis de visite (prison)</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
<Texte><Paragraphe>Pour demander à rendre visite à une personne détenue dans un établissement pénitentiaire. </Paragraphe>

</Texte><NoticeLiee ID="R1051" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaFormulaire=13960*01&amp;cerfaNotice=51405" numerocerfa="51405#01" format="application/pdf" poids="38.8 KB">Notice du formulaire de demande de permis de visite</NoticeLiee>

<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="13960*01">
<Titre>Formulaire à remplir de façon manuscrite</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13960.do"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>

<Paragraphe>La demande doit être adressée par courrier avec :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>toute pièce justificative de sa parenté ou de sa situation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la photocopie d'une pièce d'identité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>2 photos de moins de 3 mois,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une enveloppe affranchie au tarif en vigueur avec vos noms et adresse.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si le détenu est un condamné, la demande doit être adressée au directeur de la prison. Si le directeur ne répond pas dans un délai de 2 mois, le permis de visite doit être délivré.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R17020" type="Local">
<Titre>Établissement pénitentiaire (prison)</Titre>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/etablissements-penitentiaires-10113/"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>

<Paragraphe>Si la personne condamnée est hospitalisée, les permis sont délivrés par le préfet.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Cas général</Paragraphe>
</Titre><OuSAdresser ID="R2" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture</Titre>
<PivotLocal>prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>À Paris</Paragraphe>
</Titre><OuSAdresser ID="R14146" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture de police de Paris</Titre>
<PivotLocal>paris_ppp</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.prefecturedepolice.interieur.gouv.fr/Nous-connaitre/Nous-contacter"/>
</OuSAdresser>


</Cas>
</BlocCas>
<Paragraphe>La décision est <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifiée</LienIntra> à la personne ayant fait la demande de permis.</Paragraphe>
<Paragraphe>Un  mineur de moins de 16 ans qui rend visite à quelqu'un en prison doit avoir l’autorisation d'un titulaire de l'autorité parentale et être accompagné d’une personne majeure, elle-même titulaire d’un permis de visite. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le mineur de plus de 16 ans peut venir sans accompagnateur si les titulaires de l'autorité parentale ont donné leur accord écrit et si la visite concerne un parent.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les permis sont délivrés de façon permanente ou pour un nombre limité de visites.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déroulement de la visite</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les visites se déroulent généralement en parloir sans dispositif de séparation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le visiteur est  contrôlé (pièce d’identité, détecteur de métaux) et doit déposer ses effets personnels dans une consigne. Il peut apporter certains objets (linge, livres….) dont la liste est à demander à l’établissement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pendant la visite, le surveillant n'est pas tenu d'être physiquement présent, mais doit pouvoir entendre les conversations.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le visiteur doit parler  en français ou dans une langue que le surveillant peut  comprendre. Sinon,  une autorisation écrite préalable est exigée de la part du directeur de la prison. La demande doit être faite en même temps que le permis de visite.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Correspondance</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>À son arrivée, un <Expression>kit courrier</Expression> est remis au  détenu (papier, enveloppe, timbre et crayon). </Paragraphe>
<Paragraphe>Le détenu est autorisé à écrire tous les jours et sans limitation à toute personne de son choix et recevoir des lettres de toute personne, sous réserve de dispositions différentes prises par le juge.</Paragraphe>
<Paragraphe>La correspondance du détenu avec sa famille ne peut pas être interdite.</Paragraphe>
<Paragraphe>La correspondance peut être traduite et  contrôlée par le chef d'établissement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le courrier reste confidentiel quand il est destiné à certaines personnes : avocat, directeur interrégional des services pénitentiaires, contrôleur général des lieux de privation de liberté, aumônier de l'établissement...</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Téléphone</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Autorisation de téléphoner</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'accès au téléphone est fixé par le règlement de l'établissement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les personnes détenues peuvent passer gratuitement un appel dans les premières heures de leur détention. Elles peuvent appeler gratuitement la Croix-Rouge Écoute Détenu (Cred) et l'Association réflexion action prison et justice (Arapej).</Paragraphe>
<Paragraphe>Les personnes détenues sont autorisées à téléphoner, à leurs frais, à  leurs familles, leurs proches (titulaires ou non d'un permis de visite) ainsi qu'à leur avocat. Le chef d'établissement peut, sur décision motivée, refuser ou retirer cette autorisation. Les personnes condamnées peuvent être autorisées à téléphoner à d'autres personnes en vue de la préparation de leur réinsertion sociale.</Paragraphe>
<Paragraphe>La détention et l'utilisation de téléphones portables est interdite.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Contrôle des appels</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>Les conversations téléphoniques, à l'exception de celles avec les avocats, le contrôleur général des lieux de privation de liberté, la Cred et l'Arapej, peuvent, sous la responsabilité du chef de l'établissement :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>être écoutées,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>être enregistrées,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et être interrompues par le personnel de surveillance désigné.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Achat de denrées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>À moins d'en être privé par mesure disciplinaire, tout détenu peut acheter divers objets ou denrées supplémentaires à la cantine. Les prix pratiqués à la cantine doivent être portés à la connaissance des détenus.</Paragraphe>
<Paragraphe>Des mandats postaux peuvent être envoyés par les titulaires d'un permis de visite ou personnes autorisées par le chef d'établissement. Le mandat doit être envoyé par courrier à la prison en indiquant l'identité et le numéro d'écrou du détenu.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R17020" type="Local">
<Titre>Établissement pénitentiaire (prison)</Titre>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/etablissements-penitentiaires-10113/"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>

<Paragraphe>Les services de la prison se chargeront d'encaisser l'argent pour le détenu.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Activités socioculturelles</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Médiathèque</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Chaque établissement possède au moins une médiathèque dont l'accès direct et régulier doit être favorisé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les publications sont mises gratuitement à la disposition des personnes détenues.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les détenus peuvent échanger entre eux échanges leurs  livres personnels.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Activités sportives</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une programmation d'activités sportives est mise en œuvre dans chaque établissement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Tout  détenu doit pouvoir  pratiquer les activités physiques et sportives parmi celle offerte par son établissement, sauf pour des raisons de sécurité, disciplinaires ou  contre-indication médicale.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le temps réservé au sport peut être imputé sur le temps de promenade.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Participation du détenu</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Tout détenu peut être associé à l'organisation et à l'animation d'activités sous le contrôle du service pénitentiaire d'insertion et de probation.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><OuSAdresser ID="R17018" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Service pénitentiaire d'insertion et de probation (Spip)</Titre>
<Complement>Pour obtenir les coordonnées d'un service</Complement>
<PivotLocal>spip</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/index.php?rubrique=10114"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R17020" type="Local">
<Titre>Établissement pénitentiaire (prison)</Titre>
<Complement>Pour obtenir l'adresse d'un établissement</Complement>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/etablissements-penitentiaires-10113/"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2012/02/cir_34725.pdf" ID="R144" format="application/pdf" poids="238.2 KB">
<Titre>Circulaire du 20 février 2012 sur les conditions de visites et de remise d'objets aux personnes détenues</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R1027" URL="https://mdel.mon.service-public.fr/mademarchev5/sfjsp?interviewID=13960" numerocerfa="13960*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande de permis de visite (prison)</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source><NoticeLiee ID="R1051" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaFormulaire=13960*01&amp;cerfaNotice=51405" numerocerfa="51405#01" format="application/pdf" poids="38.8 KB">Notice du formulaire de demande de permis de visite</NoticeLiee>

<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="13960*01">
<Titre>Formulaire à remplir de façon manuscrite</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13960.do"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R22766" URL="http://www.justice.gouv.fr/art_pix/Guide_Je_suis_en_detention_V7_FINAL_opt.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="3.5 MB">
<Titre>Guide du détenu arrivant</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R37797" URL="http://www.justice.gouv.fr/art_pix/Je_suis_en_detention_V6_juillet2015_opt.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="1.7 MB">
<Titre>Droits et devoirs de la personne détenue</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R14732">
<Titre>Notification</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F31728" audience="Particuliers">Contrôleur général des prisons : comment y recourir ?</QuestionReponse>
</Publication>
