<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1443" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Représentants des lycéens au niveau académique et national</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Famille</dc:subject>
<dc:description>Les lycéens sont représentés au Conseil académique de la vie lycéenne (CAVL) et Conseil national de la vie lycéenne (CNVL).</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-10-12</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F1443</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000020743315&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000020743305&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000217784, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2016/09/cir_41312.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N56</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19805">Famille</Niveau>
<Niveau ID="N56">Collège et lycée</Niveau>
<Niveau ID="F1443" type="Fiche d'information">Représentants des lycéens au niveau académique et national</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19805">
<Titre>Famille</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20265">Scolarité</SousThemePere><DossierPere ID="N56">
<Titre>Collège et lycée</Titre><SousDossier ID="N56-1">
<Titre>Inscription au collège et au lycée</Titre>
<Fiche ID="F2322">Inscription au collège</Fiche>
<Fiche ID="F2323">Inscription au lycée</Fiche>
<Fiche ID="F20393">Changement d'établissement scolaire en cours d'année</Fiche>
<Fiche ID="F1867">Internat</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N56-2">
<Titre>Horaires et programmes</Titre>
<Fiche ID="F31099">Collège</Fiche>
<Fiche ID="F32924">Lycée</Fiche>
<Fiche ID="F32925">Voie professionnelle</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N56-3">
<Titre>Vie quotidienne</Titre>
<Fiche ID="F1409">Règlement intérieur</Fiche>
<Fiche ID="F24569">Restauration scolaire</Fiche>
<Fiche ID="F21766">Surveillance et sécurité des élèves</Fiche>
<Fiche ID="F22575">Sorties et voyages scolaires</Fiche>
<Fiche ID="F197">Santé</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N56-4">
<Titre>Parcours scolaire et orientation</Titre>
<Fiche ID="F112">Collège</Fiche>
<Fiche ID="F111">Lycée général ou technologique</Fiche>
<Fiche ID="F20395">Lycée professionnel</Fiche>
<Fiche ID="F232">Dispositif d'initiation aux métiers en alternance (Dima)</Fiche>
<Fiche ID="F23476">Procédure Admission Post Bac (APB) </Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N56-5">
<Titre>Fonctionnement de l'établissement</Titre>
<Fiche ID="F1394">Conseil de classe</Fiche>
<Fiche ID="F1393">Conseil d'administration</Fiche>
<Fiche ID="F1396">Conseil de discipline</Fiche>
<Fiche ID="F315">Commission éducative</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N56-6">
<Titre>Participation des élèves à la vie scolaire</Titre>
<Fiche ID="F1370">Délégués de classe</Fiche>
<Fiche ID="F1388">Conseil des délégués pour la vie lycéenne (CVL)</Fiche>
<Fiche ID="F1443">Représentants des lycéens au niveau académique et national</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N56-7">
<Titre>Participation des parents à la vie scolaire</Titre>
<Fiche ID="F21287">Information des parents</Fiche>
<Fiche ID="F1389">Représentants des parents d'élèves</Fiche>
<Fiche ID="F31024">Participation financière des familles</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Participation des élèves à la vie scolaire</SousDossierPere>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Conseil académique de la vie lycéenne (CAVL)</Titre>
<Texte><Paragraphe>Les lycéens sont représentés au Conseil académique de la vie lycéenne et peuvent ainsi notamment formuler des avis sur les questions relatives à la vie scolaire dans les lycées.</Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Rôle du CAVL</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le CAVL est le lieu où les lycéens d'une académie peuvent s'exprimer à travers leurs représentants.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il se réunit au minimum 3 fois par an pour :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>formuler des avis sur les questions relatives à la vie et au travail scolaires dans les lycées,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>définir des critères de répartition, entre les établissements scolaires, des fonds de vie lycéenne.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Composition</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le CAVL est présidé par le recteur de l'académie.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il est composé de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>20 lycéens</MiseEnEvidence> élus pour 2 ans par les représentants (titulaires et suppléants) des <LienInterne LienPublication="F1388" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">conseils de délégués pour la vie lycéenne (CVL)</LienInterne> de l'académie,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>20 autres membres adultes</MiseEnEvidence> désignés par le recteur d'académie parmi des représentants des milieux éducatif, politique et économique de l'académie.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Élections</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le recteur d'académie fixe la date des élections, qui doivent avoir lieu avant la fin de la 13<Exposant>e</Exposant> semaine de l'année scolaire (soit environ avant la mi-décembre). Il fixe également la date limite de dépôt des candidatures qui doivent lui être adressées au moins 3 semaines avant la date des élections.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il informe les lycéens des modalités du scrutin afin de leur permettre, le cas échéant, de présenter leur candidature.</Paragraphe>
<Paragraphe>Tous les élus titulaires et suppléants aux CVL des établissements de la circonscription votent et peuvent se porter candidat dans le cadre de la circonscription électorale dont ils relèvent.</Paragraphe>
<Paragraphe>Chaque déclaration de candidature comprend le nom d'un titulaire et celui de 2 suppléants, de préférence.</Paragraphe>
<Paragraphe>Chaque électeur doit retenir au maximum autant de noms de candidats qu'il y a de sièges à pourvoir. Il doit rayer tous les autres noms qu'il n'a pas retenus. Le nom d'un titulaire est indissociable de celui de ses suppléants.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les candidats ayant obtenu le plus de voix sont déclarés élus, dans la limite du nombre de sièges à pourvoir. En cas d'égalité des voix, le plus jeune des candidats est déclaré élu.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>l'élection peut également se faire par correspondance.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Répartition des sièges</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le recteur d'académie effectue la répartition des sièges des lycéens au CAVL entre les 3 catégories d'établissements existants dans son académie :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>lycées d'enseignement général et technologique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>lycées professionnels,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>établissements régionaux d'enseignement adapté.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Cette répartition dépend du nombre d'établissements concernés dans l'académie et de l'importance de leurs effectifs.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Conseil national de la vie lycéenne (CNVL)</Titre>
<Texte><Paragraphe>Les lycéens sont représentés au Conseil national de la vie lycéenne et peuvent  ainsi notamment être consultés sur les questions relatives au travail scolaire dans les lycées.</Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Rôle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Le CNVL se réunit au moins 2 fois par an</MiseEnEvidence>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il est consulté pour les questions relatives au travail scolaire et à la vie matérielle, sociale, culturelle et sportive dans les lycées.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il est informé des grandes orientations de la politique éducative dans les lycées.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il propose chaque année plusieurs thèmes de travail.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il peut entendre, en fonction des thèmes inscrits à l'ordre du jour et avec l'accord du président, toute personne dont le concours est utile aux travaux.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Composition</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le CNLV est présidé par le ministre de l'éducation nationale ou son représentant.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il est composé de 33 membres, élus pour 2 ans.</Paragraphe>
<Paragraphe>Un représentant de chacune des 30 académies. Le représentant ainsi que son suppléant est élu, en leur sein, par les représentants lycéens des conseils académiques de la vie lycéenne (CAVL). </Paragraphe>
<Paragraphe>
          Les 3 représentants lycéens du
          Conseil supérieur de l'éducation , ou leurs suppléants, <MiseEnEvidence>sont aussi membres de droit</MiseEnEvidence> du CNVL.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Élections</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les élections des représentants lycéens au CNVL se déroulent lors de la 1ère réunion des CAVL, qui a lieu au plus tard <MiseEnEvidence>avant la fin de la 15ème semaine de l'année scolaire</MiseEnEvidence> .</Paragraphe>
<Paragraphe>Le recteur adresse à chaque lycéen membre du CAVL un bulletin de candidature et une convocation à cette réunion</Paragraphe>
<Paragraphe>Ceux, qui souhaitent se porter candidat à cette élection, doivent lui faire parvenir le bulletin de candidature dûment rempli, au plus tard à l'ouverture de la réunion du CAVL.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour que la candidature soit prise en compte, chaque nom de candidat titulaire doit être accompagné d'un nom de candidat suppléant.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'élection a lieu au scrutin majoritaire uninominal à 2 tours et se fait à bulletins secrets.</Paragraphe>
<Paragraphe>Est déclaré élu au 1er tour celui qui a obtenu la majorité absolue des suffrages exprimés et au 2nd tour celui qui a obtenu la majorité relative.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas d'égalité des voix, le candidat le plus jeune est déclaré élu.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Exercice du mandat de représentant au CNVL</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Toutes facilités sont données aux membres du CNVL pour qu'ils exercent leurs fonctions.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'établissement prend en charge, sur les crédits du fonds de la vie lycéenne, les frais de transport et d'hébergement. Les intéressés n'ont pas à faire l'avance de ces frais.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le chef d'établissement leur délivre également une autorisation d'absence. À leur retour dans l'établissement, ils devront présenter l'attestation de présence délivrée par le secrétariat du CNVL.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000020743315&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191" ID="R22244">
<Titre>Code de l'éducation : articles D511-59 à D511-62</Titre>
<Complement>Le conseil national de la vie lycéenne</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000020743305&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191" ID="R22247">
<Titre>Code de l'éducation : articles D511-63 à D511-73</Titre>
<Complement>Le conseil académique de la vie lycéenne</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000217784" ID="R19492">
<Titre>Arrêté du 18 mars 2002 relatif aux modalités d'élection des représentants des lycéens aux conseils académiques de la vie lycéenne</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2016/09/cir_41312.pdf" ID="R19491" format="application/pdf" poids="195.9 KB">
<Titre>Circulaire n°2016-140 du 20 septembre 2016 relative à la composition et au fonctionnement des instances de la vie lycéenne</Titre>
</Reference>
</Publication>
