<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F14679" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Fonction publique : situation du fonctionnaire détaché</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>Le fonctionnaire détaché est placé hors de son corps d'origine et continue à bénéficier dans ce corps de ses droits à avancement et retraite.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-07-15</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F14679</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000504704, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068830, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000320434, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068965, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006065164, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006065644, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006066951, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000022009923, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000028964264, http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2011/04/cir_32935.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31057</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N31057">Mobilité dans la fonction publique</Niveau>
<Niveau ID="F14679" type="Fiche d'information">Fonction publique : situation du fonctionnaire détaché</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19962">Contrats et carrière</SousThemePere><DossierPere ID="N31057">
<Titre>Mobilité dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N31057-1">
<Titre>Mobilité en position d'activité</Titre>
<Fiche ID="F459">Mutation</Fiche>
<Fiche ID="F11683">Intégration directe</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N31057-2">
<Titre>Détachement</Titre>
<Fiche ID="F14678">Cas de détachement</Fiche>
<Fiche ID="F543">Procédure</Fiche>
<Fiche ID="F14679">Situation du fonctionnaire détaché</Fiche>
<Fiche ID="F14680">Fin du détachement</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N31057-3">
<Titre>Disponibilité</Titre>
<Fiche ID="F544">Motifs et durées de la mise en disponibilité</Fiche>
<Fiche ID="F101">Situation du fonctionnaire en disponibilité</Fiche>
<Fiche ID="F431">Réintégration</Fiche>
<Fiche ID="F1690">Disponibilité d'office pour raisons de santé</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N31057-4">
<Titre>Mise à disposition</Titre>
<Fiche ID="F551">Cas de mise à disposition</Fiche>
<Fiche ID="F143">Situation de l'agent mis à disposition</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Détachement</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le fonctionnaire détaché est soumis aux mêmes obligations et bénéficie des mêmes droits (avancement, promotion, etc.) que les membres du corps ou du cadre d'emplois dans lequel il est détaché.
		Il est toutefois soumis à quelques dispositions spécifiques, notamment en matière d'évaluation professionnelle.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions de travail</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le fonctionnaire détaché est soumis aux règles régissant la fonction qu'il exerce.
</Paragraphe>
<Paragraphe> Il est placé sous l'autorité des supérieurs hiérarchiques de l'administration d'accueil.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Classement</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Classement dans le nouveau grade</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le fonctionnaire détaché est classé, dans son corps ou cadre d'emplois d'accueil, à un grade équivalent à son grade d'origine.</Paragraphe>
<Paragraphe>En l'absence de grade équivalent, il est classé dans le grade dont <LienIntra LienID="R37062" type="Définition de glossaire">l’indice sommital</LienIntra>  est le plus proche de celui  d'origine.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Classement dans le nouvel échelon</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Dans son nouveau grade, le fonctionnaire est classé à l'échelon comportant un indice égal ou à défaut immédiatement supérieur à celui qu'il détenait.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il conserve son ancienneté d'échelon dans la limite de la durée moyenne d'avancement d'échelon dans son grade d'origine. Toutefois, l'augmentation de traitement consécutive à son détachement ne doit pas être inférieure ou égale :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>à celle qui résulterait d'un avancement d'échelon dans son grade d'origine,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou, s’il était au dernier échelon dans son grade d’origine, à celle qui a résulté de son avancement à ce dernier échelon.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Classement des citoyens européens</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les services accomplis avant le détachement par les citoyens de l'<LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">Espace économique européen</LienIntra> (EEE) ayant réussi un concours dans la fonction publique sont pris en compte.  Ces services doivent respecter le statut de leur corps ou cadre d'emplois d'accueil. Ils services peuvent être assimilés à des services accomplis en tant que fonctionnaire, agent non titulaire de droit public ou agent de droit privé.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'administration d'accueil peut solliciter l'avis de la commission d'accueil des ressortissants de l'EEE dans la fonction publique pour déterminer les services à prendre en compte.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Carrière</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Avancement et promotion interne</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le fonctionnaire détaché conserve son droit à l'avancement d'échelon dans son corps ou cadre d'emplois d'origine. Certains statuts particuliers permettent au fonctionnaire d'avancer également dans le corps de détachement.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>un fonctionnaire doit mettre fin à son détachement pour prendre une disponibilité. À l'issue de son détachement, il est réintégré dans son administration d'origine.</Paragraphe>
</ANoter>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Comparatif des carrières pour le renouvellement, la réintégration, l'intégration</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le renouvellement du détachement se fait dans les mêmes conditions que le détachement initial  au vu des grade et échelon atteints les plus favorables.</Paragraphe>
<Paragraphe> Un comparatif est fait entre :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le grade et l'échelon que le fonctionnaire a atteint dans le corps ou cadre d'emplois d'accueil,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et le grade et l'échelon qu'il a atteint dans son corps ou cadre d'emplois d'origine.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le même comparatif est fait lors de la réintégration dans le corps ou cadre d'emplois d'origine ou en cas d'intégration définitive dans le corps ou cadre d'emplois d'accueil.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de réintégration, le fonctionnaire est reclassé dans le grade dont l'indice sommital est le plus proche de l'indice sommital du grade de détachement. Il est classé, dans ce grade, à l'échelon comportant un indice égal ou à défaut immédiatement supérieur à celui détenu dans le grade de détachement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le fonctionnaire conserve son ancienneté d'échelon dans la limite de la durée moyenne d'avancement d'échelon dans le grade de détachement. Toutefois,  l'augmentation de traitement consécutive à sa réintégration ne doit pas être inférieure ou égale :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>à celle qui aurait résulté d'un avancement d'échelon dans son grade de détachement,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou, s’il avait atteint le dernier échelon de son grade de détachement, à celle qui a résulté de son avancement à ce dernier échelon.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Il en est de même en cas d'intégration définitive dans le corps ou cadre d'emplois d'accueil.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Rémunération</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le fonctionnaire détaché perçoit la rémunération de son emploi d'accueil. Il bénéficie aussi du régime indemnitaire prévu, dans l'administration d'accueil, pour cet emploi.</Paragraphe>
<Paragraphe>S'il est détaché d'office, il conserve sa rémunération si celle du nouvel emploi est moins élevée.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le complément indemnitaire d'accompagnement permet, à titre personnel, le maintien de la rémunération d'un fonctionnaire d'État suite à une mobilité imposée due à une suppression de poste.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Évaluation professionnelle et notation</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Détachement de longue durée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En cas de détachement de longue durée, le fonctionnaire est évalué par son supérieur hiérarchique direct dans son administration d'accueil. En l'absence d'évaluation professionnelle, il est noté par son chef de service. Le compte-rendu de l'entretien professionnel ou la fiche de notation est transmis à l'administration d'origine.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Détachement de courte durée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En cas de détachement de courte durée, le chef de service du fonctionnaire dans son administration d'accueil transmet à l'administration d'origine, à l'expiration du détachement, une appréciation sur son activité. Elle est aussi communiquée au fonctionnaire.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Détachement hors de la fonction publique,</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En cas de détachement hors fonction publique, le fonctionnaire est évalué par son administration d'origine au vu d'un rapport établi par son supérieur hiérarchique direct dans son organisme d'accueil. Ce rapport, rédigé après un entretien individuel, est transmis préalablement au fonctionnaire qui peut y porter ses observations. En l'absence d'évaluation professionnelle, le fonctionnaire est noté par son administration d'origine au vu de ce rapport.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000504704" ID="R13601">
<Titre>Loi n°83-634 du 13 juillet 1983 portant droits et obligations des fonctionnaires</Titre>
<Complement>Article 14</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068830" ID="R1819">
<Titre>Loi n°84-16 du 11 janvier 1984 relative au statut de la fonction publique de l'État (FPE)</Titre>
<Complement>Article 45</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000320434" ID="R1820">
<Titre>Loi n°84-53 du 26 janvier 1984 relative au statut de la fonction publique territoriale (FPT)</Titre>
<Complement>Articles 66, 67</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068965" ID="R1821">
<Titre>Loi n°86-33 du 9 janvier 1986 relative au statut de la fonction publique hospitalière (FPH)</Titre>
<Complement>Articles 52, 54 à 58</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006065164" ID="R13186">
<Titre>Décret n°85-986 du 16 septembre 1985 relatif à certaines positions administratives dans la fonction publique d'État (FPE)</Titre>
<Complement>Articles 27 à 33</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006065644" ID="R13188">
<Titre>Décret n°86-68 du 13 janvier 1986 relatif à certaines positions administratives dans la fonction publique territoriale (FPT)</Titre>
<Complement>Articles 11-1 à 11-4</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006066951" ID="R13189">
<Titre>Décret n°88-976 du 13 octobre 1988 relatif à certaines positions administratives dans la fonction publique hospitalière (FPH)</Titre>
<Complement>Articles 21 à 24</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000022009923" ID="R1962">
<Titre>Décret n°2010-311 du 22 mars 2010 relatif au recrutement des ressortissants des États membres de l'EEE dans la fonction publique</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000028964264" ID="R37060">
<Titre>Décret n°2014-507 du 19 mai 2014 relatif aux dispositifs indemnitaires d'accompagnement dans la fonction publique</Titre>
<Complement>Chapitre I : complément indemnitaire d'accompagnement</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2011/04/cir_32935.pdf" ID="R2622" format="application/pdf" poids="161.0 KB">
<Titre>Circulaire du 15 avril 2011 relative au recrutement et à l'accueil des ressortissants de l'Espace économique européen dans la FPF</Titre>
</Reference>
<Definition ID="R42218">
<Titre>Pays de l'Espace économique européen (EEE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Royaume-Uni, Slovaquie, Slovénie, Suède.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R37062">
<Titre>Indice sommital</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Indice constituant le dernier échelon du corps, du cadre d'emploi ou du grade du fonctionnaire</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F12344" audience="Particuliers">Catégorie, corps, cadre d'emploi, grade et échelon : quelles différences ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31207" audience="Particuliers">Quelles sont les cotisations retraite d'un fonctionnaire en détachement ?</QuestionReponse>
</Publication>
