<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F15837" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Peut-on contraindre un propriétaire à faire insonoriser son logement ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Logement</dc:subject>
<dc:description>Le propriétaire d'un logement ne peut être contraint à réaliser des travaux d'insonorisation</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-04-12</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F15837</dc:identifier>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N356</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19808">Logement</Niveau>
<Niveau ID="N356">Troubles de voisinage</Niveau>
<Niveau ID="F15837" type="Fiche Question-réponse">Peut-on contraindre un propriétaire à faire insonoriser son logement ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19808">
<Titre>Logement</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31029">Vie pratique dans un logement</SousThemePere><DossierPere ID="N356">
<Titre>Troubles de voisinage</Titre>
<Fiche ID="F612">Bruits de voisinage</Fiche>
<Fiche ID="F31117">Bruits d'activité</Fiche>
<Fiche ID="F19299">Nuisances olfactives</Fiche>
</DossierPere>

<Texte><Paragraphe>Non, il n'est pas possible de contraindre un propriétaire à réaliser des travaux d'insonorisation dans un logement. En cas de nuisances sonores, seule la responsabilité de l'auteur des troubles (propriétaire occupant ou locataire selon les cas) peut  être engagée. Dans un immeuble en copropriété, la responsabilité d'un copropriétaire peut être engagée si la détérioration de l'isolation acoustique du logement résulte de travaux portant atteinte aux droits des autres copropriétaires.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le propriétaire d'un logement (maison ou appartement) ne peut pas être contraint à le faire insonoriser. En cas de <LienInterne LienPublication="F612" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">nuisances sonores</LienInterne> constitutives de troubles de voisinage, seule la responsabilité de leur auteur peut être engagée. À ce titre, les voisins victimes des bruits peuvent poursuivre :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le propriétaire occupant,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>ou le locataire du logement.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>pour les logements situés près de certains aéroports, des <LienInterne LienPublication="F1702" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">aides à l'insonorisation</LienInterne> sont prévues pour les riverains qui souhaitent engager des travaux.</Paragraphe>
</ASavoir><Paragraphe>La détérioration de l'isolation acoustique d'un logement en copropriété (appartement) peut engager la responsabilité de son propriétaire vis-à-vis des autres copropriétaires si elle engendre  des troubles anormaux de voisinage.</Paragraphe>
<Paragraphe>Par exemple, les nuisances engendrées par le changement d'un revêtement de sol (carrelage à la place de moquette) peuvent ouvrir droit à réparation si ce changement  :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>méconnaît les stipulations du <LienInterne LienPublication="F2589" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">règlement de copropriété</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>ou s'il détériore fortement le confort acoustique de l'immeuble (notamment au regard des normes réglementaires).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>si le changement de revêtement est imputable au locataire, c'est ce dernier (et non le bailleur) qui doit réparer le préjudice subit par un copropriétaire</Paragraphe>
</ASavoir>
</Texte>
</Publication>
