<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F16104" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Habitat en péril</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Logement</dc:subject>
<dc:description>Lorsqu'un immeuble présente un danger au vu de sa solidité, le maire peut engager une procédure de péril à l'encontre du propriétaire d'un logement ou du syndic de copropriété lorsque l'immeuble est en copropriété.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-07-27</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F16104</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006159097&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074096</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N20356</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19808">Logement</Niveau>
<Niveau ID="N20356">Risques sanitaires et mesures de sécurité de l'habitat</Niveau>
<Niveau ID="F16104" type="Fiche d'information">Habitat en péril</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19808">
<Titre>Logement</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N323">Protection et sécurité de l'habitat</SousThemePere><DossierPere ID="N20356">
<Titre>Risques sanitaires et mesures de sécurité de l'habitat</Titre><SousDossier ID="N20356-1">
<Titre>Insalubrité ou péril</Titre>
<Fiche ID="F16158">Habitat insalubre</Fiche>
<Fiche ID="F16104">Habitat en péril</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N20356-2">
<Titre>Amiante, plomb, termites, radon</Titre>
<Fiche ID="F288">Amiante</Fiche>
<Fiche ID="F1141">Plomb</Fiche>
<Fiche ID="F285">Termites</Fiche>
<Fiche ID="F20599">Radon</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N20356-3">
<Titre>Sécurité des équipements et installations</Titre>
<Fiche ID="F19950">Sécurité incendie dans le logement : détecteur de fumée</Fiche>
<Fiche ID="F32573">Sécurité incendie dans un immeuble en copropriété</Fiche>
<Fiche ID="F1722">Installation d'un dispositif de sécurité des piscines privées </Fiche>
<Fiche ID="F10538">Sécurité, entretien et contrôle technique des ascenseurs</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Insalubrité ou péril</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Lorsqu'un immeuble présente un danger au vu de sa solidité, le maire peut engager une procédure de péril à l'encontre du propriétaire d'un logement ou du syndic de copropriété lorsque l'immeuble est en copropriété.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Appartement ou maison</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le péril suppose qu'un logement (appartement, maison) présente un danger au regard de sa solidité pour la sécurité de ses occupants.</Paragraphe>
<Paragraphe>Certains critères peuvent permettre de caractériser le péril d'un logement :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>effondrement de planchers, d’escaliers, garde-corps, balcons, toiture, façade,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>chutes de pierres...</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Une procédure de péril ordinaire est engagée en cas de danger non immédiat. En revanche, lorsque le logement présente une menace réelle et actuelle pour la sécurité, une procédure de péril imminent doit être engagée.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure ordinaire</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Mise en œuvre</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La mise en œuvre de la procédure de péril relève :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>du maire ou, à Paris, du préfet de police,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou de toute personne (occupants, voisins, passants...) ayant connaissance de faits révélant l'insécurité d'un logement. </Paragraphe>
<Paragraphe>Ces faits doivent être signalés à la mairie, par tous moyens (appel téléphonique, courrier). Dans ce cas, le déplacement des services chargés d'établir un constat doit intervenir dans un délai de 3 mois à compter du signalement.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Lorsque le maire a connaissance de désordres affectant un logement susceptibles de provoquer un danger pour la sécurité des occupants,  il <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifie</LienIntra> au propriétaire qu'une procédure de péril ordinaire va être prise.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dès réception du courrier, le propriétaire dispose d'au minimum 1 mois pour présenter ses éventuelles observations à la mairie, par lettre recommandée avec avis de réception. </Paragraphe>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Cas général </Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R1" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Mairie</Titre>
<PivotLocal>mairie</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/"/>
<Source ID="R30601">Service-public.fr</Source>
</OuSAdresser>

											
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>À Paris </Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R34244" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Paris - Mairie d'arrondissement</Titre>
<PivotLocal>paris_mairie_arrondissement</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://meslieux.paris.fr/mairies-d-arrondissement"/>
</OuSAdresser>

											
</Cas>
</BlocCas>

<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>la procédure de péril s'applique à la solidité du logement et non pas à son  état ou ses conditions d'occupation, dont les désordres sont traités par  la <LienInterne LienPublication="F16158" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">procédure d'insalubrité</LienInterne>.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Visite des lieux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les agents de la mairie peuvent visiter le logement pour vérifier son état de solidité, mais ce n'est pas obligatoire pour déclencher une procédure de péril ordinaire.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Arrêté de péril ordinaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si les désordres persistent, le maire prend un arrêté de péril mettant en demeure le propriétaire d'effectuer les travaux nécessaires dans un délai d'au minimum 1 mois. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le maire peut également assortir l'arrêté d'une interdiction temporaire ou définitive d'habiter les lieux si l'état de solidité du logement ou une des parties ne permet pas de garantir la sécurité des occupants.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Non-exécution des travaux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsque les mesures prescrites par l'arrêté n'ont pas été exécutées dans les délais, le propriétaire est mis en demeure par le maire de les réaliser dans un délai maximal d'1 mois. </Paragraphe>
<Paragraphe>À défaut, le maire peut faire réaliser les travaux d'office aux frais du propriétaire et majorés d'intérêts. Ce dernier peut également faire l'objet de <LienInterne LienPublication="F289" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">poursuites pénales</LienInterne>. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le maire peut aussi, sans attendre l'expiration du délai d'1 mois, appliquer une astreinte d'au maximum <Valeur>1 000 €</Valeur> par jour de retard à l'encontre du propriétaire.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure d'urgence</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Mise en œuvre</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsque le maire a connaissance de désordres affectant un logement présentant une menace réelle et actuelle pour la sécurité de ses occupants, il <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifie</LienIntra> au propriétaire qu'une procédure de péril imminent va être prise.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Visite des lieux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Un expert est nommé, sur demande du maire, par un <LienInterne LienPublication="F1378" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">juge des référés</LienInterne>. Cet expert est chargé d'examiner la solidité du logement dans les 24 heures qui suivent sa nomination. Il doit dresser un constat et proposer des mesures pour mettre fin à l'imminence du péril.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Arrêté de péril imminent</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsque le rapport de l'expert conclut à un péril grave et immédiat, le maire prend un arrêté de péril mettant en demeure, dans un délai qu'il fixe, le propriétaire de prendre des mesures, notamment, l'évacuation des occupants.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le maire peut prescrire la démolition partielle du logement afin de supprimer des éléments dangereux, par exemple la partie d'un mur menaçant de s'écrouler. En principe, le maire ne peut prescrire la démolition de la totalité d'un logement, sauf lorsqu'il présente un danger d'une exceptionnelle gravité.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Non-exécution des travaux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsque les mesures prescrites par l'arrêté n'ont pas été exécutées dans les délais, le propriétaire est mis en demeure par le maire de les réaliser dans un délai maximal d'1 mois. À défaut, le maire peut faire réaliser les travaux d'office aux frais du propriétaire et majorés d'intérêts. Ce dernier peut également faire l'objet de <LienInterne LienPublication="F289" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">poursuites pénales</LienInterne>. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le maire peut aussi, sans attendre l'expiration du délai d'1 mois, appliquer une astreinte d'au maximum  <Valeur>1 000 €</Valeur> par jour de retard à l'encontre du propriétaire.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Loyer</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le loyer versé par les occupants cesse d’être dû à compter du 1<Exposant>er</Exposant> jour du mois qui suit l'envoi de la notification.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Relogement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit assurer le relogement des occupants. Le nouveau logement doit être décent et correspondre aux besoins des occupants.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>en cas de défaillance du propriétaire, le maire prend les dispositions nécessaires pour reloger les occupants aux frais du propriétaire et majorés d'intérêts. Le propriétaire peut également faire l'objet de <LienInterne LienPublication="F289" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">poursuites pénales</LienInterne>.</Paragraphe>
</ANoter><BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>En cas d'interdiction définitive d'habiter dans les lieux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit assurer le relogement définitif des occupants.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>En cas d'interdiction temporaire d'habiter dans les lieux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit proposer un hébergement temporaire aux occupants.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Parties communes</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le péril suppose que les parties communes d'un immeuble présente un danger au regard de sa solidité pour la sécurité des occupants.</Paragraphe>
<Paragraphe>Certains critères peuvent permettre de caractériser le péril d'un immeuble :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>effondrement de planchers, d’escaliers, garde-corps, balcons, toiture, façade,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>chutes de pierres...</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Une procédure de péril ordinaire est engagée en cas de danger non immédiat. En revanche, lorsque l'immeuble présente une menace réelle et actuelle pour la sécurité, une procédure de péril imminent doit être engagée.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure ordinaire</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Mise en œuvre</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La mise en œuvre de la procédure de péril relève :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>du maire ou, à Paris, du préfet de police,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou de toute personne (occupants, voisins, passants...) ayant connaissance de faits révélant l'insécurité d'un immeuble. </Paragraphe>
<Paragraphe>Ces faits doivent être signalés à la mairie, par tous moyens (appel téléphonique, courrier). Dans ce cas, le déplacement des services chargés d'établir un constat doit intervenir dans un délai de 3 mois à compter du signalement.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Lorsque le maire a connaissance de désordres affectant un immeuble susceptibles de provoquer un danger pour la sécurité des occupants,  il <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifie</LienIntra> au <LienInterne LienPublication="F2608" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">syndic de copropriété</LienInterne>  qu'une procédure de péril ordinaire va être prise. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le syndic doit en avertir l'ensemble des copropriétaires dans les plus brefs délais.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dès réception du courrier, le syndic dispose d'au minimum 2 mois pour présenter ses éventuelles observations à la mairie, par lettre recommandée avec avis de réception. </Paragraphe>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Cas général </Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R1" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Mairie</Titre>
<PivotLocal>mairie</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/"/>
<Source ID="R30601">Service-public.fr</Source>
</OuSAdresser>

											
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>À Paris </Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R34244" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Paris - Mairie d'arrondissement</Titre>
<PivotLocal>paris_mairie_arrondissement</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://meslieux.paris.fr/mairies-d-arrondissement"/>
</OuSAdresser>

											
</Cas>
</BlocCas>

<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>la procédure de péril s'applique à la solidité de l'immeuble et non pas à son  état ou ses conditions d'occupation, dont les désordres sont traités par  la <LienInterne LienPublication="F16158" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">procédure d'insalubrité</LienInterne>.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Visite des lieux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les agents de la mairie peuvent visiter l'immeuble pour vérifier son état de solidité, mais ce n'est pas obligatoire pour déclencher une procédure de péril ordinaire.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Arrêté de péril ordinaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si les désordres persistent, le maire prend un arrêté de péril mettant en demeure le syndic d'effectuer les travaux nécessaires dans un délai d'au minimum 1 mois. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le maire peut également assortir l'arrêté d'une interdiction temporaire ou définitive d'habiter les lieux si l'état de solidité de l'immeuble ou une des parties ne permet pas de garantir la sécurité des occupants.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Non-exécution des travaux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsque les mesures prescrites par l'arrêté n'ont pas été exécutées dans les délais, le syndic est mis en demeure par le maire de les réaliser dans un délai maximal d'1 mois. </Paragraphe>
<Paragraphe>À défaut, le maire peut faire réaliser les travaux d'office aux frais du syndic et majorés d'intérêts. Ce dernier peut également faire l'objet de <LienInterne LienPublication="F289" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">poursuites pénales</LienInterne>. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le maire peut aussi, sans attendre l'expiration du délai d'1 mois, appliquer une astreinte d'au maximum <Valeur>1 000 €</Valeur> par jour de retard à l'encontre du syndic.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure d'urgence</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Mise en œuvre</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsque le maire a connaissance de désordres affectant un immeuble présentant une menace réelle et actuelle pour la sécurité des occupants, il <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifie</LienIntra> au syndic qu'une procédure de péril imminent va être prise.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Visite des lieux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Un expert est nommé, sur demande du maire, par un <LienInterne LienPublication="F1378" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">juge des référés</LienInterne>. Cet expert est chargé d'examiner la solidité de l'immeuble dans les 24 heures qui suivent sa nomination. Il doit dresser un constat et proposer des mesures pour mettre fin à l'imminence du péril.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Arrêté de péril imminent</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsque le rapport de l'expert conclut à un péril grave et immédiat, le maire prend un arrêté de péril mettant en demeure, dans un délai qu'il fixe, le syndic de prendre des mesures, notamment, l'évacuation des occupants de l'immeuble.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le maire peut prescrire la démolition partielle de l'immeuble afin de supprimer des éléments dangereux, par exemple la partie d'un mur menaçant de s'écrouler. En principe, le maire ne peut prescrire la démolition de la totalité de l'immeuble, sauf lorsque l'immeuble présente un danger d'une exceptionnelle gravité.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Non-exécution des travaux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsque les mesures prescrites par l'arrêté n'ont pas été exécutées dans les délais, le syndic est mis en demeure par le maire de les réaliser dans un délai maximal d'1 mois. À défaut, le maire peut faire réaliser les travaux d'office aux frais du syndic et majorés d'intérêts. Ce dernier peut également faire l'objet de <LienInterne LienPublication="F289" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">poursuites pénales</LienInterne>. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le maire peut aussi, sans attendre l'expiration du délai d'1 mois, appliquer une astreinte d'au maximum  <Valeur>1 000 €</Valeur> par jour de retard à l'encontre du syndic.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Loyer</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le loyer et les charges des occupants cessent d'être dus à compter du 1<Exposant>er</Exposant> jour du mois qui suit la notification de l'arrêté de péril.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Relogement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le syndic doit assurer le relogement des occupants. Les nouveaux logements doivent être décents et correspondre aux besoins des occupants.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>en cas de défaillance du syndic, le maire prend les dispositions nécessaires pour reloger les occupants aux frais du syndic et majorés d'intérêts. Le syndic peut également faire l'objet de <LienInterne LienPublication="F289" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">poursuites pénales</LienInterne>.</Paragraphe>
</ANoter><BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>En cas d'interdiction définitive d'habiter dans les lieux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le syndic doit assurer le relogement définitif des occupants.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>En cas d'interdiction temporaire d'habiter dans les lieux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le syndic doit proposer un hébergement temporaire aux occupants.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F16158" audience="Particuliers">
<Titre>Habitat insalubre</Titre>
<Theme ID="N19808">
<Titre>Logement</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006159097&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074096" ID="R16134">
<Titre>Code de la construction et de l'habitation : articles L511-1 à L511-6</Titre>
<Complement>Procédure et sanction</Complement>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R24464" URL="http://www.anil.org/fileadmin/ANIL/Editions_grand_public/serie_impayes/Guide_pratique_occupant.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="0">
<Titre>Guide pratique concernant l'habitat indigne</Titre>
<Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R14732">
<Titre>Notification</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F289" audience="Particuliers">Que risque le propriétaire d'un logement insalubre ou en état de péril ?</QuestionReponse>

</Publication>
