<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F16158" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Habitat insalubre</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Logement</dc:subject>
<dc:description>Lorsqu'un immeuble présente un danger pour la santé ou la sécurité des occupants, le préfet peut engager une procédure d'insalubrité à l'encontre du propriétaire d'un logement ou du syndic de copropriété lorsque l'immeuble est en copropriété.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-07-27</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F16158</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006171062&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072665</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N20356</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19808">Logement</Niveau>
<Niveau ID="N20356">Risques sanitaires et mesures de sécurité de l'habitat</Niveau>
<Niveau ID="F16158" type="Fiche d'information">Habitat insalubre</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19808">
<Titre>Logement</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N323">Protection et sécurité de l'habitat</SousThemePere><DossierPere ID="N20356">
<Titre>Risques sanitaires et mesures de sécurité de l'habitat</Titre><SousDossier ID="N20356-1">
<Titre>Insalubrité ou péril</Titre>
<Fiche ID="F16158">Habitat insalubre</Fiche>
<Fiche ID="F16104">Habitat en péril</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N20356-2">
<Titre>Amiante, plomb, termites, radon</Titre>
<Fiche ID="F288">Amiante</Fiche>
<Fiche ID="F1141">Plomb</Fiche>
<Fiche ID="F285">Termites</Fiche>
<Fiche ID="F20599">Radon</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N20356-3">
<Titre>Sécurité des équipements et installations</Titre>
<Fiche ID="F19950">Sécurité incendie dans le logement : détecteur de fumée</Fiche>
<Fiche ID="F32573">Sécurité incendie dans un immeuble en copropriété</Fiche>
<Fiche ID="F1722">Installation d'un dispositif de sécurité des piscines privées </Fiche>
<Fiche ID="F10538">Sécurité, entretien et contrôle technique des ascenseurs</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Insalubrité ou péril</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Lorsqu'un immeuble présente un danger pour la santé ou la sécurité des occupants, le préfet peut engager une procédure d'insalubrité à l'encontre du propriétaire d'un logement ou du syndic de copropriété lorsque l'immeuble est en copropriété.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Appartement ou maison</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'insalubrité implique une appréciation qui associe la dégradation d'un logement à des effets sur la santé des occupants.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Critères permettant de caractériser l'insalubrité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'insalubrité s'analyse au cas par cas et après visite des lieux, en se référant à une liste de critères d'évaluation. </Paragraphe>
<Paragraphe>L'évaluation de l'état d'insalubrité est notamment appréciée au regard :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de l'éclairement naturel des pièces principales, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des structures du logement (organisation intérieure, dimensions des pièces, protection phonique, isolation thermique, état des surfaces),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de facteurs de risques spécifiques (installations de combustion, toxiques présents tels que peintures au plomb, amiante, risques de chutes de personnes),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de l'humidité, de l'aération des pièces,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des équipements (alimentation en eau potable, évacuation des eaux usées, électricité, gaz, chauffage, cuisine, WC, salle de bain ou d'eau), </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de l'usage et l'entretien des lieux (propreté courante, mode d'occupation, sur-occupation).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure d'insalubrité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Toute personne qui a connaissance de l'insalubrité d'un logement doit le signaler en mairie.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Cas général </Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R1" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Mairie</Titre>
<PivotLocal>mairie</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/"/>
<Source ID="R30601">Service-public.fr</Source>
</OuSAdresser>

											
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>À Paris </Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R34244" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Paris - Mairie d'arrondissement</Titre>
<PivotLocal>paris_mairie_arrondissement</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://meslieux.paris.fr/mairies-d-arrondissement"/>
</OuSAdresser>

											
</Cas>
</BlocCas>

<Paragraphe>En principe, c'est le service communal d'hygiène et de santé (SCHS) ou des agents d'une agence régionale de santé (ARS) qui interviennent pour visiter le logement et réaliser un rapport concluant ou non à l'insalubrité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une fois saisi du rapport concluant à l'insalubrité, le préfet consulte dans les 2 mois une commission départementale compétente en matière d'environnement, de risques sanitaires et technologiques.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le préfet en informe le propriétaire concerné, par lettre recommandée avec avis de réception, qu'une réunion va se tenir avec cette commission. </Paragraphe>
<Paragraphe>Cette lettre doit lui être parvenue au minimum 30 jours avant la tenue de cette réunion afin qu'il puisse produire ses observations.</Paragraphe>
<Paragraphe>Après avis de la commission, le préfet prend un arrêté d'insalubrité remédiable ou irrémédiable.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Arrêté d'insalubrité remédiable</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'arrêté d'insalubrité remédiable est pris lorsqu'il existe un moyen de remédier à l'insalubrité du logement. Le préfet peut assortir l'arrêté d'insalubrité remédiable d'une interdiction temporaire d'habiter dans les lieux.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cet arrêté prescrit au propriétaire les travaux à effectuer ainsi que le délai pour leur réalisation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque ces mesures n'ont pas été exécutées dans les délais, le propriétaire est mis en demeure par le préfet de les réaliser dans le délai d'1 mois. À défaut, les travaux peuvent être effectués d'office par le maire ou le préfet, aux frais du propriétaire et majorés d'intérêts. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le propriétaire peut également faire l'objet :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> de <LienInterne LienPublication="F289" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">poursuites pénales</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et se voir infliger une astreinte d'un montant maximal de <Valeur>1 000 €</Valeur> par jour de retard.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Arrêté d'insalubrité irrémédiable</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'arrêté d'insalubrité irrémédiable est pris :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>lorsqu'il n'existe aucun moyen de mettre fin à l'insalubrité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> ou lorsque les travaux de résorption de l'insalubrité sont plus coûteux que la reconstruction du logement.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le préfet accompagne son arrêté d'insalubrité remédiable d'une interdiction temporaire d'habiter dans les lieux.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le logement présente un danger immédiat pour la santé ou la sécurité des occupants, le préfet peut également prendre d'office certaines mesures (par exemples, faire réaliser des travaux urgents, démolir le logement insalubre et prononcer l'évacuation immédiate des occupants).</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Notification de l'arrêté d'insalubrité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le préfet <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifie</LienIntra> l'arrêté d'insalubrité au propriétaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cet arrêté est affiché en mairie.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Loyer</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsqu'un logement fait l'objet d'un arrêté d'insalubrité, le loyer versé par les occupants cesse d’être dû à compter du 1<Exposant>er</Exposant> jour du mois qui suit l'envoi de la notification de l'arrêté ou de son affichage à la mairie.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le loyer sera de nouveau dû à partir du 1<Exposant>er</Exposant> jour du mois qui suit l'envoi de la notification ou l'affichage de l'arrêté mettant fin à l'interdiction d'habiter dans les lieux.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Relogement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit assurer le relogement des occupants. Le nouveau logement doit être décent et correspondre aux besoins des occupants.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>en cas de défaillance du propriétaire, le préfet prend les dispositions nécessaires pour reloger les occupants aux frais du propriétaire et majorés d'intérêts. Le propriétaire peut également faire l'objet de <LienInterne LienPublication="F289" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">poursuites pénales</LienInterne>.</Paragraphe>
</ANoter><BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>En cas d'interdiction définitive d'habiter dans les lieux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit assurer le relogement définitif des occupants.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>En cas d'interdiction temporaire d'habiter dans les lieux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le propriétaire doit proposer un hébergement temporaire aux occupants.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Parties communes</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'insalubrité implique une appréciation qui associe la dégradation des parties communes d'un immeuble à des effets sur la santé des occupants.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Critères permettant de caractériser l'insalubrité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'insalubrité s'analyse au cas par cas et après visite des lieux, en se référant à une liste de critères d'évaluation. </Paragraphe>
<Paragraphe>L'évaluation de l'état d'insalubrité est notamment appréciée au regard :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>des éléments extérieurs à la propriété (aspect ou nuisances de l'environnement), et des éléments sur la propriété (disposition générale, aspect des espaces extérieurs immédiats, sources de nuisances), </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de l'éclairement, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de la salubrité et sécurité du bâtiment (structure, étanchéité et isolation thermique), </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des risques sanitaires particuliers et de la sécurité (plomb, amiante, réseau électricité, gaz, chutes de personnes, d'ouvrages, prévention de la propagation incendie, accès, évacuation), </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des équipements collectifs (dispositifs d'évacuation des déchets, des eaux usées et raccordement), </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de l'usage et de l'entretien (usage des lieux, activités nuisibles, propreté, maintenance légère, présence d'animaux nuisibles (insectes, rongeurs...).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure d'insalubrité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Toute personne qui a connaissance de l'insalubrité d'un immeuble doit le signaler en mairie.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Cas général </Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R1" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Mairie</Titre>
<PivotLocal>mairie</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/"/>
<Source ID="R30601">Service-public.fr</Source>
</OuSAdresser>

											
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>À Paris </Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R34244" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Paris - Mairie d'arrondissement</Titre>
<PivotLocal>paris_mairie_arrondissement</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://meslieux.paris.fr/mairies-d-arrondissement"/>
</OuSAdresser>

											
</Cas>
</BlocCas>

<Paragraphe>En principe, c'est le service communal d'hygiène et de santé (SCHS) ou des agents d'une agence régionale de santé (ARS) qui interviennent pour visiter l'immeuble et réaliser un rapport concluant ou non à l'insalubrité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une fois saisi du rapport concluant à l'insalubrité, le préfet consulte dans les 2 mois une commission départementale compétente en matière d'environnement, de risques sanitaires et technologiques.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le préfet informe le  <LienInterne LienPublication="F2608" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">syndic de copropriété</LienInterne>, par lettre recommandée avec avis de réception, qu'une réunion va se tenir avec cette commission. </Paragraphe>
<Paragraphe>Cette lettre doit lui être parvenue au minimum 30 jours avant la tenue de cette réunion afin qu'il puisse produire ses observations.</Paragraphe>
<Paragraphe>Après avis de la commission, le préfet prend un arrêté d'insalubrité remédiable ou irrémédiable.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Arrêté d'insalubrité remédiable</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'arrêté d'insalubrité remédiable est pris lorsqu'il existe un moyen de remédier à l'insalubrité de l'immeuble. Le préfet peut assortir l'arrêté d'insalubrité remédiable d'une interdiction temporaire d'habiter dans les lieux.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cet arrêté prescrit au syndic de l'immeuble les travaux à effectuer ainsi que le délai pour leur réalisation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque ces mesures n'ont pas été exécutées dans les délais, le syndic est mis en demeure par le préfet de les réaliser dans le délai d'1 mois. À défaut, les travaux peuvent être effectués d'office par le maire ou le préfet, aux frais du syndic et majorés d'intérêts. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le syndic peut également faire l'objet :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> de <LienInterne LienPublication="F289" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">poursuites pénales</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et se voir infliger une astreinte d'un montant maximal de <Valeur>1 000 €</Valeur> par jour de retard.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Arrêté d'insalubrité irrémédiable</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'arrêté d'insalubrité irrémédiable est pris :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>lorsqu'il n'existe aucun moyen de mettre fin à l'insalubrité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> ou lorsque les travaux de résorption de l'insalubrité sont plus coûteux que la reconstruction de l'immeuble.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le préfet accompagne son arrêté d'insalubrité remédiable d'une interdiction temporaire d'habiter dans les lieux.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si l'immeuble présente un danger immédiat pour la santé ou la sécurité des occupants, le préfet peut également prendre d'office certaines mesures (par exemples, faire réaliser des travaux urgents, démolir l'immeuble insalubre et prononcer l'évacuation immédiate des occupants).</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Notification de l'arrêté d'insalubrité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le préfet <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifie</LienIntra> l'arrêté d'insalubrité au syndic de l'immeuble qui doit en avertir dans les plus brefs délais l'ensemble des copropriétaires.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cet arrêté est affiché en mairie et sur la façade de l'immeuble concerné.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Loyer</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsqu'un immeuble fait l'objet d'un arrêté d'insalubrité, le loyer versé par les occupants cesse d’être dû à compter du 1<Exposant>er</Exposant> jour du mois qui suit l'envoi de la notification de l'arrêté ou de son affichage à la mairie et sur la façade de l'immeuble. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le loyer sera de nouveau dû à partir du 1<Exposant>er</Exposant> jour du mois qui suit l'envoi de la notification ou l'affichage de l'arrêté mettant fin à l'interdiction d'habiter dans les lieux.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Relogement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le syndic doit assurer le relogement des occupants. Les nouveaux logements doivent être décents et correspondre aux besoins des occupants.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>en cas de défaillance du syndic, le préfet prend les dispositions nécessaires pour reloger les occupants aux frais du syndic et majorés d'intérêts. Le syndic peut également faire l'objet de <LienInterne LienPublication="F289" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">poursuites pénales</LienInterne>.</Paragraphe>
</ANoter><BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>En cas d'interdiction définitive d'habiter dans les lieux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le syndic doit assurer le relogement définitif des occupants.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>En cas d'interdiction temporaire d'habiter dans les lieux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le syndic doit proposer un hébergement temporaire aux occupants.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F16104" audience="Particuliers">
<Titre>Habitat en péril</Titre>
<Theme ID="N19808">
<Titre>Logement</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006171062&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072665" ID="R35500">
<Titre>Code de la santé publique : articles L1331-1 à L1331-31</Titre>
<Complement>L1331-24 à L1331-31</Complement>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R24464" URL="http://www.anil.org/fileadmin/ANIL/Editions_grand_public/serie_impayes/Guide_pratique_occupant.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="0">
<Titre>Guide pratique concernant l'habitat indigne</Titre>
<Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R14732">
<Titre>Notification</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F289" audience="Particuliers">Que risque le propriétaire d'un logement insalubre ou en état de péril ?</QuestionReponse>

</Publication>
