<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1631" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Congé de présence parentale dans le secteur privé</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>Le congé de présence parentale permet au salarié de s'absenter pour s'occuper d'un enfant dont l'état de santé nécessite une aide importante.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-01</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F1631</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006198529&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000018537790&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N510</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N510">Congés dans le secteur privé</Niveau>
<Niveau ID="F1631" type="Fiche d'information">Congé de présence parentale dans le secteur privé</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19964">Temps de travail et congés</SousThemePere><DossierPere ID="N510">
<Titre>Congés dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N510-1">
<Titre>Congés annuels</Titre>
<Fiche ID="F2258">Congés payés</Fiche>
<Fiche ID="F2262">Maladie et congés payés annuels</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N510-2">
<Titre>Congés liés à l'arrivée d'un enfant</Titre>
<Fiche ID="F2265">Congé maternité</Fiche>
<Fiche ID="F3156">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</Fiche>
<Fiche ID="F2268">Congé d'adoption</Fiche>
<Fiche ID="F2266">Congé de 3 jours pour naissance ou adoption</Fiche>
<Fiche ID="F2280">Congé parental à temps plein</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N510-3">
<Titre>Congés pour maladie, handicap ou dépendance d'un membre de la famille</Titre>
<Fiche ID="F151">Congé pour enfant malade</Fiche>
<Fiche ID="F1631">Congé de présence parentale</Fiche>
<Fiche ID="F16920">Congé de proche aidant</Fiche>
<Fiche ID="F1767">Congé de solidarité familiale</Fiche>
<Fiche ID="F706">Allocation journalière d'accompagnement d'une personne en fin de vie</Fiche>
<Fiche ID="F32112">Don de jours de repos à un salarié parent d'enfant gravement malade</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N510-4">
<Titre>Congés et aides en cas de création ou de reprise d'entreprise</Titre>
<Fiche ID="F2382">Congé et temps partiel</Fiche>
<Fiche ID="F2742">Levée provisoire des clauses d'exclusivité</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N510-5">
<Titre>Congés spécifiques</Titre>
<Fiche ID="F2278">Congés pour événement familial</Fiche>
<Fiche ID="F2381">Congé sabbatique</Fiche>
<Fiche ID="F2310">Congé pour exercer un mandat local</Fiche>
<Fiche ID="F2295">Congé d'enseignement, de recherche et d'innovation</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Congés pour maladie, handicap ou dépendance d'un membre de la famille</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le congé de présence parentale permet de bénéficier d'une réserve de jours de congé utilisée par le salarié pour s'occuper d'un enfant à charge atteint d'une maladie, d'un handicap ou victime d'un accident d'une particulière gravité rendant indispensables une présence soutenue et des soins contraignants.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Salariés concernés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Dès lors que l'enfant à charge est atteint d'une maladie, d'un handicap ou victime d'un accident d'une particulière gravité rendant indispensables une présence soutenue et des soins contraignants, le salarié peut prendre un congé de présence parentale sans condition d'ancienneté.</Paragraphe>
<Paragraphe>Un enfant est considéré à charge lorsque le salarié en a la charge effective et permanente. Il doit avoir moins de 20 ans,  ne doit pas  percevoir un salaire mensuel brut supérieur à <Valeur>907,19 €</Valeur>, ni bénéficier à titre personnel d'une allocation logement ou d'une prestation familiale.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande de congé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié fait sa demande de congé de présence parentale auprès de son employeur par lettre recommandée avec avis de réception (LRAR) ou remise en main propre contre décharge au moins 15 jours avant la date souhaitée de début du congé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il doit y joindre un certificat médical qui atteste :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de la particulière gravité de la maladie, de l'accident ou du handicap,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et de la nécessité d'une présence soutenue auprès de l'enfant et des soins contraignants.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Chaque fois que le salarié souhaite prendre un ou plusieurs jours de congé, il en informe l'employeur au moins 48 heures à l'avance.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de prolongation du congé au-delà de la durée prévue dans le certificat médical, le salarié doit prévenir l'employeur dans les mêmes conditions que pour sa demande initiale.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Durée du congé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le congé est attribué pour une période maximale de 310 jours ouvrés par enfant et par maladie, accident ou handicap.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié utilise cette réserve de 310 jours en fonction de ses besoins, espacés sur une période initiale définie dans le certificat médical, et dans la limite maximale de 3 ans. Cette durée initiale fait l'objet d'un nouvel examen tous les 6 mois.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le congé peut être pris en une ou plusieurs fois, mais aucun de ces jours ne peut être fractionné (le salarié ne peut pas, par exemple, prendre le congé par demi-journée).</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Renouvellement du congé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>À l'issue de la période initiale de 3 ans, le salarié peut à nouveau bénéficier d'un congé de présence parentale, dans les mêmes conditions que pour le congé initial, en cas de rechute ou de récidive de la pathologie de l'enfant au titre de laquelle un premier congé a été accordé.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Situation pendant le congé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le contrat de travail est suspendu.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié ne perçoit pas de rémunération, mais il peut bénéficier de <LienInterne LienPublication="F15132" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">l'allocation journalière de présence parentale</LienInterne> (AJPP).</Paragraphe>
<Paragraphe>L'ensemble des avantages acquis avant le début du congé sont conservés. </Paragraphe>
<Paragraphe>L'absence du salarié est prise en compte pour moitié dans le calcul des avantages liés à l'ancienneté.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour le calcul des heures de formation qui alimentent le <LienInterne LienPublication="F10705" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">compte personnel de formation</LienInterne> (CPF), chaque période d'absence du salarié est intégralement prise en compte.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Fin du congé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>À l'issue du congé, le salarié doit retrouver son emploi précédent ou un emploi similaire avec une rémunération égale.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il est possible d'interrompre le congé en certaines circonstances en cas de décès de l'enfant ou de diminution importante de revenus. Dans ce cas, le salarié doit en informer son employeur par lettre recommandée au moins 1 mois avant la date de reprise.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte>
<OuSAdresser ID="R3040" type="Centre de contact">
<Titre>Votre direction des ressources humaines (DRH)</Titre>
<Complement>Pour toute information complémentaire</Complement>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R756" type="Centre de contact">
<Titre>Vos représentants du personnel</Titre>
<Complement>Pour toute information complémentaire</Complement>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006198529&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R35402">
<Titre>Code du travail : articles L1225-62 à L1225-65</Titre>
<Complement>Bénéficiaires, durée, renouvellement, situation du salarié, fin du congé</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000018537790&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R35403">
<Titre>Code du travail : articles R1225-14 à D1225-17</Titre>
<Complement>Demande de congé</Complement>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R15336" URL="https://wwwd.caf.fr/wps/portal/caffr/aidesetservices/lesservicesenligne/faireunedemandedeprestation/allocationjournalieredepresenceparentale" numerocerfa="12666*03" autrenumero="S7152b" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'allocation journalière de présence parentale (AJPP)</Titre>
<Source ID="R30610">Caisse nationale des allocations familiales (Cnaf)</Source>
</ServiceEnLigne>
</Publication>
