<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F16920" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Congé de proche aidant</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>Le congé de proche aidant permet de s'occuper d'une personne handicapée ou faisant l'objet d'une perte d'autonomie d'une particulière gravité.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-01</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F16920</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000033003265&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000033003267&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000033003269&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&amp;idSectionTA=LEGISCTA000033443062&amp;dateTexte=20170101, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&amp;idSectionTA=LEGISCTA000033523012&amp;dateTexte=20170101</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N510</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N510">Congés dans le secteur privé</Niveau>
<Niveau ID="F16920" type="Fiche d'information">Congé de proche aidant</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19964">Temps de travail et congés</SousThemePere><DossierPere ID="N510">
<Titre>Congés dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N510-1">
<Titre>Congés annuels</Titre>
<Fiche ID="F2258">Congés payés</Fiche>
<Fiche ID="F2262">Maladie et congés payés annuels</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N510-2">
<Titre>Congés liés à l'arrivée d'un enfant</Titre>
<Fiche ID="F2265">Congé maternité</Fiche>
<Fiche ID="F3156">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</Fiche>
<Fiche ID="F2268">Congé d'adoption</Fiche>
<Fiche ID="F2266">Congé de 3 jours pour naissance ou adoption</Fiche>
<Fiche ID="F2280">Congé parental à temps plein</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N510-3">
<Titre>Congés pour maladie, handicap ou dépendance d'un membre de la famille</Titre>
<Fiche ID="F151">Congé pour enfant malade</Fiche>
<Fiche ID="F1631">Congé de présence parentale</Fiche>
<Fiche ID="F16920">Congé de proche aidant</Fiche>
<Fiche ID="F1767">Congé de solidarité familiale</Fiche>
<Fiche ID="F706">Allocation journalière d'accompagnement d'une personne en fin de vie</Fiche>
<Fiche ID="F32112">Don de jours de repos à un salarié parent d'enfant gravement malade</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N510-4">
<Titre>Congés et aides en cas de création ou de reprise d'entreprise</Titre>
<Fiche ID="F2382">Congé et temps partiel</Fiche>
<Fiche ID="F2742">Levée provisoire des clauses d'exclusivité</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N510-5">
<Titre>Congés spécifiques</Titre>
<Fiche ID="F2278">Congés pour événement familial</Fiche>
<Fiche ID="F2381">Congé sabbatique</Fiche>
<Fiche ID="F2310">Congé pour exercer un mandat local</Fiche>
<Fiche ID="F2295">Congé d'enseignement, de recherche et d'innovation</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Congés pour maladie, handicap ou dépendance d'un membre de la famille</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le congé de proche aidant permet à toute personne, sous certaines conditions, de cesser son activité professionnelle afin de s'occuper d'une personne handicapée ou faisant l'objet d'une perte d'autonomie d'une particulière gravité. Ce congé est accessible sous conditions (ancienneté, lien familial ou étroit avec la personne aidée, résidence en France de la personne aidée) et pour une durée limitée.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le congé de proche aidant remplace le congé de soutien familial depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2017. Il permet de cesser temporairement son activité professionnelle pour s'occuper d'une personne handicapée ou faisant l'objet d'une perte d'autonomie d'une particulière gravité.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le congé de proche aidant est ouvert à tout salarié justifiant d'une ancienneté minimale d'au moins 1 an dans l'entreprise.</Paragraphe>
<Paragraphe>La personne accompagnée par le salarié, qui présente un handicap ou une perte d'autonomie d'une particulière gravité, peut être :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la personne avec qui le salarié vit <LienIntra LienID="R42442" type="Définition de glossaire">en couple</LienIntra>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>son ascendant, son descendant, l'enfant dont elle assume la charge (au sens des <LienInterne LienPublication="F16947" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">prestations familiales</LienInterne>) ou son collatéral jusqu'au 4<Exposant>e</Exposant> degré (frère, sœur, tante, oncle, cousin(e) germain(e), neveu, nièce...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'ascendant, le descendant ou le collatéral jusqu'au 4<Exposant>e</Exposant> degré de son époux(se), son(sa) concubin(e) ou son(sa) partenaire de  Pacs,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une personne âgée ou handicapée avec laquelle il réside ou avec laquelle il entretient des liens étroits et stables, à qui il vient en aide de manière régulière et fréquente, à titre non professionnel, pour accomplir tout ou partie des actes ou des activités de la vie quotidienne.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La personne aidée doit résider en France de façon stable et régulière.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Durée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le congé de proche aidant ne peut pas dépasser une durée maximale, fixée :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit par convention ou accord collectif d'entreprise ou, à défaut, par convention ou accord de branche,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit, en l'absence de convention ou accord applicable dans l'entreprise, à 3 mois.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Toutefois, le congé peut être renouvelé, sans pouvoir dépasser 1 an sur l'ensemble de la carrière du salarié.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Démarches</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande de congé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le congé est pris à l'initiative du salarié. Il informe l'employeur en respectant les conditions et délais déterminés par convention ou accord collectif d'entreprise (ou, à défaut, par convention ou accord de branche), s'il existe.</Paragraphe>
<Paragraphe>En l'absence de convention ou d'accord applicable, le salarié adresse sa demande à l'employeur par tout moyen permettant de justifier de la date de la demande (lettre ou courrier électronique recommandé, par exemple). La demande précise les éléments suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la volonté du salarié de suspendre son contrat de travail pour bénéficier du congé de proche aidant,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la date du départ en congé,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> et, si le salarié le souhaite, sa volonté de fractionner le congé (ou de le transformer en temps partiel).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La demande est adressée au moins 1 mois avant la date de départ en congé envisagée. Toutefois, le congé débute sans délai s'il est justifié par :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>une urgence liée notamment à une dégradation soudaine de l'état de santé de la personne aidée (attestée par certificat médical),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une situation de crise nécessitant une action urgente du salarié,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou la cessation brutale de l'hébergement en établissement dont bénéficiait la personne aidée (attestée par le responsable de l'établissement).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre type="pieces">
<Titre>
<Paragraphe>Pièces à fournir</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La demande de congé de proche aidant est accompagnée des documents suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>déclaration sur l'honneur soit du lien familial du salarié avec la personne aidée, soit de l'aide apportée à une personne âgée ou handicapée avec laquelle il réside ou entretient des liens étroits et stables,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>déclaration sur l'honneur précisant soit qu'il n'a pas eu précédemment recours, au long de sa carrière, à un congé de proche aidant, soit, s'il en a déjà bénéficié, de sa durée,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>copie de la décision justifiant d'un taux d'incapacité permanente au moins égal à 80 % (si la personne aidée est un enfant handicapé à sa charge ou un adulte handicapé) ou copie de la décision d'attribution de l'allocation personnalisée d'autonomie (Apa) au titre d'un classement dans les groupes I, II et III de la <LienInterne LienPublication="F1229" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">grille Aggir</LienInterne> (lorsque la personne aidée souffre d'une perte d'autonomie).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Réponse de l'employeur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur ne peut pas refuser  le congé, sauf si le salarié ne remplit pas les conditions (ancienneté insuffisante, demande de départ en congé dans un délai trop court...). Le salarié peut contester le refus de l'employeur, par la <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">saisine du conseil de prud'hommes</LienInterne>.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Situation du salarié pendant le congé</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Activité professionnelle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié ne peut exercer aucune autre activité professionnelle pendant la durée du congé.  Toutefois, il peut être employé par la personne aidée lorsque celle-ci perçoit l'allocation personnalisée d'autonomie (Apa) ou la prestation de compensation du handicap (PCH).</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Rémunération</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le congé de proche aidant n'est pas rémunéré par l'employeur (sauf dispositions conventionnelles ou collectives le prévoyant).</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Fractionnement du congé ou temps partiel</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si l'employeur accepte que le congé soit fractionné ou transformé en temps partiel, le salarié alterne périodes travaillées et périodes de congé. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié doit avertir son employeur au moins 48 heures avant la date à laquelle il entend prendre chaque période de congé. </Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de fractionnement du congé, la durée minimale de chaque période de congé est d'une journée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, le congé débute sans délai s'il est justifié par :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>une urgence liée notamment à une dégradation soudaine de l'état de santé de la personne aidée (attestée par certificat médical),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une situation de crise nécessitant une action urgente du salarié,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou la cessation brutale de l'hébergement en établissement dont bénéficiait la personne aidée (attestée par le responsable de l'établissement).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Avantages</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La durée du congé de proche aidant est prise en compte pour le calcul des avantages liés à l'ancienneté.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié conserve le bénéfice de tous les avantages qu'il avait acquis avant le début du congé.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Fin du congé</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande de renouvellement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié peut demander le renouvellement de son congé. Le nombre de renouvellements autorisés, les conditions et délais d'information sont déterminés par convention ou accord collectif d'entreprise (ou, à défaut, par convention ou accord de branche), s'il existe.</Paragraphe>
<Paragraphe>En l'absence de convention ou d'accord applicable, le salarié adresse sa demande de renouvellement par tout moyen permettant de justifier de la date de la demande (lettre ou courrier électronique recommandé, par exemple) au moins 15 jours avant la date de fin du congé initialement prévu.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Fin anticipée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié peut mettre fin de façon anticipée au congé de proche aidant (ou y renoncer) dans l'un des cas suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>décès de la personne aidée,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>admission dans un établissement de la personne aidée,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>diminution importante des ressources du salarié,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>recours à un service d'aide à domicile pour assister la personne aidée,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>congé de proche aidant pris par un autre membre de la famille.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le salarié informe l'employeur de son souhait de mettre fin à son congé, en tenant compte de la durée de préavis à respecter avant le retour anticipé du salarié. Les conditions et délais d'information sont déterminés par convention ou accord collectif d'entreprise (ou, à défaut, par convention ou accord de branche).</Paragraphe>
<Paragraphe>En l'absence de convention ou d'accord applicable, le salarié adresse une demande motivée à l'employeur par tout moyen permettant de justifier de la date de la demande (lettre ou courrier électronique recommandé, par exemple) au moins 1 mois avant la date de départ à laquelle il entend mettre fin à son congé.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Retour dans l'entreprise</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>À l'issue du congé de proche aidant, le salarié retrouve son emploi ou un emploi similaire, assorti d'une rémunération au moins équivalente. Il a droit à un <LienInterne LienPublication="F32040" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">entretien professionnel</LienInterne> avec son employeur (il peut aussi en bénéficier avant son congé).</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte>

<OuSAdresser ID="R3040" type="Centre de contact">
<Titre>Votre direction des ressources humaines (DRH)</Titre>
<Complement>Pour toute information complémentaire</Complement>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R756" type="Centre de contact">
<Titre>Vos représentants du personnel</Titre>
<Complement>Pour toute information complémentaire</Complement>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000033003265&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R39279">
<Titre>Code du travail : articles L3142-16 à L3142-25</Titre>
<Complement>Bénéficiaires, durée, demande du salarié, réponse de l'employeur, situation du salarié, fin anticipée du congé, au terme du congé (ordre public)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000033003267&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R46176">
<Titre>Code du travail : article L3142-26</Titre>
<Complement>Durée, demande du salarié, fin anticipée du congé (champ de la négociation collective)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000033003269&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R46177">
<Titre>Code du travail : article L3142-27</Titre>
<Complement>Durée, demande du salarié, fin anticipée du congé (dispositions supplétives)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&amp;idSectionTA=LEGISCTA000033443062&amp;dateTexte=20170101" ID="R39280">
<Titre>Code du travail : articles D3142-7 à D3142-10</Titre>
<Complement>Demande du salarié, fractionnement du congé (démarches à effectuer)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&amp;idSectionTA=LEGISCTA000033523012&amp;dateTexte=20170101" ID="R46178">
<Titre>Code du travail : articles D3142-11 à D3142-13</Titre>
<Complement>Demande du salarié, fin anticipée du congé (dispositions supplétives)</Complement>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R45310" URL="http://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/aider-un-proche/travailler-et-aider-un-proche" audience="Particuliers">
<Titre>Travailler et aider un proche âgé</Titre>
<Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R45311" URL="http://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/aider-un-proche/trouver-du-soutien" audience="Particuliers">
<Titre>Trouver du soutien quand on aide un proche âgé</Titre>
<Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R42442">
<Titre>Vivre en couple</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Mariage, Pacs ou concubinage (union libre)</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
</Publication>
