<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F170" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Bilan de santé gratuit</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Social - Santé</dc:subject>
<dc:description>Vous pouvez bénéficier d'un bilan de santé gratuit tous les 5 ans, si vous dépendez du régime général de sécurité sociale ou de la Mutualité sociale agricole. Cet examen est également proposé aux assurés de certains autres régimes. Le bilan peut permettre de dépister des maladies ignorées ou cachées.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-08-24</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F170</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006156083&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006749212&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006156607&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000021960319&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071335</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N434</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19811">Social - Santé</Niveau>
<Niveau ID="N434">Prévention - Vaccinations</Niveau>
<Niveau ID="F170" type="Fiche d'information">Bilan de santé gratuit</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19811">
<Titre>Social - Santé</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20180">Santé</SousThemePere><DossierPere ID="N434">
<Titre>Prévention - Vaccinations</Titre><SousDossier ID="N434-1">
<Titre>Bilans et examens gratuits</Titre>
<Fiche ID="F170">Bilan de santé gratuit</Fiche>
<Fiche ID="F243">Examens et soins bucco-dentaires pour les jeunes</Fiche>
<Fiche ID="F218">Test de dépistage du Sida</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N434-2">
<Titre>Vaccinations</Titre>
<Fiche ID="F724">Calendrier des vaccinations</Fiche>
<Fiche ID="F704">Vaccination : diphtérie, tétanos, poliomyélite (DTP)</Fiche>
<Fiche ID="F714">Vaccin contre la grippe saisonnière</Fiche>
<Fiche ID="F723">Vaccinations contre l'hépatite</Fiche>
<Fiche ID="F700">Vaccin contre la tuberculose (BCG)</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Bilans et examens gratuits</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier d'un bilan de santé gratuit tous les 5 ans, si vous dépendez du régime général de sécurité sociale ou de la Mutualité sociale agricole.
		
			Cet examen est également proposé aux assurés   de certains autres régimes.
		
			Le bilan peut permettre de dépister des maladies ignorées ou cachées.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui peut en bénéficier ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le bilan de santé gratuit et complet est proposé tous les 5 ans aux assurés relevant d'une caisse primaire du régime général d'assurance maladie (CPAM) ou de la Mutualité Sociale Agricole (MSA) et à leurs <LienIntra LienID="R13146" type="Définition de glossaire">ayants droit</LienIntra>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les assurés appartenant à un autre régime d'assurance maladie, comme  le RSI (Régime Social des indépendants), peuvent aussi en bénéficier, dans des conditions qui peuvent être différentes (par exemple pour la périodicité).</Paragraphe>
<Paragraphe>S'il y a un délai d'attente pour obtenir un rendez-vous, certaines personnes en situation difficile ou qui n'ont pas un suivi médical régulier sont prioritaires, par exemple :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> les bénéficiaires du revenu de solidarité active (RSA) et de la CMU-C,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les jeunes âgés de 16-25 ans en insertion,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les demandeurs d'emploi,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les personnes invalides ou handicapées...</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Formalités</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Votre caisse d'assurance maladie peut vous inviter, à son initiative, à vous inscrire à un bilan gratuit. </Paragraphe>
<Paragraphe>Vous pouvez aussi <LienInterne LienPublication="F648" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">la contacter</LienInterne> vous-même pour demander à en bénéficier. La caisse vous enverra tout d'abord une demande d'inscription à remplir puis une convocation précisant la date, le lieu et l'heure de l'examen. </Paragraphe>
<Paragraphe>Vous pouvez également cette démarche sur le site internet de votre caisse.</Paragraphe>
<Paragraphe>Un questionnaire médical est joint à la convocation et doit être apporté le jour du bilan. Vous devez le remplir   avec soin, car il permet d'orienter les examens que vous allez passer et éventuellement de déclencher des examens complémentaires.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Comment se déroule le bilan ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le bilan a lieu dans un centre d'examens de la sécurité sociale ou un centre agréé. Il dure environ 2 heures et demie. Selon les centres où il est pratiqué, il peut se dérouler en une ou 2 étapes.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le bilan comporte une série d'analyses bio-médicales (sang, urine,.) et de tests (vision, audition, capacité respiratoire...), complétés par un examen général effectué par un médecin. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les examens peuvent être modulés en fonction des éléments du questionnaire médical que vous avez rempli et  des facteurs de risques propres à votre situation. Un entretien final vous permettra de faire le point sur votre santé et si besoin de prévoir des examens complémentaires.</Paragraphe>
<Paragraphe>Un rendez-vous avec une assistante sociale spécialisée peut également être programmé, en cas de difficultés pour la prise en charge financière d'examens ou de soins à venir.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Après le bilan</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les résultats vous sont transmis et, si vous le souhaitez, un double est envoyé à votre médecin traitant.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous êtes assuré du régime général et si votre état de santé nécessite un suivi médical, vous pourrez bénéficier d'une consultation chez votre médecin traitant, entièrement prise en charge par l'assurance maladie.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006156083&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189" ID="R32507">
<Titre>Code de la sécurité sociale : articles L321-1 à L321-3</Titre>
<Complement>Règles générales</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006749212&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006156607&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189" ID="R33347">
<Titre>Code de la sécurité sociale : articles R321-2 à R321-5</Titre>
<Complement>Dispositions relatives à l'examen de santé gratuit</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000021960319&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071335" ID="R554">
<Titre>Code du service national : articles L114-1 à L114-13</Titre>
<Complement>Journée défense et citoyenneté</Complement>
</Reference>
<Definition ID="R13146">
<Titre>Ayant droit (pour la Sécurité sociale)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Personne qui tient son droit à l'assurance maladie-maternité du fait de ses liens avec un assuré</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F648" audience="Particuliers">À quel organisme de sécurité sociale est-on rattaché pour l'assurance maladie ?</QuestionReponse>
</Publication>
