<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1758" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Échanger un permis de conduire d'un autre pays européen</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Transports</dc:subject>
<dc:description>La personne qui possède un permis de conduire délivré par un autre pays de l'Espace économique européen (EEE) peut demander son échange contre un permis français équivalent, sous certaines conditions. La demande d'échange n'est pas obligatoire sauf en cas d'infraction entraînant une mesure de restriction, de suspension, d'annulation du permis ou une perte de points.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-02-03</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F1758</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006159563&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000020549506&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000029676207, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000005627531</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N19126</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19812">Transports</Niveau>
<Niveau ID="N19126">Conduire en France avec un permis étranger</Niveau>
<Niveau ID="F1758" type="Fiche d'information">Échanger un permis de conduire d'un autre pays européen</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19812">
<Titre>Transports</Titre>
</Theme><DossierPere ID="N19126">
<Titre>Conduire en France avec un permis étranger</Titre>
<Fiche ID="F1757">Conduire en France avec un permis européen</Fiche>
<Fiche ID="F1459">Conduire en France avec un permis non européen</Fiche>
<Fiche ID="F1758">Échanger un permis de conduire d'un autre pays européen</Fiche>
<Fiche ID="F1460">Échanger un permis de conduire non européen</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>La personne qui possède un permis de conduire délivré par un autre pays de <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen (EEE)</LienIntra> peut demander son échange contre un permis français équivalent, sous certaines conditions. La demande d'échange  n'est pas  obligatoire sauf en cas d'infraction entraînant une mesure de restriction, de suspension, d'annulation du permis ou une perte de points.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Échange obligatoire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'échange du permis de conduire européen est obligatoire lorsque son détenteur commet en France une infraction au code de la route, entraînant <LienInterne LienPublication="N18918" type="Dossier" audience="Particuliers">une mesure de restriction, de suspension, d'annulation du permis ou une perte de points</LienInterne>. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Échange facultatif</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Sauf si l'usager commet en France une infraction routière entraînant une mesure de restriction, de suspension, d'annulation du permis ou une perte de points, la demande d'échange est facultative.</Paragraphe>
<Paragraphe>La personne qui demande l'échange de son permis doit remplir les conditions suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>avoir sa <LienIntra LienID="R2308" type="Définition de glossaire">résidence normale en France</LienIntra>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>remplir toutes les <LienInterne LienPublication="F1757" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">conditions pour utiliser son permis de conduire européen en France</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si son permis européen  a été obtenu en échange d'un permis délivré par un pays hors <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">Espace économique européen (EEE)</LienIntra>, ce pays doit pratiquer l'échange réciproque des permis avec la France. Si ce n'est pas le cas, le permis n'est pas échangeable et n'est plus reconnu passé le délai d'un an suivant l'acquisition de la résidence de la personne en France. Son titulaire, s'il veut continuer à conduire en France, doit se présenter à <LienInterne LienPublication="F2828" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">l'examen du permis de conduire français</LienInterne>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Démarches</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Lieu de dépôt de la demande</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Suivant son département, il faut s'adresser :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>à la préfecture ou à la sous-préfecture de son domicile,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à Paris, à la <LienIntra LienID="R19575" type="Local personnalisé sur SP">préfecture de police</LienIntra>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Avant de se déplacer</MiseEnEvidence>, se renseigner en préfecture ou consulter son site internet. Certaines préfectures ou sous-préfectures n'acceptent  le dépôt des demandes que par courrier, d'autres demandent de renseigner un questionnaire en ligne, à présenter obligatoirement   avec la demande. D'autres préfectures encore  proposent un service de prise de rendez-vous en ligne pour faciliter la démarche. </Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Pièces à fournir</Paragraphe>
</Titre><Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>Formulaire <LienInterne LienPublication="R31381" type="Formulaire" audience="Particuliers">cerfa n°14879*01</LienInterne> de demande d'échange de permis de conduire complété, daté et signé</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Formulaire 06 <LienInterne LienPublication="R32666" type="Formulaire" audience="Particuliers">cerfa n°14948*01</LienInterne> obligatoirement <MiseEnEvidence>imprimé en couleur</MiseEnEvidence>, complété, daté et signé</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>2 photocopies  couleur recto-verso du permis de conduire à échanger (et, si nécessaire, sa <LienInterne LienPublication="F12956" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">traduction officielle</LienInterne>)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>1 photocopie recto-verso :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de sa carte nationale d'identité ou de son passeport (uniquement la page mentionnant l'état civil) pour le demandeur français ou européen</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de son titre de séjour ou de la <LienInterne LienPublication="F39" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">vignette Ofii apposé sur son passeport</LienInterne> pour le demandeur non européen</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>1 justificatif de la résidence du demandeur en France depuis au moins 6 mois (par exemple : contrat de location, contrat de travail,  justificatif de sécurité sociale, avis d'imposition...)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>1 photocopie d'un <LienInterne LienPublication="F31847" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">justificatif de domicile</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>4 <LienInterne LienPublication="F10619" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">photos</LienInterne> </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>pour le demandeur étudiant, une photocopie d'une pièce prouvant cette qualité pendant au moins 6 mois</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le demandeur peut aussi devoir produire : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>une enveloppe affranchie libellée à ses nom et adresse (certaines préfectures le demandent),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des pièces complémentaires pour l'examen de son dossier (catégories dites lourdes du permis...).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>si la démarche a lieu au guichet, les <MiseEnEvidence>originaux des documents</MiseEnEvidence> doivent être présentés en plus des photocopies.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Coût</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le montant de la <LienInterne LienPublication="F31845" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">taxe régionale</LienInterne> (variable selon les régions, non demandée dans certaines) doit être acquitté.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>si votre demande d'échange fait suite à la perte ou au vol de votre permis de conduire européen, vous devez également fournir un <LienInterne LienPublication="F21258" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">timbre fiscal</LienInterne> de <Valeur>25 €</Valeur>.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Délivrance du permis</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions de remise</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lors de la remise du permis français, le permis d'origine est retiré au demandeur et renvoyé aux autorités du pays européen qui l'ont délivré.</Paragraphe>
<Paragraphe>La remise s'effectue par la préfecture ou la sous-préfecture qui a reçu la demande d'échange au guichet ou par courrier, selon la procédure suivie dans le département.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Délai de délivrance</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le délai de délivrance du permis français est variable selon les préfectures. </Paragraphe>
<Paragraphe>Il dépend de l'afflux des demandes et de la complexité du dossier.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>En cas de doute sur l'authenticité du permis à échanger</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En cas de doute motivé sur l'authenticité du permis à échanger, la procédure peut durer plus de 6 mois. </Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Caractéristiques du permis</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le permis français qui est remis n'est pas un permis probatoire, sauf si le permis d'origine a été obtenu depuis moins de 3 ans. 		Depuis le 19 janvier 2013, la date de délivrance qui y est indiquée est la date de délivrance du permis français. À compter de cette date de délivrance, le permis est <LienInterne LienPublication="N530" type="Dossier" audience="Particuliers">valable 15 ans (ou 5 ans pour les catégories dites "lourdes")</LienInterne>.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>la personne qui a reçu un permis français entre le 19 janvier et le 15 septembre 2013, a bénéficié d'un <LienInterne LienPublication="F31137" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">permis transitoire de modèle F9</LienInterne>. Ce permis de conduire reste valable jusqu'au 19 janvier 2033. Par conséquent, son titulaire n'a pas à procéder à son remplacement tant que sa préfecture ne le sollicite pas en ce sens.</Paragraphe>
</ASavoir>
</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Refus d'échange</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si la préfecture n'a pas répondu dans un délai de 2 mois, la demande d'échange est  refusée (hors enquête en cas de doute sur l’authenticité du permis de conduire). </Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R2" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture</Titre>
<Complement>Conducteur domicilié hors Paris : pour accomplir la démarche</Complement>
<PivotLocal>prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R14145" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Sous-préfecture</Titre>
<Complement>Conducteur domicilié hors Paris : pour accomplir la démarche. Attention, certaines sous-préfectures ne prennent plus en charge les démarches liées au permis de conduire. Se renseigner avant de se déplacer</Complement>
<PivotLocal>sous_pref</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R19575" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture de police de Paris - Bureau des permis de conduire</Titre>
<Complement>Conducteur domicilié à Paris : pour accomplir la démarche</Complement>
<PivotLocal>paris_ppp_permis_conduire</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.prefecturedepolice.interieur.gouv.fr/Demarches/Particulier/Permis-de-conduire-et-papiers-du-vehicule/Permis-de-conduire#ancre-6"/>
<Source ID="R30800">Préfecture de police de Paris</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R33823" type="Centre de contact">
<Titre>Agence nationale des titres sécurisés (ANTS) - Permis de conduire</Titre>
<Complement>Pour s'informer sur la disponibilité de son nouveau permis de conduire au format carte de crédit</Complement>
<Source ID="R30628">Agence nationale des titres sécurisés (ANTS)</Source><Texte>
						
								<Paragraphe>Pour connaître l'état d'avancement de la production de votre permis de conduire après réussite à l'examen ou après le dépôt d'une  demande en préfecture d'un nouveau permis ou  duplicata</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			Du lundi au vendredi de 7h45 à 20 heures
		et le samedi de 8h à 17h</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>0810 901 041</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
								<Paragraphe>Numéro violet ou majoré : coût d'un appel vers un numéro fixe + service payant, depuis un téléphone fixe ou mobile</Paragraphe>
								<Paragraphe>Pour connaître le tarif, écoutez le message en début d'appel</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006159563&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228" ID="R799">
<Titre>Code de la route : articles R222-1 à R222-8</Titre>
<Complement>Échange d'un permis de conduire délivré par un pays européen contre un permis français</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000020549506&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R2051">
<Titre>Code général des impôts : articles 1628-0-bis à 1628 ter</Titre>
<Complement>Coût du permis en cas de non-présentation de l'ancien titre (article 1628 ter)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000029676207" ID="R38785">
<Titre>Décret n°2014-1294 du 23 octobre 2014 relatif aux exceptions à l'application du principe "silence vaut acceptation"</Titre>
<Complement>Refus implicite en cas de silence gardé pendant plus de 2 mois par le préfet sur la demande d'échange du permis de conduire européen</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000005627531" ID="R11477">
<Titre>Arrêté du 8 février 1999 fixant les conditions de reconnaissance et d'échange des permis de conduire délivrés par les États appartenant à l'UE et à l'EEE</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R31381" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14879.do" numerocerfa="14879*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande de permis de conduire par échange</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R32666" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14948.do" format="application/force-download" poids="1.0 MB" numerocerfa="14948*01" autrenumero="référence 06" type="Formulaire">
<Titre>Demande de permis de conduire - Format de l'Union européenne</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source><NoticeLiee ID="R34002" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51725%2302&amp;cerfaFormulaire=14948*01" numerocerfa="51725*02">Notice explicative pour le formulaire de recueil complémentaire cerfa 14948 (demande de permis de conduire)</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R10943" URL="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/IMG/pdf/Liste_permis_de_conduire_valables_a_l_echange_01_2014_cle8cc6c4.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="89.3 KB">
<Titre>Pays pratiquant l'échange réciproque des permis de conduire avec la France</Titre>
<Source ID="R30604">Ministère en charge des affaires étrangères</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R2308">
<Titre>Résidence normale (permis de conduire)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Pays où une personne demeure plus de 6 mois (185 jours minimum) par année civile,
		du fait d'attaches personnelles ou professionnelles. Toutefois, la résidence normale d'une personne dont les attaches personnelles sont situées en France mais qui se trouve à l'étranger pour y suivre ses études, une formation, un stage ou pour accomplir une mission d'une durée déterminée, se situe en France. </Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R42218">
<Titre>Pays de l'Espace économique européen (EEE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Royaume-Uni, Slovaquie, Slovénie, Suède.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F10619" audience="Particuliers">Quelles photos sont admises pour une demande de titre d'identité ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F21258" audience="Particuliers">Passeport : comment acheter un timbre fiscal ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31847" audience="Particuliers">Demande de permis de conduire : quel justificatif de domicile ?</QuestionReponse>

</Publication>
