<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1757" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Conduire en France avec un permis européen</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Transports</dc:subject>
<dc:description>Vos droits sont différents selon que vous avez obtenu directement votre permis dans un pays européen ou par échange d'un permis non européen.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-11-02</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F1757</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006159563&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000005627531</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N19126</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19812">Transports</Niveau>
<Niveau ID="N19126">Conduire en France avec un permis étranger</Niveau>
<Niveau ID="F1757" type="Fiche d'information">Conduire en France avec un permis européen</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19812">
<Titre>Transports</Titre>
</Theme><DossierPere ID="N19126">
<Titre>Conduire en France avec un permis étranger</Titre>
<Fiche ID="F1757">Conduire en France avec un permis européen</Fiche>
<Fiche ID="F1459">Conduire en France avec un permis non européen</Fiche>
<Fiche ID="F1758">Échanger un permis de conduire d'un autre pays européen</Fiche>
<Fiche ID="F1460">Échanger un permis de conduire non européen</Fiche>
</DossierPere>
<Avertissement ID="R43981" date="2016-11-21">
<Titre>Permis à points pour le titulaire d'un permis étranger</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe><LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033418805&amp;dateTexte=&amp;categorieLien=id">La loi n°2016-1547 du 18 novembre 2016 de modernisation de la justice du XXIe siècle</LienExterne>
 prévoit d'affecter des points au permis de conduire des titulaires d'un permis étranger circulant en France.</Paragraphe>
				<Paragraphe>Ce nombre de points sera réduit si le conducteur commet en France une infraction pour laquelle le retrait de points est prévu.</Paragraphe>
				<Paragraphe>Un décret doit préciser la date d'entrée en vigueur de ces dispositions.</Paragraphe>
				<Paragraphe>Les informations contenues sur cette page restent d'actualité.</Paragraphe>
			</Texte>
</Avertissement>

<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Permis obtenu en Europe</Titre>
<Texte>
<Chapitre><Paragraphe>Si vous résidez en France en étant titulaire d'un permis de conduire délivré par un un État de <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen (EEE)</LienIntra>,  il est  valable en France si le permis :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>est  en cours de validité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>est  utilisé conformément aux mentions d'ordre médical (port obligatoire de lunettes par exemple) qui y sont inscrites.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Par ailleurs, vous devez :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>avoir l'âge minimal  pour conduire le véhicule de la catégorie équivalente (au moins 18 ans pour le <LienInterne LienPublication="F2827" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">permis B</LienInterne>),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ne pas avoir fait l'objet dans le pays de délivrance de votre permis d'une mesure de suspension, de restriction ou d'annulation de votre droit de conduire,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> ne  pas avoir obtenu votre permis dans un autre pays européen pendant que vous étiez, en France, sous le coup d'une mesure d'interdiction de solliciter ou d'obtenir un permis de conduire.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si vous remplissez<MiseEnEvidence> toutes</MiseEnEvidence> ces conditions, vous pouvez conduire en France avec votre permis <MiseEnEvidence>aussi longtemps qu'il reste valable</MiseEnEvidence>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous ne remplissez pas toutes ces conditions, vous n'avez pas le droit de conduire avec votre permis en France et vous devez : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit attendre de satisfaire toutes les conditions pour circuler avec votre permis (par exemple, attendre vos 18 ans pour le permis B si vous avez 17 ans ou attendre la fin de la mesure de suspension de votre permis si vous êtes frappé d'une telle mesure), </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> soit repasser votre permis de conduire (en cas d'annulation de son permis). </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si vous souhaitez échanger votre permis de conduire contre un permis français, vous devez faire la <LienInterne LienPublication="F1758" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">demande d'échange</LienInterne> à la préfecture ou la sous-préfecture de votre domicile.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce n'est pas une obligation, sauf en cas d'infraction routière entraînant une mesure de restriction, de suspension, d'annulation du permis ou une perte de points.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Cas général</Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R2" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture</Titre>
<PivotLocal>prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>

											
												<OuSAdresser ID="R14145" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Sous-préfecture</Titre>
<PivotLocal>sous_pref</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>

											
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>À Paris</Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R19575" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture de police de Paris - Bureau des permis de conduire</Titre>
<PivotLocal>paris_ppp_permis_conduire</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.prefecturedepolice.interieur.gouv.fr/Demarches/Particulier/Permis-de-conduire-et-papiers-du-vehicule/Permis-de-conduire#ancre-6"/>
<Source ID="R30800">Préfecture de police de Paris</Source>
</OuSAdresser>

											
</Cas>
</BlocCas>


</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Permis obtenu dans un autre pays (échange)</Titre>
<Texte>
<Chapitre><Paragraphe>Si vous avez obtenu un permis européen en échange d'un permis délivré par un pays non européen, avec lequel la France ne pratique pas l'échange réciproque des permis, vous ne pouvez l'utiliser en France que pendant un an à partir de l'acquisition de votre <LienIntra LienID="R2308" type="Définition de glossaire">résidence normale</LienIntra> en France.</Paragraphe>
<Paragraphe>De plus, un tel permis n'est pas échangeable et, passé le délai d'un an, vous devrez passer <LienInterne LienPublication="F2828" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">l'examen du permis de conduire français</LienInterne> si vous souhaitez continuer à conduire en France.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006159563&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228" ID="R799">
<Titre>Code de la route : articles R222-1 à R222-8</Titre>
<Complement>Reconnaissance des permis de conduire étrangers en France</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000005627531" ID="R11477">
<Titre>Arrêté du 8 février 1999 fixant les conditions de reconnaissance et d'échange des permis de conduire délivrés par les États appartenant à l'UE et à l'EEE</Titre>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R10943" URL="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/IMG/pdf/Liste_permis_de_conduire_valables_a_l_echange_01_2014_cle8cc6c4.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="89.3 KB">
<Titre>Pays pratiquant l'échange réciproque des permis de conduire avec la France</Titre>
<Source ID="R30604">Ministère en charge des affaires étrangères</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R2308">
<Titre>Résidence normale (permis de conduire)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Pays où une personne demeure plus de 6 mois (185 jours minimum) par année civile,
		du fait d'attaches personnelles ou professionnelles. Toutefois, la résidence normale d'une personne dont les attaches personnelles sont situées en France mais qui se trouve à l'étranger pour y suivre ses études, une formation, un stage ou pour accomplir une mission d'une durée déterminée, se situe en France. </Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R42218">
<Titre>Pays de l'Espace économique européen (EEE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Royaume-Uni, Slovaquie, Slovénie, Suède.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>


</Publication>
