<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F17760" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Assurance maladie d'un étranger en France (séjour de moins de 3 mois)</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Social - Santé</dc:subject>
<dc:description>En cas de court séjour en France en la qualité de ressortissant assuré de l'EEE, vous devez détenir une carte européenne d'assurance maladie (CEAM).</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-20</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F17760</dc:identifier>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31348</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19811">Social - Santé</Niveau>
<Niveau ID="N31348">Européen en France : couverture maladie</Niveau>
<Niveau ID="F17760" type="Fiche d'information">Assurance maladie d'un étranger en France (séjour de moins de 3 mois)</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19811">
<Titre>Social - Santé</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20272">Sécurité sociale</SousThemePere><DossierPere ID="N31348">
<Titre>Européen en France : couverture maladie</Titre>
<Fiche ID="F17760">Vacances ou court séjour en France</Fiche>
<Fiche ID="F12859">Installation en France</Fiche>
</DossierPere>

<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Européen (EEE)</Titre>
<Texte><Paragraphe>Si vous effectuez un court séjour en France en la qualité de ressortissant assuré de l' <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen</LienIntra> (EEE), vous devez détenir une carte européenne d'assurance maladie (CEAM). Celle-ci permet de bénéficier de la prise en charge de vos soins en France en accédant plus facilement au système de santé français. Pour obtenir cette carte, et avant tout départ pour la France, vous devez en faire la demande auprès de votre organisme d'assurance maladie. </Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Personnes concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour bénéficier de la CEAM, vous devez :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>être assuré par un régime de sécurité sociale d'un pays membre l'<LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">Espace économique européen</LienIntra> (EEE) ou la Suisse, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et séjourner temporairement en France. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Peu importe votre qualité (travailleur, étudiant, pensionné, <LienIntra LienID="R13146" type="Définition de glossaire">ayant droit</LienIntra> ...) et le motif de votre séjour (week-end, vacances, études, séjour linguistique ou professionnel...).</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Délivrance de la carte</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous devez demander votre CEAM avant votre départ, auprès de l'organisme d'assurance maladie compétent dans votre pays d'affiliation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Chaque personne de votre famille doit avoir sa propre CEAM, y compris vos enfants.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans certains pays européens, la CEAM se confond avec la carte nationale d'assurance maladie.</Paragraphe>
<Paragraphe>Renseignez-vous auprès de votre organisme d'assurance maladie de votre pays.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Utilisation de la carte en France</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Votre CEAM vous permet  :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de bénéficier en France de soins imprévus et médicalement nécessaires (soins qui ne peuvent pas attendre votre retour dans votre pays),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et d'être remboursé de vos dépenses de santé (frais médicaux, pharmaceutiques, dentaires, d'hospitalisation et d'analyse et d'examens de laboratoire).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Vous pouvez vous adresser en France à un <LienInterne LienPublication="F17042" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">médecin conventionné</LienInterne> ou à un établissement de soins conventionné ou agréé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous bénéficiez des mêmes conditions d'accès aux soins que les assurés français.</Paragraphe>
<Paragraphe>Suivant le professionnel consulté (médecin libéral, centre de santé mutualiste ou hôpital public par exemple), vous devrez ou pas faire l'avance des frais.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous payez le professionnel, vous pourrez vous faire rembourser :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit en France, auprès de la caisse primaire d'assurance maladie du lieu des soins sur présentation d'un certain nombre de justificatifs (prescription médicale, feuille de soins...). Renseignez-vous auprès de la caisse localement compétente,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit de retour dans votre pays, auprès de votre organisme d'affiliation, sur présentation des factures et de vos justificatifs de paiement. Cet organisme vous indiquera la procédure à suivre.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>vous pouvez rechercher par département les professionnels de santé et leurs tarifs. Les <LienExterne URL="http://www.ameli.fr/assures/soins-et-remboursements/combien-serez-vous-rembourse/index.php">différents taux de remboursement des dépenses de santé peuvent aussi êtres consultés</LienExterne>

 (une partie des dépenses reste généralement à la charge de l'assuré).</Paragraphe>
</ASavoir><OuSAdresser ID="R40" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre>
<PivotLocal>cpam</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.ameli.fr/assures/votre-caisse/index.php"/>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</OuSAdresser>

<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Refus de la CEAM</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si le médecin ou l'hôpital en France refuse votre CEAM, vous pouvez demander à votre organisme d'assurance maladie d'intervenir. </Paragraphe>
<Paragraphe>Si votre démarche ne résout pas le problème, vous pouvez demander l'aide de Solvit. </Paragraphe>
<ServiceEnLigne ID="R35676" URL="http://ec.europa.eu/eu-rights/enquiry-complaint-form/home?languageCode=fr&amp;origin=solvit-web" type="Téléservice">
<Titre>Soumettre une plainte à Solvit</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Permet au citoyen européen de faire valoir ses droits auprès d'une administration nationale en application de la législation européenne (libre circulation des personnes, reconnaissance des diplômes et des qualifications professionnelles, affiliation à la sécurité sociale, accès à l'éducation, permis de conduire et immatriculation des véhicules...). Solvit traite le problème sous 10 semaines. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Oubli de la CEAM</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous pouvez être  soigné en France mais vous devez faire l'avance de toutes vos dépenses médicales, y compris vos soins hospitaliers.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une fois de retour dans votre pays, vous pourrez en obtenir le remboursement auprès de votre organisme d'assurance maladie. Gardez-bien les factures et de vos justificatifs de paiement. Ils vous seront demandés. </Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Ressortissant d'un autre pays</Titre>
<Texte><Paragraphe>Si vous êtes citoyen d'un pays n'appartenant pas à l' <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen</LienIntra>, vous ne pouvez pas obtenir la carte européenne d'assurance maladie (CEAM). Mettez-vous en relation avec votre assurance santé de votre pays. </Paragraphe>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><OuSAdresser ID="R40" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre>
<Complement>Pour toute information et obtenir le remboursement de vos dépenses de santé en France</Complement>
<PivotLocal>cpam</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.ameli.fr/assures/votre-caisse/index.php"/>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</OuSAdresser>
<ServiceEnLigne ID="R35676" URL="http://ec.europa.eu/eu-rights/enquiry-complaint-form/home?languageCode=fr&amp;origin=solvit-web" type="Téléservice">
<Titre>Soumettre une plainte à Solvit</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R15406" URL="http://ec.europa.eu/social/main.jsp?catId=559&amp;langId=fr" audience="Particuliers">
<Titre>Carte européenne d'assurance maladie </Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R12223" URL="http://www.ameli.fr/assures/soins-et-remboursements/combien-serez-vous-rembourse/index.php" audience="Particuliers">
<Titre>Liste des soins avec les taux de remboursement</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41392" URL="http://ameli-direct.ameli.fr/" commentaireLien="ameli-direct.fr - Je choisis avant de consulter" audience="Particuliers">
<Titre>Site ameli-direct.fr</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R42218">
<Titre>Pays de l'Espace économique européen (EEE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Royaume-Uni, Slovaquie, Slovénie, Suède.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R13146">
<Titre>Ayant droit (pour la Sécurité sociale)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Personne qui tient son droit à l'assurance maladie-maternité du fait de ses liens avec un assuré</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
</Publication>
