<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1866" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>École primaire (maternelle ou élémentaire) pour un enfant venant de l'étranger</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Famille</dc:subject>
<dc:description>L'enfant nouvellement arrivé en France (français ou étranger) est accueilli en classe ordinaire. À partir du CP, s'il ne maîtrise pas suffisamment le français ou les apprentissages scolaires, il peut intégrer une unité pédagogique. L'obligation de scolarisation s'applique, de la même manière, pour les enfants non-francophones nouvellement arrivés que pour les autres enfants. L'enfant est dans un premier temps évalué pour connaître les besoins de son parcours.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-04-15</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F1866</dc:identifier>
<dc:source>http://www.education.gouv.fr/pid25535/bulletin_officiel.html?cid_bo=61536</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31347</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19805">Famille</Niveau>
<Niveau ID="N31347">Scolarité en France d'un enfant arrivant de l'étranger</Niveau>
<Niveau ID="F1866" type="Fiche d'information">École primaire (maternelle ou élémentaire) pour un enfant venant de l'étranger</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19805">
<Titre>Famille</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20265">Scolarité</SousThemePere><DossierPere ID="N31347">
<Titre>Scolarité en France d'un enfant arrivant de l'étranger</Titre>
<Fiche ID="F1866">Scolariser en France son enfant arrivé de l'étranger - Primaire</Fiche>
<Fiche ID="F21304">Scolariser en France son enfant arrivé de l'étranger - Collège ou lycée</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>L'enfant nouvellement arrivé en France (français ou étranger) est accueilli en classe ordinaire. À partir du CP, s'il ne maîtrise pas suffisamment le français ou les apprentissages scolaires, il peut intégrer une unité pédagogique.
			L'obligation de scolarisation  s'applique, de la même manière, pour les enfants non-francophones nouvellement arrivés que pour les autres enfants. L'enfant est dans un premier temps évalué pour connaître les besoins de son parcours.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Évaluation des acquis de l'enfant à son arrivée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Tout enfant nouvellement arrivé en France est évalué par des enseignants spécialisés pour connaître :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>ses connaissances en français (débutant complet ou maîtrise des éléments du français parlé ou écrit),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ses compétences dans d'autres langues enseignées (notamment en anglais),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ses compétences scolaires acquises dans sa précédente langue de scolarisation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>son degré de familiarisation avec l'écrit scolaire.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>l'inscription administrative à l'école doit être faite par les parents (ou la personne qui en est responsable) en mairie puis auprès du directeur d'école. </Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Affectation de l'élève</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'enfant nouvellement arrivé est scolarisé, suivant son âge, en classe ordinaire de <LienInterne LienPublication="F1864" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">maternelle</LienInterne> ou <LienInterne LienPublication="F1865" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">d'élémentaire</LienInterne> (du CP au CM2). </Paragraphe>
<Paragraphe>L'école maternelle n'est pas obligatoire.</Paragraphe>
<Paragraphe>À partir de <LienInterne LienPublication="F1898" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">l'école élémentaire obligatoire</LienInterne>, l'enfant qui a besoin de suivre un enseignement intensif de français, peut intégrer   une unité pédagogique  pour élèves <LienIntra LienID="R40363" type="Définition de glossaire">allophones</LienIntra> arrivants (UPE2A). </Paragraphe>
<Paragraphe>Cette affectation est décidée par l'équipe spécialisée qui a évalué  l'enfant. </Paragraphe>
<Paragraphe>L'enseignement en unité pédagogique est  quotidien. Il peut être suivi pendant un temps variable suivant les besoins de l'enfant. Il est organisé avec des temps de fréquentation en classe ordinaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'objectif est que l'écolier nouvellement arrivé puisse intégrer, le plus rapidement, l'ensemble des cours en classe ordinaire (le plus souvent au bout d'un an).</Paragraphe>
<Paragraphe>L'enfant est évalué régulièrement, sans attendre la fin de l'année scolaire.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>l'enfant bénéficiaire d'un enseignement  en unité pédagogique peut continuer à recevoir un soutien sur plusieurs années pour compléter sa formation en français.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Diplôme d'études en langue française scolaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'enfant nouvellement arrivé en France, âgé de 8 à 12 ans et de langue étrangère, peut passer le <LienExterne URL="http://www.ciep.fr/delf-prim/index.php">diplôme d'études en langue française (Delf) Prim</LienExterne>

.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le Delf Prim est une certification officielle du ministère de l'éducation nationale en français langue étrangère.
		 Il est délivré par le Centre international d'études pédagogiques (CIEP) et est reconnu internationalement.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R1" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Mairie</Titre>
<Complement>Hors Paris : pour l'inscription administrative de son enfant à l'école</Complement>
<PivotLocal>mairie</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/"/>
<Source ID="R30601">Service-public.fr</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R34244" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Paris - Mairie d'arrondissement</Titre>
<Complement>Pour l'inscription administrative de son enfant à l'école</Complement>
<PivotLocal>paris_mairie_arrondissement</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://meslieux.paris.fr/mairies-d-arrondissement"/>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R12125" type="Local personnalisable">
<Titre>Établissement scolaire</Titre>
<Complement>Pour s'informer sur la scolarité et inscrire son enfant</Complement>
<PivotLocal>etablissement_scolaire</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.education.gouv.fr/pid24301/annuaire-accueil-recherche.html"/>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.education.gouv.fr/pid25535/bulletin_officiel.html?cid_bo=61536" ID="R15088">
<Titre>Circulaire du 2 octobre 2012 sur l'organisation de la scolarité des élèves allophones nouvellement arrivés en France</Titre>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R14738" URL="http://www.ciep.fr/delf-prim/index.php" audience="Particuliers">
<Titre>Diplôme d'études en langue française (Delf) Prim</Titre>
<Source ID="R30694">Centre international d'études pédagogiques - Réseau Enic-Naric</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R40363">
<Titre>Allophone</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Personne qui parle une autre langue  que le français </Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F10720" audience="Particuliers">Un enfant qui déménage dans une nouvelle commune doit-il changer d'école ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F1872" audience="Particuliers">Comment bénéficier des transports en commun scolaires ?</QuestionReponse>
</Publication>
