<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1874" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Obligations du locataire : utilisation et travaux d'aménagement des lieux</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Logement</dc:subject>
<dc:description>Le locataire jouit librement de son logement pendant toute la durée de la location, sous certaines conditions et circonstances (travaux).</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-05-24</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F1874</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?idArticle=LEGIARTI000017853252&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069108, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006475069&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069108, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006475076&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069108, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006442823&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006443127&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000217471, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033166515</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N19424</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19808">Logement</Niveau>
<Niveau ID="N19424">Location immobilière : obligations du locataire</Niveau>
<Niveau ID="F1874" type="Fiche d'information">Obligations du locataire : utilisation et travaux d'aménagement des lieux</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19808">
<Titre>Logement</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N289">Location immobilière</SousThemePere><DossierPere ID="N19424">
<Titre>Location immobilière : obligations du locataire</Titre><SousDossier ID="N19424-1">
<Titre>Dépenses locatives</Titre>
<Fiche ID="F1214">Loyer</Fiche>
<Fiche ID="F31272">Impayés et expulsion</Fiche>
<Fiche ID="F947">Charges</Fiche>
<Fiche ID="F31300">Assurance habitation</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N19424-2">
<Titre>Usage du logement</Titre>
<Fiche ID="F1874">Travaux et jouissance des lieux</Fiche>
<Fiche ID="F31697">Entretien et réparations</Fiche>
<Fiche ID="F2449">Sous-location</Fiche>
<Fiche ID="F32305">Abandon de logement</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Usage du logement</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le locataire jouit librement de son logement pendant toute la durée de la location. Dans certains cas toutefois, il est tenu d'assurer l'accès de son logement à son bailleur. Certains travaux à l'initiative du locataire au sein du logement sont par ailleurs soumis à autorisation du bailleur.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Jouissance exclusive</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>Le logement loué est le domicile du locataire. À ce titre, il en a la jouissance exclusive (il peut y vivre librement) dans le respect du contrat de bail et, le cas échéant, du règlement de copropriété.</Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Droit du locataire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le logement loué est le domicile du locataire et, à ce titre, il a le droit d'aménager et d'utiliser les lieux librement. Il peut aussi inviter ou héberger les personnes de son choix.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dès lors, le bailleur n'a pas le droit notamment :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'imposer un <LienInterne LienPublication="F1857" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">droit de visite</LienInterne> à son locataire en dehors de certaines circonstances (vente du logement, départ du locataire, travaux à la charge du bailleur...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>d'interdire l'accès au logement à des personnes autres que la famille du locataire,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>pénétrer dans le logement <LienInterne LienPublication="F12244" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">sans l'accord du locataire</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de lui interdire d'avoir des animaux domestiques (ce qui n'est pas le cas pour les <LienInterne LienPublication="F2693" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">animaux dangereux</LienInterne>),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de lui interdire de fumer.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>la <LienInterne LienPublication="F2449" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">sous-location</LienInterne> est possible sous réserve d'<LienInterne LienPublication="R17891" type="Modèle de document" audience="Particuliers">obtenir l'accord du bailleur</LienInterne>. </Paragraphe>
</ANoter>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Destination du logement</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>Le locataire doit toutefois utiliser le logement en respectant la destination prévue au sein du contrat de bail.</Paragraphe>
<Paragraphe>Par exemple, le local peut être loué à usage d'habitation uniquement : le locataire ne peut alors y exercer une activité commerciale qui impliquerait des nuisances dans l'immeuble (notamment si cette activité implique la réception de clientèle ou de marchandise).</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le logement loué est situé dans un immeuble en copropriété (appartement), le locataire doit veiller à respecter le <LienInterne LienPublication="F2589" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">règlement de copropriété</LienInterne>. Ce dernier peut par exemple encadrer ou interdire certaines pratiques notamment :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>étendre du linge aux fenêtres,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>faire des barbecues,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>installer des caches-vue sur les balcons (canisse, bambou...),</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>poser des pots de fleurs ou jardinière sur les rebords des fenêtres.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre>
<Paragraphe>d'une manière générale, le locataire est tenu d'utiliser son logement dans le respect de la <LienInterne LienPublication="N356" type="Dossier" audience="Particuliers">tranquillité du voisinage</LienInterne>.</Paragraphe>
</ASavoir>
</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Droit de visite et travaux à l'initiative du bailleur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le locataire doit laisser exécuter dans son logement certains travaux décidés par le propriétaire, notamment :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>des réparations urgentes,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>des travaux d'amélioration nécessaires dans les parties communes ou privatives de l'immeuble,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>des travaux nécessaires au maintien en état et à l'entretien normal du logement,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>des travaux de performance énergétique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>travaux qui permettent de remplir les critères d'un logement décent.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Avant le début des travaux, le bailleur informe le locataire de la  nature des  travaux et des modalités de leur exécution par une notification. Il lui remet :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>en main propre,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> ou par lettre recommandée avec demande d'avis de réception. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Pour la préparation et la réalisation de ces travaux, le locataire doit permettre l'accès à son logement :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>tous les jours sauf les samedis, dimanche et jours fériés (à moins qu'il ne donne son accord),</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> moyennant réduction de loyer si les travaux durent plus de 21 jours.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si les travaux :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>présentent un caractère abusif, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou ne respectent pas les conditions définies dans la notification de travaux, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou rendent l'utilisation du logement impossible ou dangereuse, </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>le tribunal d'instance peut, sur demande du locataire, demander l'interdiction ou l'interruption des travaux entrepris. Le locataire peut également solliciter la résiliation du bail si les travaux rendent le logement inhabitable.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R28" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Tribunal d'instance (TI)</Titre>
<PivotLocal>ti</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-tribunaux-dinstance-21775.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>


</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Travaux à l'initiative du locataire</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Travaux d'aménagement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le locataire a le droit d'aménager librement le logement qu'il occupe (changement de moquette, rafraîchissement des peinture...). Il ne peut toutefois y faire de gros travaux de transformation du local ou de ses équipements sans l'accord écrit du propriétaire. En cas de doute (pose d'une peinture criarde sur des murs initialement blancs par exemple), mieux vaut demander l'autorisation du bailleur.</Paragraphe>
<Paragraphe>À défaut, le propriétaire peut, lors du départ du locataire, conserver le bénéfice des transformations sans indemnisation. Il peut aussi exiger la remise immédiate en l'état des lieux aux frais du locataire. Lorsque les transformations mettent en péril le bon fonctionnement des équipements ou la sécurité du local, le propriétaire peut exiger la remise immédiate des lieux en l'état, aux frais du locataire.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de litige, le caractère des travaux (simple aménagement ou transformation) relève de l'appréciation du <LienInterne LienPublication="N269" type="Dossier" audience="Particuliers">juge</LienInterne>.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Travaux d'adaptation du logement au handicap ou à la perte d'autonomie</Paragraphe>
</Titre>
						<Paragraphe>Le locataire handicapé ou en situation de perte d'autonomie (personnes âgées dépendante) peut réaliser, à ses frais, des travaux d'adaptation du logement. Il peut s'agir des travaux suivants : </Paragraphe>
						<Liste type="puce">
							<Item>
								<Paragraphe>création, suppression ou modification de cloisons ou de portes intérieures au logement ;</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>modification de l'aménagement ou de l'équipement des pièces d'eau (cuisine, toilettes, salle d'eau) ;</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>création ou modification de prises électriques ou de communications électroniques et de points d'éclairage ;</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>installation ou adaptation de systèmes de commande (notamment commande des installations électriques, d'eau, de gaz et de chauffage, interphone, signalisation, interrupteurs) ;</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe> installation d'élévateurs ou d'appareils permettant notamment le déplacement de personnes à mobilité réduite ; </Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>installation ou modification des systèmes de fermeture et d'ouverture (portes, fenêtres, volets) et d'alerte.</Paragraphe>
							</Item>
						</Liste>
						<Paragraphe>Le locataire  doit adresser une demande  au propriétaire par une  lettre recommandée avec demande d'avis de réception. Dans cette lettre, le locataire : </Paragraphe>
						<Liste type="puce">
							<Item>
								<Paragraphe>décrit précisément  les transformations envisagées et les conditions dans lesquelles ces travaux seront réalisés,</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe> indique l'entreprise chargée d'exécuter les travaux,</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>écrit les éléments suivants : "<Citation>En application du f de l'article 7 de la loi n° 89-462 du 6 juillet 1989 modifiée tendant à améliorer les rapports locatifs, des travaux d'adaptation du logement aux personnes en situation de handicap ou de perte d'autonomie peuvent être réalisés aux frais du locataire. Ces travaux font l'objet d'une demande écrite par lettre recommandée avec demande d'avis de réception auprès du bailleur. L'absence de réponse dans un délai de quatre mois à compter de la date de réception de la demande vaut décision d'acceptation du bailleur. Au départ du locataire, le bailleur ne peut pas exiger la remise des lieux en l'état.</Citation>"</Paragraphe>
							</Item>
						</Liste>
						<Paragraphe>Le bailleur  a 4 mois pour répondre à compter de la date de réception de la demande. L'absence de réponse dans ce délai vaut accord. </Paragraphe>
						<Paragraphe>Dans un délai de 2 mois après  l'achèvement des travaux, le locataire atteste auprès du bailleur que les travaux ont été réalisés par l'entreprise choisie et correspondent effectivement aux travaux de transformation notifiés et autorisés par le bailleur.</Paragraphe>
						<Paragraphe>Au départ du locataire, le bailleur ne peut pas exiger la remise en l'état des lieux pour les travaux réalisés.</Paragraphe>
					

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F10752" audience="Particuliers">
<Titre>Crédit d'impôt pour travaux d'adaptation (handicap, perte d'autonomie)</Titre>
<Theme ID="N19803">
<Titre>Argent</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F31697" audience="Particuliers">
<Titre>Obligations du locataire : entretien courant et réparations locatives</Titre>
<Theme ID="N19808">
<Titre>Logement</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>

<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?idArticle=LEGIARTI000017853252&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069108" ID="R33997">
<Titre>Loi n°89-462 du 6 juillet 1989 tendant à améliorer les rapports locatifs : article 4</Titre>
<Complement>Droit de visite</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006475069&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069108" ID="R32255">
<Titre>Loi n°89-462 du 6 juillet 1989 relative aux rapports locatifs : article 7</Titre>
<Complement>Obligations du locataire en cas de travaux</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006475076&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069108" ID="R33998">
<Titre>Loi n°89-462 du 6 juillet 1989 tendant à améliorer les rapports locatifs : article 8</Titre>
<Complement>Sous-location</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006442823&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R33999">
<Titre>Code civil : article 1724</Titre>
<Complement>Travaux et réduction de loyer</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006443127&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R34097">
<Titre>Code civil : article 1755</Titre>
<Complement>Réparations locatives</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000217471" ID="R715">
<Titre>Décret n°2002-120 du 30 janvier 2002 relatif aux caractéristiques du logement décent</Titre>
<Complement>Logement décent</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033166515" ID="R45456">
<Titre>Décret n°2016-1282 du 29 septembre 2016 relatif aux travaux d'adaptation du logement aux personnes en situation de handicap ou de perte d'autonomie réalisés aux frais du locataire</Titre>
<Complement>Travaux d'adaptation</Complement>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R17891" URL="http://www.conso.net/content/vous-demandez-%C3%A0-votre-bailleur-l%E2%80%99autorisation-de-sous-louer-tout-ou-partie-de-votre-logement" commentaireLien="Modèle de lettre" type="Modèle de document">
<Titre>Demander l'autorisation à son propriétaire de sous-louer son logement</Titre>
<Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R43917" URL="http://www.conso.net/content/travaux-dadaptation-du-logement-la-charge-du-locataire" audience="Particuliers">
<Titre>Travaux d'adaptation (handicap, perte d'autonomie) et contrat d'assurance</Titre>
<Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R46589" URL="http://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr/vivre-domicile/amenager-son-logement" audience="Particuliers">
<Titre>Travaux d'adaptation (handicap, perte d'autonomie) : quelles aides ?</Titre>
<Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source>
</PourEnSavoirPlus>

</Publication>
