<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F19030" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Rupture conventionnelle : conditions et procédure</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>La rupture conventionnelle permet à l'employeur et au salarié en contrat à durée indéterminée (CDI) de convenir d'un commun accord des conditions de la rupture du contrat de travail qui les lie. Ce mode de rupture du contrat de travail prévu par la loi est ouvert à certains salariés, sous conditions.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-01-12</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F19030</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000019071189&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2009/04/cir_2765.pdf, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2009/04/cir_2755.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N19611</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N19611">Rupture du contrat dans le secteur privé (démission, rupture conventionnelle...)</Niveau>
<Niveau ID="F19030" type="Fiche d'information">Rupture conventionnelle : conditions et procédure</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19967">Quitter son emploi</SousThemePere><DossierPere ID="N19611">
<Titre>Rupture du contrat dans le secteur privé (démission, rupture conventionnelle...)</Titre><SousDossier ID="N19611-1">
<Titre>Démission</Titre>
<Fiche ID="F2883">Démission d'un salarié</Fiche>
<Fiche ID="F89">Allocations chômage</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N19611-2">
<Titre>Rupture conventionnelle du CDI</Titre>
<Fiche ID="F19030">Conditions et procédure</Fiche>
<Fiche ID="F19708">Indemnisation</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N19611-3">
<Titre>Documents à remettre au salarié</Titre>
<Fiche ID="F87">Certificat de travail</Fiche>
<Fiche ID="F2867">Attestation destinée à Pôle emploi</Fiche>
<Fiche ID="F86">Reçu pour solde de tout compte</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N19611-4">
<Titre>Ruptures atypiques du contrat de travail</Titre>
<Fiche ID="F24409">Prise d'acte de la rupture du contrat de travail</Fiche>
<Fiche ID="F24410">Résiliation judiciaire du contrat de travail</Fiche>
<Fiche ID="F24411">Départ négocié en cas de difficultés économiques</Fiche>
<Fiche ID="F24412">Rupture du contrat de travail pour cas de force majeure</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Rupture conventionnelle du CDI</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte>
<Paragraphe>La rupture conventionnelle permet à l'employeur et au salarié en contrat à durée indéterminée (CDI) de convenir d'un commun accord des conditions de la rupture du contrat de travail qui les lie.
		Ce mode de rupture du contrat de travail prévu par la loi est ouvert à certains salariés, sous conditions.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La rupture conventionnelle constitue le seul mode de rupture du contrat de travail à l'amiable.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié qui signe une rupture conventionnelle avec son employeur perçoit une <LienInterne LienPublication="F19708" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">indemnité de rupture</LienInterne>. Il a également droit aux allocations de chômage (s'il en remplit les <LienInterne LienPublication="F14860" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">conditions d'attribution</LienInterne>).</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Salariés concernés</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>La rupture conventionnelle est ouverte au salarié employé en CDI dans le secteur privé, qu'il soit protégé ou non. Le dispositif ne s'applique pas aux salariés en CDD ou en contrat temporaire, ni aux agents de la fonction publique.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Critère indispensable : le commun accord des parties</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La rupture conventionnelle ne peut être envisagée que par un commun accord.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'employeur ne peut pas imposer une rupture conventionnelle au salarié. De même, le salarié ne peut pas l'imposer à l'employeur.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>En cas de relation de travail conflictuelle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Dès lors que la rupture du contrat est envisagée d'un commun accord, la rupture conventionnelle est possible en cas de situation conflictuelle entre le salarié et l'employeur, même lorsqu'une procédure de licenciement du salarié est en cours.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, la rupture conventionnelle est annulée par le juge si le salarié établit qu'elle a été signée alors que son consentement n'était pas libre. C'est le cas, par exemple :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>si la rupture conventionnelle est signée dans un contexte de harcèlement moral ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>en cas de pressions exercées par l'employeur pour inciter le salarié à choisir la voie de la rupture conventionnelle.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Dans ce type de situations, le salarié est en droit de percevoir les indemnités prévues en cas de <LienInterne LienPublication="F1848" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">licenciement sans cause réelle et sérieuse</LienInterne>.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Cas d'interdictions de la rupture conventionnelle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Même en cas d'accord entre les parties, la rupture conventionnelle est interdite, même pour un salarié en CDI, dans les cas suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>si elle est conclue dans des conditions frauduleuses ou en cas de vice du consentement ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>s'il a été déclaré inapte par le médecin du travail ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si la procédure de rupture conventionnelle vise à contourner les garanties prévues pour le salarié en matière de licenciement économique ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si elle est proposée dans le cadre d'un accord collectif de gestion prévisionnelle des emplois et des compétences (GPEC) ou d'un plan de sauvegarde de l'emploi (PSE).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Entretien entre l'employeur et le salarié</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Convocation à un (ou plusieurs) entretien(s)</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Première étape de la procédure, l'employeur et le salarié doivent se réunir à l'occasion d'au moins un entretien. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les conditions de convocation à l'entretien sont librement fixées par les parties (date, heure, lieu...).</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Assistance du salarié</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lors de chaque entretien, le salarié peut se faire assister par :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>n'importe quel salarié de l'entreprise (titulaire d'un mandat ou non) ;</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>ou à défaut d'institution représentative du personnel, par un <LienInterne LienPublication="F2857" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">conseiller du salarié</LienInterne>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le salarié doit alors en informer préalablement l'employeur (par écrit ou oralement).</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Assistance de l'employeur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si le salarié se fait assister, l'employeur peut alors lui aussi être assisté par une personne de son choix appartenant au personnel de l'entreprise.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si l'entreprise emploie moins de 50 salariés, il peut se faire assister :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>par un membre de son organisation syndicale d'employeurs ;</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>ou par un autre employeur relevant de la même branche.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si l'employeur décide de se faire assister durant un entretien, il doit en informer préalablement le salarié (par écrit ou oralement).</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Contenu du (ou des) entretiens</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le ou les entretiens permettent de définir les conditions de la rupture (date de la rupture, indemnité versée par l'employeur, préavis à effectuer ou non...). Ces conditions sont dès lors fixées dans une convention de rupture.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Convention de rupture</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Après avoir convenu du principe de la rupture d'un commun accord, l'employeur et le salarié doivent établir et signer une convention de rupture conventionnelle.</Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Contenu</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La convention de rupture conventionnelle définit les conditions de la rupture du contrat de travail, et prévoit notamment :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la date de rupture du contrat de travail, fixée au plus tôt au lendemain du jour de l'homologation ou de l'autorisation de l'inspecteur du travail (un préavis peut être prévu, dont la durée est fixée dans la convention) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le montant de <LienInterne LienPublication="F19708" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">l'indemnité spécifique de rupture conventionnelle</LienInterne>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Remise au salarié</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur doit remettre un exemplaire de la convention au salarié. Le non-respect de cette obligation permet au salarié d'obtenir l'annulation de la rupture conventionnelle. Par conséquent, le salarié perçoit les indemnités prévues pour cause de <LienInterne LienPublication="F1848" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">licenciement sans cause réelle et sérieuse</LienInterne>.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Rétractation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur et le salarié disposent d'un droit de rétractation de 15 <LienIntra LienID="R1092" type="Définition de glossaire">jours calendaires.</LienIntra> Le délai débute le lendemain du jour de signature de la convention. Lorsque le dernier jour du délai tombe un samedi, un dimanche ou un jour férié ou chômé, il est prorogé jusqu'au premier jour ouvrable suivant.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il est possible de déterminer la date de fin du délai de rétractation en utilisant le simulateur de calcul du délai de rétractation.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R42522" URL="https://www.telerc.travail.gouv.fr/RuptureConventionnellePortailPublic/jsp/site/Portal.jsp?page=calculerdelairetractation" type="Simulateur">
<Titre>Rupture conventionnelle - Calcul du délai de rétractation</Titre>
<Source ID="R30661">Ministère en charge du travail</Source>
</ServiceEnLigne>

<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe> pour des raisons de preuve en cas de litige, il est préférable que le salarié ou l'employeur qui souhaite se rétracter adresse un courrier par recommandé avec accusé de réception. </Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Validation de la convention</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En l'absence de rétractation dans le délai prévu, la convention doit être adressée à l'administration en vue de sa validation. La procédure varie selon que le salarié est protégé ou non</Paragraphe>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Salarié non protégé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur ou le salarié adresse une demande d'homologation de la convention de rupture à la <LienInterne LienPublication="R31466" type="Acronyme">Direccte</LienInterne>. </Paragraphe>
<Paragraphe>La demande est adressée :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit directement en ligne au moyen du <LienInterne LienPublication="R31493" type="Téléservice" audience="Particuliers">téléservice TéléRC</LienInterne> ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit au moyen du formulaire de demande d’homologation de la rupture conventionnelle.</Paragraphe>
</Item>
</Liste><ServiceEnLigne ID="R19136" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14598.do" format="application/pdf" poids="238.6 KB" numerocerfa="14598*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'homologation d'une rupture conventionnelle de contrat de travail à durée indéterminée (CDI)</Titre>
<Source ID="R30661">Ministère en charge du travail</Source>
</ServiceEnLigne>

<Paragraphe>La Direccte dispose d'un délai de 15 jours ouvrables, à compter du lendemain du jour ouvrable de la réception de la demande par l'administration, pour vérifier la validité de la convention. Si le dernier jour de ce délai tombe un samedi, un dimanche ou un jour férié ou chômé, il est prorogé jusqu'au premier jour ouvrable suivant.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si la Direccte n'a pas répondu dans le délai de 15 jours, la convention est homologuée.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de refus d'homologation, la Direccte doit motiver sa décision (notamment en cas de non respect d'une étape de la procédure ou de doute sur le libre consentement des parties).</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Tout recours concernant la convention, son homologation ou le refus d'homologation doit être présenté au conseil de prud'hommes dans les 12 mois suivant la date d'homologation de la convention.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Salarié protégé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La convention de rupture concernant un salarié protégé est soumise non pas à homologation, mais à autorisation de l'inspecteur du travail.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R15060" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14599.do" format="application/pdf" poids="235.3 KB" numerocerfa="14599*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'autorisation d'une rupture conventionnelle d'un contrat de travail à durée indéterminée (CDI) d'un salarié protégé</Titre>
<Source ID="R30661">Ministère en charge du travail</Source>
</ServiceEnLigne>

<Paragraphe>La convention est adressée à la Direccte par l'employeur. </Paragraphe>
<Paragraphe>L'inspecteur du travail doit s'assurer de la liberté de consentement des parties (en vérifiant notamment qu'aucune pression n'a été exercée en lien avec le mandat du salarié protégé).</Paragraphe>
<Paragraphe>L'autorisation de l'inspecteur du travail est notifiée dans les 15 jours qui suivent la réception de la demande.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Tout recours (gracieux, hiérarchique ou contentieux) doit être présenté dans les 2 mois suivant la décision de l'inspecteur du travail.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Situation du salarié durant la procédure</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Tant que le contrat n'est pas arrivé à expiration, le salarié poursuit son activité dans les conditions habituelles. </Paragraphe>
<Paragraphe>Il peut prendre des congés payés durant cette période.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Fin du contrat</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La date de fin du contrat est prévue dans la convention de rupture.</Paragraphe>

						<Paragraphe>L'employeur doit remettre au salarié les documents suivants :</Paragraphe>
						<Liste type="puce">
							<Item>
								<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F87" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">Certificat de travail</LienInterne>,</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe> <LienInterne LienPublication="F2867" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">Attestation Pôle emploi</LienInterne>
</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe> <LienInterne LienPublication="F86" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">Solde de tout compte</LienInterne>
</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>État récapitulatif de l'ensemble des sommes et valeurs mobilières épargnées ou transférées au sein de l'entreprise dans le cadre des dispositifs de participation, d'intéressement et des plans d'épargne salariale.</Paragraphe>
							</Item>
						</Liste>
					

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F19708" audience="Particuliers">
<Titre>Rupture conventionnelle : indemnités versées au salarié</Titre>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>

<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000019071189&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R11402">
<Titre>Code du travail : articles L1237-11 à L1237-16</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2009/04/cir_2765.pdf" ID="R20342">
<Titre>Circulaire DGT n° 2009-04 du 17 mars 2009 relative à la rupture conventionnelle d'un CDI</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2009/04/cir_2755.pdf" ID="R20341">
<Titre>Circulaire DGT n° 2008-11 du 22 juillet 2008 relative à l'examen de la demande d'homologation d'une rupture conventionnelle d'un CDI</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R19136" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14598.do" format="application/pdf" poids="238.6 KB" numerocerfa="14598*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'homologation d'une rupture conventionnelle de contrat de travail à durée indéterminée (CDI)</Titre>
<Source ID="R30661">Ministère en charge du travail</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R15060" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14599.do" format="application/pdf" poids="235.3 KB" numerocerfa="14599*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'autorisation d'une rupture conventionnelle d'un contrat de travail à durée indéterminée (CDI) d'un salarié protégé</Titre>
<Source ID="R30661">Ministère en charge du travail</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R42522" URL="https://www.telerc.travail.gouv.fr/RuptureConventionnellePortailPublic/jsp/site/Portal.jsp?page=calculerdelairetractation" type="Simulateur">
<Titre>Rupture conventionnelle - Calcul du délai de rétractation</Titre>
<Source ID="R30661">Ministère en charge du travail</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R31497" URL="https://www.telerc.travail.gouv.fr/RuptureConventionnellePortailPublic/jsp/site/Portal.jsp?page_id=50" audience="Particuliers">
<Titre>Foire aux questions sur la rupture conventionnelle d'un CDI</Titre>
<Source ID="R30661">Ministère en charge du travail</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R1092">
<Titre>Jour calendaire</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Correspond à la totalité des jours du calendrier de l'année civile, du 1<Exposant>er</Exposant> janvier au 31 décembre, y compris les jours fériés
		ou chômés. </Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Abreviation ID="R31466" type="Acronyme">
<Titre>Direccte</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Direction régionale des entreprises, de la concurrence, de la consommation, du travail et de l'emploi</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>

</Publication>
