<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F19948" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Information du patient sur les tarifs des consultations et actes médicaux</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Social - Santé</dc:subject>
<dc:description>Tout patient doit être informé sur le montant des actes et des prestations proposées lors de consultations de prévention, de diagnostic ou de soin.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-16</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F19948</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006185255&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072665, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000019600052</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N17179</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19811">Social - Santé</Niveau>
<Niveau ID="N17179">Information du patient : dossier médical, montant des prestations, ...</Niveau>
<Niveau ID="F19948" type="Fiche d'information">Information du patient sur les tarifs des consultations et actes médicaux</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19811">
<Titre>Social - Santé</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20325">Droits des patients</SousThemePere><DossierPere ID="N17179">
<Titre>Information du patient : dossier médical, montant des prestations, ...</Titre><SousDossier ID="N17179-1">
<Titre>Accès aux dossiers médicaux</Titre>
<Fiche ID="F12210">Dossier médical</Fiche>
<Fiche ID="F16033">Dossier pharmaceutique</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N17179-2">
<Titre>Droit à l'information</Titre>
<Fiche ID="F17180">Sur l'état de santé</Fiche>
<Fiche ID="F19948">Sur le montant des prestations</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Droit à l'information</SousDossierPere><Avertissement ID="R45293" date="2016-09-19">
<Titre>Fixation du montant au-delà duquel un devis est établi</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>La <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031912641">loi n° 2016-41 du 26 janvier 2016 de modernisation de notre système de santé</LienExterne>
 a modifié les informations à transmettre aux patients sur les tarifs des consultations et actes médicaux. </Paragraphe>
				<Paragraphe>Un arrêté doit fixer notamment le montant au-delà duquel un devis est établi par les professionnels de santé exerçant à titre libéral et les centres de santé. </Paragraphe>
				<Paragraphe>Les informations contenues dans cette page restent d'actualité et seront complétées dès l'entrée en vigueur du texte.</Paragraphe>
			</Texte>
</Avertissement>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Tout patient a le droit d'être informé sur le montant des actes et des prestations proposées lors de consultations (prévention, diagnostic, soin). Cette obligation s'impose aux professionnels de santé et aux établissements de santé. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Professionnel de santé</Titre>
<Texte><Paragraphe>L'obligation d'information s'impose à de nombreux professionnels de santé. L'information porte sur les tarifs de consultation avec, le cas échéant, le montant de dépassements d'honoraires, et les conditions de prise en charge par les organismes d'assurance maladie.  L'affichage doit être réalisé dans la salle d'attente du praticien. La délivrance de l'information est gratuite. En cas de litige, le patient peut saisir soit la <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> soit l'Ordre départemental des médecins. </Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Activités médicales concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Cette obligation s'impose aux établissements de santé (publics ou privés) et aux professionnels de santé qui peuvent être des :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>médecins, chirurgiens-dentistes, sages-femmes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>infirmiers,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>masseurs-kinésithérapeutes et pédicures-podologues,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ergothérapeutes, psychomotriciens,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>orthophonistes, orthoptistes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>manipulateurs d'électroradiologie médicale,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>audioprothésistes, opticiens-lunetiers, prothésistes et orthésistes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>diététiciens.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Plus généralement, cette obligation d'information concerne les activités de prévention, de diagnostic et de soins.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Nature de l'information</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Dès qu'un patient consulte un professionnel de santé (médecin, dentiste, infirmier, chirurgien...) celui-ci est tenu d'indiquer :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> ses tarifs de consultation avec éventuellement le montant de dépassements d'honoraires ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et le montant des actes qu'il va réaliser pour vous (analyses sanguines, pose d'un implant dentaire, soins à domicile, lunettes...). </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Un médecin doit répondre à toute demande d'information préalable et d'explications sur ses honoraires ou le coût d'un traitement.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Affichage des honoraires</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les professionnels de santé exerçant à titre libéral et les centres de santé ont l'obligation d'afficher de façon claire et lisible :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> leurs honoraires et tarifications d'actes et de prestations ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et le tarif de remboursement par l'assurance maladie.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le praticien doit également vous indiquer de façon claire s'il exerce en <LienInterne LienPublication="F17042" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">secteur 1 ou en secteur 2</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cet affichage doit être réalisé dans la salle d'attente  du praticien.</Paragraphe>
<Paragraphe>Au-delà d'un certain montant, l'information est communiquée par devis par  les professionnels de santé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le médecin ne peut refuser de donner des explications sur sa note d'honoraires.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les honoraires ne peuvent être réclamés qu'à l'occasion d'actes réellement effectués même s'ils relèvent de la télémédecine.  </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dépassements d'honoraires</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Sous certaines conditions, les professionnels de santé sont autorisés à pratiquer des dépassements d'honoraires, c'est-à-dire à facturer des prestations au-delà des tarifs fixés par la sécurité sociale. C'est le cas par exemple :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>des médecins exerçant en <LienInterne LienPublication="F17042" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">secteur 2</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou lorsque le patient consulte sans respecter le <LienInterne LienPublication="F163" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">parcours de soins</LienInterne>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si les dépassements d'honoraires sont supérieurs à <Valeur>70 €</Valeur>, le praticien  doit remettre au patient une information écrite mentionnant les prix des actes et des dépassements. Cette information doit être donnée avant l'exécution des actes au patient.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si les dépassements sont inférieurs à <Valeur>70 €</Valeur>, ou si l'acte est à réaliser lors d'une prochaine séance, le praticien reste soumis à l'obligation d'information sur les montants et modalités de prise en charge des actes.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour fixer le montant des dépassements d'honoraires, les praticiens doivent faire preuve de tact et de mesure. La situation financière du patient, la notoriété du praticien, la complexité de l'acte et le temps nécessaire à son exécution, doivent être pris en compte. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Coût</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'information du patient sur les tarifs des consultations et actes médicaux est <MiseEnEvidence>gratuite</MiseEnEvidence>. </Paragraphe>
<Paragraphe>De plus, le simple avis ou conseil dispensé à un patient par téléphone ou par correspondance ne peut donner lieu à aucun honoraire. </Paragraphe>
<Paragraphe>Aucun mode particulier de règlement (carte bancaire, espèces etc.) ne peut être imposé aux patients.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>En cas de litige</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En cas de litige, le patient peut saisir :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit le conseil départemental de l'ordre des médecins de son département ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit le directeur de l'organisme local d'assurance maladie.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Devant l'Ordre des médecins</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le patient peut prendre contact avec le président du département du conseil de l'Ordre des médecins  où le praticien exerce. Cette prise de contact se fait par courrier avec lettre recommandée avec accusé de réception. Le courrier doit préciser notamment :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les faits reprochés au médecin ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le nom et le prénom du médecin mis en cause ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> ainsi que tout document utile (ordonnance, certificat...). </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<OuSAdresser ID="R45295" type="Local">
<Titre>Conseil départemental de l'Ordre des médecins</Titre>
<RessourceWeb URL="https://www.conseil-national.medecin.fr/contacts-ordre-des-medecins"/>
</OuSAdresser>

<Paragraphe>Cette saisine vaut dépôt de plainte.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le conseil départemental prend contact avec le médecin concerné. Il l'invite à répondre et à s'expliquer. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le conseil départemental organise dans un 1<Exposant>er</Exposant> temps une conciliation. En cas d'échec, la plainte est transmise aux instances disciplinaires de l'Ordre des médecins.</Paragraphe>
<Paragraphe>Au regard de la déontologie médicale, les sanctions suivantes peuvent être infligées au médecin :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>avertissement, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>blâme, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>suspension temporaire du droit d'exercer avec ou sans sursis, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>radiation du tableau de l'Ordre.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>En parallèle de cette procédure, le patient peut saisir, selon les cas, les juridictions civiles, administratives ou pénales. </Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Devant une Caisse primaire d'assurance maladie</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Aucune personne ne peut faire l'objet de discriminations dans l'accès à la prévention ou aux soins. </Paragraphe>
<Paragraphe>Par conséquent,  une pénalité financière peut être prononcée à l'encontre d'un médecin qui exposerait un assuré notamment à :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>des dépassements d'honoraires excédant le tact et la mesure ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des dépassements d'honoraires non conformes à la convention dont relève le professionnel de santé ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la non communication de l'information écrite préalable ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une discrimination dans l'accès à la prévention ou aux soins, notamment à raison de la particulière vulnérabilité résultant de la situation économique de l'assuré. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Dans ce cas, l'assuré peut saisir le directeur de l'organisme local d'assurance maladie par lettre recommandée avec accusé de réception. Le courrier doit préciser notamment :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les faits reprochés au médecin ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le nom et le prénom du médecin mis en cause ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> ainsi que tout document utile (ordonnance, certificat...). </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Cette saisine vaut dépôt de plainte. Le directeur de l'organisme local d'assurance maladie informe le médecin et peut le convoquer dans un délai d'1 mois à compter de la date d'enregistrement de la plainte. Une conciliation est organisée dans les 3 mois de la réception de la plainte par une commission mixte. Cette commission est composée à parité de représentants du conseil territorialement compétent de l'ordre professionnel concerné (par exemple, chirurgiens) et de l'organisme local d'assurance maladie. </Paragraphe>
<Paragraphe>En cas d'échec de la conciliation, la plainte est transmise à la juridiction ordinale avec avis motivé, c'est-à-dire à l'Ordre des médecins.</Paragraphe>
<Paragraphe>En l'absence de réaction de la juridiction ordinale dans un délai de 3 mois, le directeur de l'organisme local d'assurance maladie peut prononcer à l'encontre du professionnel de santé une sanction financière. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les décisions prononcées peuvent être contestées devant le <LienInterne LienPublication="F2500" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">tribunal des affaires de sécurité sociale</LienInterne>.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Établissements de santé</Titre>
<Texte><Paragraphe>L'obligation d'information du patient sur les tarifs des consultations et actes médicaux s'impose aux établissements publics ou privés de santé. L'information peut être délivrée notamment par affichage dans les lieux de réception des patients. La délivrance de l'information est gratuite. Les soins dispensés en urgence ne peuvent pas faire l'objet de dépassements d'honoraires. Au moment de sa sortie, le patient reçoit un document l'informant du coût de l'ensemble des prestations reçues.  </Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Établissements concernés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La délivrance de cette information concerne aussi bien les établissements publics que privés de santé. </Paragraphe>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Établissements publics de santé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Ce sont notamment :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les centres hospitaliers régionaux universitaires (CHRU) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les centres hospitaliers (CH) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les centres hospitaliers spécialisés en psychiatrie ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les hôpitaux d'instruction des armées (HIA).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Établissements privés de santé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Ce sont notamment :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les établissements de santé privés à but non lucratif ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les centres de lutte contre le cancer ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les établissements à but lucratif (cliniques).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Nature de l'information</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour toute prise en charge effectuée par un établissement de santé (public ou privé), le patient reçoit, au moment de sa sortie, un document l'informant du coût de l'ensemble des prestations reçues. </Paragraphe>
<Paragraphe>Ce document précise :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la part prise en charge par l'assurance maladie ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et la part restante dont le patient doit s'acquitter qui peut être prise en charge, s'il en bénéficie, par son organisme d'assurance complémentaire.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Affichage des honoraires</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'information est délivrée par :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> affichage dans les lieux de réception des patients ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et sur les sites internet de communication au public. Dans ce dernier cas, les informations mises en ligne peuvent être reprises sur le site internet de la Caisse nationale de l'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts). </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les établissements publics de santé et certains établissements de santé privés à but lucratif ou non lucratif ne peuvent facturer au patient que les frais correspondant aux prestations de soins dont il a bénéficié. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dépassements d'honoraires</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les soins dispensés en urgence dans les établissements de santé ne peuvent pas faire l'objet de dépassements d'honoraires. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Coût</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'information du patient sur les tarifs des consultations et actes médicaux est <MiseEnEvidence>gratuite</MiseEnEvidence>. </Paragraphe>
<Paragraphe>De plus, le simple avis ou conseil dispensé à un patient par téléphone ou par correspondance ne peut donner lieu à aucun honoraire. </Paragraphe>
<Paragraphe>Aucun mode particulier de règlement (carte bancaire, espèces etc.) ne peut être imposé aux patients.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><VoirAussi important="non">
<Dossier ID="N418" audience="Particuliers">
<Titre>Assurance maladie : affiliation et remboursements des soins</Titre>
<Theme ID="N19811">
<Titre>Social - Santé</Titre>
</Theme>
</Dossier>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R40" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre>
<Complement>Pour effectuer un signalement</Complement>
<PivotLocal>cpam</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.ameli.fr/assures/votre-caisse/index.php"/>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R45295" type="Local">
<Titre>Conseil départemental de l'Ordre des médecins</Titre>
<RessourceWeb URL="https://www.conseil-national.medecin.fr/contacts-ordre-des-medecins"/>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006185255&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072665" ID="R940">
<Titre>Code de la santé publique : articles L1111-1 à L1111-9</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000019600052" ID="R19949">
<Titre>Arrêté du 2 octobre 2008 fixant le seuil au delà duquel les professionnels de santé doivent donner une information écrite sur leur tarif</Titre>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R34701" URL="http://www.ameli.fr/professionnels-de-sante/medecins/votre-convention/convention-medicale-2011-dispositifs-transitoires/contrat-d-acces-aux-soins/principes-et-avantages.php" audience="Particuliers">
<Titre>Contrat d'accès aux soins</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R10935" URL="http://www.ameli.fr/professionnels-de-sante/medecins/votre-convention/tarifs/index.php" audience="Particuliers">
<Titre>Tarifs conventionnels des médecins</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R17807" URL="http://www.ameli.fr/professionnels-de-sante/medecins/exercer-au-quotidien/nomenclatures-et-codage/ngap.php" audience="Particuliers">
<Titre>Nomenclature générale des actes professionnels en vigueur depuis le 11 mars 2005</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R21207" URL="http://www.ameli.fr/professionnels-de-sante/medecins/votre-convention/convention-medicale.php" audience="Particuliers">
<Titre>Convention médicale</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41392" URL="http://ameli-direct.ameli.fr/" commentaireLien="ameli-direct.fr - Je choisis avant de consulter" audience="Particuliers">
<Titre>Site ameli-direct.fr</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Abreviation ID="R15469" type="Sigle">
<Titre>CPAM</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Caisse primaire d'assurance maladie</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F17042" audience="Particuliers">Quels sont les tarifs d'un médecin (conventionné ou non) ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F164" audience="Particuliers">Qui peut bénéficier d'une prise en charge à 100% par l'Assurance maladie ?</QuestionReponse>
</Publication>
