<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F20127" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Assignation à résidence d'un étranger en instance d'éloignement</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Étranger - Europe</dc:subject>
<dc:description>L'assignation à résidence concerne les étrangers non européens frappés d'une mesure d'éloignement, qui ne peuvent pas être immédiatement renvoyés de France. Elle remplace, dans certains cas, un placement en centre de rétention. La mesure est décidée par l'administration et peut être prononcée, suivant les situations, pour une courte ou une longue durée. Elle peut prendre la forme d'une assignation sous surveillance électronique dans certains cas.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-04-21</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F20127</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000030198524&amp;idSectionTA=LEGISCTA000024197398&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000024330409&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000025211046&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2012/09/cir_35851.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N109</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19804">Étranger - Europe</Niveau>
<Niveau ID="N109">Éloignement des étrangers</Niveau>
<Niveau ID="F20127" type="Fiche d'information">Assignation à résidence d'un étranger en instance d'éloignement</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19804">
<Titre>Étranger - Europe</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20306">Étrangers en France</SousThemePere><DossierPere ID="N109">
<Titre>Éloignement des étrangers</Titre><SousDossier ID="N109-1">
<Titre>Obligation de quitter la France (OQF)</Titre>
<Fiche ID="F18362">Décision</Fiche>
<Fiche ID="F18366">Recours</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N109-2">
<Titre>Expulsion</Titre>
<Fiche ID="F11891">Décision</Fiche>
<Fiche ID="F11418">Recours</Fiche>
<Fiche ID="F11417">Exécution de la mesure</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N109-3">
<Titre>Autres mesures d'éloignement</Titre>
<Fiche ID="F11954">Reconduite à la frontière</Fiche>
<Fiche ID="F2782">Interdiction administrative de retour en France</Fiche>
<Fiche ID="F2784">Interdiction judiciaire du territoire français</Fiche>
<Fiche ID="F2650">Reconduite vers un autre pays européen</Fiche>
<Fiche ID="F34027">Reconduite demandée par un pays européen</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N109-4">
<Titre>Surveillance pendant la procédure</Titre>
<Fiche ID="F20127">Assignation à résidence</Fiche>
<Fiche ID="F2780">Centre de rétention</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Surveillance pendant la procédure</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>L'assignation à résidence concerne les étrangers non européens frappés d'une mesure d'éloignement, qui ne peuvent pas être immédiatement renvoyés de France. Elle remplace, dans certains cas, un placement en centre de rétention.
			La mesure est décidée par l'administration et peut être prononcée, suivant les situations, pour une courte ou une longue durée.
			Elle peut prendre la forme d'une assignation sous surveillance électronique dans certains cas.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Assignation à résidence</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui est concerné ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'assignation à résidence concerne l'étranger non européen qui justifie être dans l'impossibilité de quitter la France ou ne peut ni regagner son pays d'origine, ni se rendre dans aucun autre pays.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cet étranger est dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>il a fait l'objet d'une obligation de quitter le territoire français (OQF) sans délai ou le délai de départ volontaire qui lui a été accordé est expiré,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>il doit être remis aux autorités d'un État membre de l'Union européenne,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>il doit être reconduit à la frontière en exécution d'une interdiction de retour ou d'une interdiction du territoire,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>il a fait l'objet d'une mesure d'éloignement ou de non admission par un autre pays membre de l'Union européenne.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui prend la décision ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La décision d'assignation à résidence est prise par le préfet du département où se situe le lieu d'assignation et, à Paris, par le préfet de police.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, seul le ministère de l'intérieur peut assigner à résidence l'étranger frappé d'une interdiction judiciaire du territoire français.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il s'agit d'une décision écrite motivée, qui est <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifiée</LienIntra> à l'étranger concerné.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Quelles sont les obligations de l'étranger assigné à résidence ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'étranger doit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>résider dans les lieux qui lui sont fixés par le préfet ou le ministre de l'intérieur (l'étranger peut circuler dans un périmètre délimité),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et se présenter périodiquement à la police ou à la gendarmerie (dans la limite d'une présentation par jour, sauf exceptions).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>De plus, l'étranger peut être tenu de remettre à l'administration son passeport (et toute autre document d'identité ou de voyage qu'il possède) en échange d'un récépissé. Ce récépissé lui permet de justifier de son identité, dans l'attente de son éloignement.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de menace particulièrement grave pour l'ordre et la sécurité publique, l'étranger peut se voir interdire de se trouver en relation avec certaines personnes.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le non respect de ces obligations est passible d'une peine de prison de 3 ans.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Assignation à résidence de courte durée (3 mois maximum)</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'assignation à résidence de courte durée est prononcée pour une durée maximum de <MiseEnEvidence>45 jours,</MiseEnEvidence> renouvelable une fois, soit au total <MiseEnEvidence>90 jours</MiseEnEvidence> maximum.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle concerne les étrangers non-européens sous le coup d'une mesure d'éloignement.</Paragraphe>
<Paragraphe> Il s'agit notamment des étrangers qui font l'objet d'une <LienInterne LienPublication="F2780" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">rétention administrative</LienInterne> (en cas <LienInterne LienPublication="F18362" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">d'obligation de quitter la France</LienInterne> datant de moins d'un an, <LienInterne LienPublication="F2782" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">d'interdiction administrative de retour en France</LienInterne> ...).    </Paragraphe>
<Paragraphe>Leur assignation peut être décidée comme alternative à leur placement en rétention : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>s'ils présentent des <LienIntra LienID="R40416" type="Définition de glossaire">garanties réelles de représentation</LienIntra>  de nature à prévenir tout risque de fuite,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et que leur éloignement peut raisonnablement avoir lieu à court terme.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Cette assignation est notamment privilégiée pour les familles parentes d'enfants mineurs.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Assignation à résidence de longue durée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'assignation à résidence de longue durée concerne les étrangers non-européens : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>frappés d'une mesure d'éloignement, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>et</MiseEnEvidence> dans l'impossibilité de quitter dans de courts délais la France pour se rendre dans leur pays d'origine ou dans un autre pays (par exemple en raison d'une maladie grave ou des risques encourus en cas de retour).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Cette assignation autorise l'étranger à se maintenir provisoirement en France pour une durée maximale de 6 mois, renouvelable une fois ou plus dans la même limite de durée. Elle peut s'accompagner d'une autorisation de travail.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, cette limite de durée ne concerne pas l'étranger frappé d'une interdiction judiciaire du territoire français, qui peut être assigné à résidence tout le temps nécessaire à son départ de France.</Paragraphe>
<Paragraphe>De plus, des règles particulières s'appliquent à <LienInterne LienPublication="F11417" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">l'étranger sous le coup d'un arrêté d'expulsion</LienInterne>.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Recours contre la mesure d'assignation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'étranger peut contester la décision d'assignation à résidence devant <LienInterne LienPublication="F2026" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">le tribunal administratif</LienInterne> du lieu de l'assignation, sauf exceptions (notamment dans les collectivités d'outre-mer). </Paragraphe>
<Paragraphe>Il doit déposer son recours : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>s'il s'agit d'une assignation de courte durée, dans les <MiseEnEvidence>48 heures</MiseEnEvidence> de la notification de la décision,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>s'il s'agit d'une assignation de longue durée, dans les <MiseEnEvidence>2 mois</MiseEnEvidence> de la notification de la décision.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Assignation sous surveillance électronique</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui est concerné ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Cette assignation concerne l'étranger non-européen en instance d'éloignement :  </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>parent d'un enfant mineur résidant en France,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>qui ne présente pas de garanties suffisantes de représentation.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Il doit contribuer à l'entretien et à l'éducation de son enfant depuis sa naissance ou depuis au moins 2 ans.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui prend la décision et pour quelle durée ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La décision d'assignation à résidence sous surveillance électronique ne peut intervenir qu'après accord de l'étranger. Elle est prise par le préfet pour une durée initiale de <MiseEnEvidence>5 jours.</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle peut être prolongée sur intervention du juge des libertés et de la détention, comme en matière de rétention, <MiseEnEvidence>2 fois 20 jours.</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle ne peut pas dépasser <MiseEnEvidence>45 jours.</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Quelles sont les obligations de l'étranger ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'étranger concerné a interdiction de quitter son domicile ou tout autre lieu désigné par le préfet ou le juge des libertés et de la détention, en dehors de périodes fixes.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il doit porter un émetteur pour permettre sa surveillance à distance par les services de police ou de gendarmerie et se soumettre aux contrôles effectués par ces services. </Paragraphe>
<Paragraphe>Il peut aussi être obligé de remettre à l'administration son passeport (et toute autre document d'identité ou de voyage) contre un récépissé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le non respect de ces obligations est passible d'une peine de prison d'un an.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Recours contre la décision</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'étranger peut demander au <LienInterne LienPublication="F2026" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">tribunal administratif</LienInterne> du lieu de son assignation l'annulation de la décision initiale du préfet de l'assigner à résidence.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il peut également faire appel de la décision du juge des libertés et de la détention de prolonger son assignation. Il doit <LienInterne LienPublication="F2494" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">former son appel</LienInterne> devant le premier président de la cour d'appel compétente.  </Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R27" type="Local personnalisable">
<Titre>Tribunal administratif</Titre>
<Complement>Pour former un recours en annulation contre la mesure d'assignation à résidence</Complement>
<PivotLocal>ta</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-tribunaux-administratifs-21776.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R11624" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Cour d'appel</Titre>
<Complement>Étranger assigné à résidence sous surveillance électronique : pour former un appel contre l'ordonnance du juge des libertés et de la détention</Complement>
<PivotLocal>cour_appel</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-cours-dappel-21767.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000030198524&amp;idSectionTA=LEGISCTA000024197398&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158" ID="R40397">
<Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles L561-1 à L561-3</Titre>
<Complement>Étrangers concernés par l'assignation à résidence</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000024330409&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158" ID="R40398">
<Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles R561-1 à R561-4</Titre>
<Complement>Modalités de l'assignation à résidence</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000025211046&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158" ID="R40399">
<Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles R571-1 à R571-7</Titre>
<Complement>Surveillance électronique</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2012/09/cir_35851.pdf" ID="R24653">
<Titre>Circulaire du 6 juillet 2012 sur l'assignation à résidence des familles étrangères en instance d'éloignement</Titre>
</Reference>
<Definition ID="R40416">
<Titre>Garanties de représentation</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Garanties fondées sur des documents écrits (justificatif de domicile, contrat de travail, livret de famille...) démontrant qu'une personne ne va pas se soustraire à une convocation d'un juge ou à une décision d'assignation à résidence</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R14732">
<Titre>Notification</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
</Publication>
