<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F20319" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Plaques d'immatriculation</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Transports</dc:subject>
<dc:description>Un véhicule à moteur doit disposer de plaques d'immatriculation (sauf véhicule de travaux publics), homologuées et fixées visiblement sur le véhicule</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-06</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F20319</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000020241991&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006177090&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000020237128, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000020237165</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N367</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19812">Transports</Niveau>
<Niveau ID="N367">Carte grise (certificat d'immatriculation)</Niveau>
<Niveau ID="F20319" type="Fiche d'information">Plaques d'immatriculation</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19812">
<Titre>Transports</Titre>
</Theme><DossierPere ID="N367">
<Titre>Carte grise (certificat d'immatriculation)</Titre><SousDossier ID="N367-1">
<Titre>Immatriculer un véhicule</Titre>
<Fiche ID="F10293">Immatriculer un véhicule neuf</Fiche>
<Fiche ID="F1050">Immatriculer un véhicule d'occasion</Fiche>
<Fiche ID="F1480">Hériter d'un véhicule</Fiche>
<Fiche ID="F1726">Duplicata de la carte grise : perte, vol ou détérioration</Fiche>
<Fiche ID="F1360">Obtenir un certificat de non gage</Fiche>
<Fiche ID="F19211">Coût de la carte grise</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N367-2">
<Titre>Titulaire du certificat et modification de sa situation</Titre>
<Fiche ID="F10477">Titulaire et cotitulaire de la carte grise</Fiche>
<Fiche ID="F12118">Changement d'adresse</Fiche>
<Fiche ID="F10613">Ajouter une autre personne sur sa carte grise</Fiche>
<Fiche ID="F31218">Retirer un nom au certificat</Fiche>
<Fiche ID="F16876">Changement du nom du titulaire</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N367-3">
<Titre>Modifications du véhicule</Titre>
<Fiche ID="F1754">Carte grise d'un véhicule retiré de la circulation</Fiche>
<Fiche ID="F1473">Véhicule accidenté</Fiche>
<Fiche ID="F1478">Véhicule transformé</Fiche>
<Fiche ID="F1468">Véhicule à détruire</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N367-4">
<Titre>Plaques d'immatriculation</Titre>
<Fiche ID="F20319">Plaques d'immatriculation</Fiche>
<Fiche ID="F18679">Vol ou usurpation de plaques d'immatriculation</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Plaques d'immatriculation</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Tous les véhicules à moteur doivent disposer de plaques d'immatriculation (sauf pour les véhicules de travaux publics). Ces plaques doivent être homologuées. Elles doivent être également fixées visiblement sur le véhicule. Un 2 roues ou une remorque n'a besoin que d'une plaque à l'arrière, les autres véhicules doivent en avoir une à l'avant et une à l'arrière. Le propriétaire dont le véhicule n'a pas de plaque d'immatriculation peut être sanctionné.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Caractéristiques des plaques d'immatriculation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La plaque d'immatriculation doit être réalisée par un professionnel (garagiste ou fabricant de plaques par exemple) et doit être posée de manière visible et inamovible.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle porte le numéro qui est inscrit sur la carte grise (ou certificat d'immatriculation).</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle doit être conforme à un modèle homologué, et ce numéro d'homologation doit y être inscrit.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle doit respecter des règles de tailles et de disposition des éléments la constituant (hauteur et écartement des lettres et des chiffres, forme des tirets notamment).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le numéro peut être disposé sur 1 ou 2 lignes.</Paragraphe>
<Paragraphe>La plaque doit rester en bon état et le numéro être lisible. Dans le cas contraire, le propriétaire doit les faire refaire et peut être sanctionné s'il ne le fait pas.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Plaque SIV de type "AB-123-CD"</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La plaque  débute par le symbole européen complété de la lettre <Citation>F</Citation> sur fond bleu. Un identifiant territorial est positionné symétriquement à ces éléments.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cet identifiant se compose d'un logo officiel d'une région et du numéro d'un des départements de cette région.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous n'avez pas le droit de  modifier votre plaque ou d'y ajouter un élément, en particulier à la place de l'identifiant territorial.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si votre plaque est détériorée ou que vous souhaitiez la changer volontairement, vous devez vous adresser à un professionnel pour la refaire. </Paragraphe>
<Paragraphe>Vous pourrez à cette occasion changer l'identifiant territorial. Si votre véhicule dispose de 2 plaques, les identifiants doivent être les mêmes sur chacune.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le choix de l'<LienIntra LienID="R37065" type="Définition de glossaire">identifiant territorial</LienIntra> est libre, vous n'êtes pas obligé d'y indiquer votre département de résidence.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Plaque FNI de type "123-AB-45"</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La plaque  comporte le symbole européen complété de la lettre <Citation>F</Citation> et le numéro de type <Citation>123-AB-45</Citation> (dit <Citation>FNI</Citation>).</Paragraphe>
<Paragraphe>Si votre plaque est détériorée ou que vous souhaitiez la changer délibérément, vous devez vous adresser à un professionnel pour la  refaire.</Paragraphe>
<Paragraphe> Elle n'aura pas d'<LienIntra LienID="R37065" type="Définition de glossaire">identifiant territorial</LienIntra>, comme l'originale.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Quelle plaque pour quel véhicule ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>À l'exception d'un véhicule de travaux publics, aucun véhicule à moteur ne peut circuler sans disposer :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'une plaque d'immatriculation pour un 2 roues ou une remorque,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de 2 plaques d'immatriculation pour les autres véhicules.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Voiture ou véhicule utilitaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une voiture doit avoir 2 plaques, une à l'avant et l'autre à l'arrière. </Paragraphe>
<Paragraphe>Ces 2 plaques doivent être identiques, y compris en ce qui concerne l'identifiant territorial.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour les véhicules immatriculés avec le SIV (immatriculation de type <Citation>AB-123-CD</Citation>), le numéro est reproduit sur chaque plaque en caractères noirs non réfléchissants sur fond blanc réfléchissant.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>2 ou 3 roues</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Un 2 roues  doit avoir une seule plaque d'immatriculation, disposée de manière évidente et inamovible <MiseEnEvidence>à l'arrière</MiseEnEvidence>.</Paragraphe>
<Paragraphe>La plaque d'un 2 roues de moins de 50 cm<Exposant>3</Exposant> ne comporte pas l'identifiant territorial. Par contre, le symbole européen ainsi que la lettre <Citation>F</Citation> sont présents.</Paragraphe>
<Paragraphe>La plaque doit avoir des caractères noirs sur fond blanc.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Remorque</Paragraphe>
</Titre>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>PTAC supérieur à 500 kg</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si la remorque a un poids total autorisé en charge supérieur à 500 kg, elle doit être immatriculée.</Paragraphe>
<Paragraphe> Ainsi, elle doit avoir une plaque avec son propre numéro d'immatriculation (différent de celle du véhicule qui la tracte).</Paragraphe>
<Paragraphe>Une remorque n'a besoin que d'une plaque à l'arrière.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>PTAC inférieur à 500 kg</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La remorque  doit être équipée d'une plaque d'immatriculation reproduisant le numéro du véhicule qui la tracte. La plaque peut, dans ce cas, être amovible.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une remorque n'a besoin que d'une plaque à l'arrière.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>la remorque attelée à un 2 roues n'a pas besoin de plaque si elle laisse visible la plaque du véhicule qui la tracte. Si cette plaque n'est pas visible, la remorque devra disposer d'une plaque avec l'immatriculation du 2 roues.</Paragraphe>
</Attention>
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Véhicule de collection</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le véhicule peut avoir une plaque correspondant au modèle type  (voiture ou 2 roues par exemple).</Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant, la plaque peut aussi, pour tenir compte du caractère historique du véhicule, comporter des caractères  en blanc sur un fond noir.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>votre véhicule de collection n'est pas obligé de comporter d'identifiant territorial sur sa plaque d'immatriculation.</Paragraphe>
</ANoter>
</Cas>
</BlocCas>
</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Sanctions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous circulez avec un véhicule qui ne dispose pas de plaque d'immatriculation ou si elle n'est pas conforme, vous pouvez être sanctionné d'une amende pouvant aller jusqu'à <Valeur>750 €</Valeur>.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F18679" audience="Particuliers">
<Titre>Vol ou usurpation de plaques d'immatriculation</Titre>
<Theme ID="N19812">
<Titre>Transports</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000020241991&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006177090&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228" ID="R20993">
<Titre>Code de la route : articles R317-8 à R317-14</Titre>
<Complement>Plaques et inscriptions</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000020237128" ID="R20049">
<Titre>Arrêté du 9 février 2009 fixant les caractéristiques et le mode de pose des plaques d'immatriculation des véhicules</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000020237165" ID="R20050">
<Titre>Arrêté du 9 février 2009 relatif aux modalités d'immatriculation des véhicules</Titre>
</Reference>
<Definition ID="R37065">
<Titre>Identifiant territorial</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Élément d'une plaque d'immatriculation composé du numéro d'un  département et du logo officiel de la région correspondante</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>

</Publication>
