<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F21088" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Qu'est-ce qu'une QPC (question prioritaire de constitutionnalité) ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Justice</dc:subject>
<dc:description>Au cours d'une affaire en justice, vous pouvez contester la loi applicable en posant une question prioritaire de constitutionnalité (QPC).</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la justice</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-10-11</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F21088</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006071194#LEGIARTI000019241077, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?idArticle=LEGIARTI000021450780&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069199</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N259</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19807">Justice</Niveau>
<Niveau ID="N259">Contestation d'un jugement</Niveau>
<Niveau ID="F21088" type="Fiche Question-réponse">Qu'est-ce qu'une QPC (question prioritaire de constitutionnalité) ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19807">
<Titre>Justice</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N271">Procédures judiciaires</SousThemePere><DossierPere ID="N259">
<Titre>Contestation d'un jugement</Titre>
<Fiche ID="F1384">Faire appel d'un jugement civil ou pénal</Fiche>
<Fiche ID="F1386">Faire opposition à un jugement</Fiche>
<Fiche ID="F1381">Demander la révision d'une décision de justice</Fiche>
<Fiche ID="F1382">Saisir la Cour de cassation</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Au cours d'une affaire en justice (civile, pénale, administrative), vous pouvez contester la loi applicable en posant une question prioritaire de constitutionnalité (QPC) au Conseil Constitutionnel. Si le Conseil constitutionnel estime que votre requête est justifiée, il peut abroger (c'est-à-dire supprimer) la loi en question.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre type="important">
<Titre>
<Paragraphe>Résumé de la procédure</Paragraphe>
</Titre><Image LienPublication="I1629.jpg" langue="fr" poids="470.92" format="image/jpeg" type="Image" redimensionnable="non"><Legende>Question prioritaire de constitutionnalité : résumé de la procédure</Legende>
<TexteDeRemplacement>Question prioritaire de constitutionnalité : résumé de la procédure</TexteDeRemplacement>
<Description>
				<Paragraphe>Si vous êtes impliqué dans une affaire en justice, vous pouvez contester la loi concernée par votre dossier si vous jugez qu'elle ne doit pas être appliquée, car elle serait contraire à la Constitution.</Paragraphe>
				<Paragraphe>Vous posez alors une question prioritaire de constitutionnalité (QPC) au Conseil constitutionnel.</Paragraphe>
				<Paragraphe>Il faut d'abord déposer la QPC devant le juge. Le juge accepte-t-il la QPC ?</Paragraphe>
				<Paragraphe>Deux options :</Paragraphe>
				<Liste type="puce">
					<Item>
						<Paragraphe>Non : QPC rejetée. L'affaire reprend son cours.</Paragraphe>
					</Item>
					<Item>
						<Paragraphe> Oui : La QPC est transmise à la Cour de cassation (justice civile ou pénale) ou au Conseil d'État (justice administrative). Le juge attend avant de décider. L'affaire est suspendue.</Paragraphe>
					</Item>
				</Liste>
				<Paragraphe>2<Exposant>ème</Exposant> étape : la Cour de Cassation/Le Conseil d'État accepte-t-il la QPC ?</Paragraphe>
				<Paragraphe>Deux options :</Paragraphe>
				<Liste type="puce">
					<Item>
						<Paragraphe>Non : QPC rejetée. L'affaire reprend son cours.</Paragraphe>
					</Item>
					<Item>
						<Paragraphe>Oui : La QPC est transmise au Conseil Constitutionnel. Le juge attend avant de décider. L'affaire est suspendue.</Paragraphe>
					</Item>
				</Liste>
				<Paragraphe>3<Exposant>ème</Exposant> étape : Le Conseil constitutionnel valide-t-il la QPC ?</Paragraphe>
				<Paragraphe>Deux options :</Paragraphe>
				<Liste type="puce">
					<Item>
						<Paragraphe>Non : QPC rejetée. L'affaire reprend son cours.</Paragraphe>
					</Item>
					<Item>
						<Paragraphe>Oui : La loi concernée est abrogée. L'affaire reprend, mais cette loi ne peut plus être appliquée.</Paragraphe>
					</Item>
				</Liste>
			</Description>
</Image>


</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Cas concernés</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Affaires concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Tout procès ou toute affaire traitée par un juge judiciaire  est concernée : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>un procès civil ou pénal (sauf devant la cour d'assises),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une enquête devant un juge d'instruction,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou une audience devant la chambre de l'instruction.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les affaires traitées par un juge administratif sont également concernées.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Lois concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le texte contesté doit être :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> de nature législative, c'est-à-dire une loi ou une partie de celle-ci (les textes réglementaires tels qu'un décret ou un arrêté ne peuvent pas faire l'objet d'une QPC),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et directement applicable à votre cas personnel. Par exemple, si vous êtes poursuivi pour avoir enfreint tel article de loi.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Personnes concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour poser une QPC, vous pouvez être </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la personne qui a lancé la procédure initiale </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou la personne mise en cause. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Rédaction et dépôt</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Rédaction de la QPC</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous devez rédiger une demande écrite expliquant pourquoi vous contestez cette loi.</Paragraphe>
<Paragraphe>La demande doit obligatoirement être présentée par un avocat, si la représentation par un avocat est obligatoire dans votre affaire. Par exemple, pour une affaire relevant du tribunal de grande instance.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R14218" type="Local personnalisable">
<Titre>Avocat</Titre>
<PivotLocal>avocat_conseil_national</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://cnb.avocat.fr/Trouver-un-avocat-en-France_a341.html"/>
<Source ID="R30762">Conseil national des barreaux</Source>
</OuSAdresser>


</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Motifs</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Comme motifs d'inconstitutionnalité, vous pouvez avancer le non-respect :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>du texte de la Constitution de 1958 en lui-même : il garantit l'égalité des droits entre les citoyens. Il protège également contre les détentions arbitraires ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>du préambule de la Constitution de 1946 : il garantit notamment la liberté d'adhérer à un syndicat, le droit de grève ou le droit à une protection sociale ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de la Déclaration des droits et l'homme et du citoyen de 1789 : ce texte garantit notamment la liberté d'expression et la présomption d'innocence ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de la charte de l'environnement : cette charte garantit le droit à un environnement équilibré et respectueux de la santé ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des principes fondamentaux reconnus par les lois de la République : ils garantissent notamment la liberté d'association ou la spécificité de la justice des mineurs. Ils ne sont pas contenus dans un texte précis, mais sont établis par la jurisprudence du Conseil Constitutionnel et du Conseil d'État.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>en revanche, vous ne pouvez pas invoquer un texte de droit international comme la Convention européenne des droits de l'Homme.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dépôt</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous devez déposer votre QPC devant le juge chargé de votre affaire. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le dépôt peut se faire à tout moment au cours de l'audience ou de l'instruction.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Traitement de la QPC</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une QPC est d'abord traitée par un juge, puis par le Conseil d'État ou la Cour de cassation et enfin par le Conseil constitutionnel.</Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Examen par le juge</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Votre QPC est d'abord examinée par le juge chargé de votre affaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lors d'une enquête menée par un juge d'instruction, ce dernier transmet directement la question à la chambre de l'instruction.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le juge ou la chambre de l'instruction doit décider sans délai et vérifier que :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la question présente un caractère sérieux, la QPC ne devant pas être un prétexte pour ralentir la procédure ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la loi contestée est applicable au litige ou à la procédure ou a permis de baser les poursuites ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la question n’a pas déjà été posée au Conseil constitutionnel.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Toutes les conditions ne sont pas remplies</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La QPC est rejetée d'office. L'affaire reprend son cours normal.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Toutes ces conditions sont remplies</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si toutes ces conditions sont remplies,  la QPC est transmise :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>au Conseil d'État,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> ou à la Cour de cassation.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'affaire est suspendue, le juge ne peut pas prendre de décision finale comme une condamnation. Il peut toutefois prendre des décisions provisoires comme suspendre des travaux. Il peut aussi, dans une affaire pénale, libérer une personne placée en détention provisoire.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>si vous posez une QPC devant la Cour de cassation ou le Conseil d'État, elle est traitée directement par ces instances.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Examen par le Conseil d'État ou la Cour de cassation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le Conseil d’État ou  la Cour de cassation ont 3 mois pour rendre leur décision. </Paragraphe>
<Paragraphe>Il s'agit de vérifier que :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la question présente un caractère sérieux, la QPC ne devant pas être un prétexte pour ralentir la procédure ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la loi contestée est applicable au litige ou à la procédure ou a permis de baser les poursuites ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et que la question n’a pas déjà été posée au Conseil constitutionnel.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>La QPC n'est pas jugée recevable</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Votre QPC ne sera pas examinée. Votre affaire reprend son cours normal et le juge peut prendre une décision.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>La QPC est recevable</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Elle est transmise au Conseil constitutionnel. </Paragraphe>
<Paragraphe>L'affaire est toujours suspendue. Mais le juge peut prendre des mesures provisoires.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Examen par le Conseil constitutionnel</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le Conseil constitutionnel statue dans un délai de 3 mois. </Paragraphe>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Le Conseil constitutionnel juge la loi inconstitutionnelle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La loi en question est abrogée, c'est-à-dire qu'elle est supprimée, elle ne peut plus s'appliquer. Cette suppression peut être immédiate ou reportée à une date fixée par le Conseil constitutionnel, le temps qu'une nouvelle loi soit votée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Votre affaire peut alors reprendre son cours, mais la loi concernée ne peut plus être appliquée.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Le Conseil constitutionnel juge la loi conforme à la Constitution</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La loi est maintenue, elle continue de s'appliquer. Toutefois, le Conseil constitutionnel peut apporter des précision sur la façon dont appliquer la loi.</Paragraphe>
<Paragraphe>Votre affaire peut alors reprendre son cours. La loi en question continue de s'appliquer en tenant compte éventuellement des précisions du Conseil constitutionnel.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006071194#LEGIARTI000019241077" ID="R33115">
<Titre>Constitution du 4 octobre 1958 : article 61-1</Titre>
<Complement>Dépôt d'une QPC</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?idArticle=LEGIARTI000021450780&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069199" ID="R45481">
<Titre>Ordonnance n°58-1067 du 7 novembre 1958 portant loi organique sur le Conseil constitutionnel : articles 23-1 à 23-11</Titre>
<Complement>Procédure pour une QPC</Complement>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R12126" URL="http://www.conseil-constitutionnel.fr/conseil-constitutionnel/root/bank_mm/QPC/plaquette_qpc.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="402.7 KB">
<Titre>La question prioritaire de constitutionnalité (QPC)</Titre>
<Source ID="R30735">Conseil constitutionnel</Source>
</PourEnSavoirPlus>
</Publication>
