<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2149" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Assurance : "constat amiable" et démarches à effectuer en cas d'accident</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Argent</dc:subject>
<dc:description>Le constat amiable (e-constat via votre smartphone) permet, en cas d'accident automobile, d'être indemnisé au mieux, qu'il y ait des blessés ou non.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-11-09</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F2149</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006157200&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073984, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006174893&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073984, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006176413&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073984&amp;dateTexte=vig</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N32</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19803">Argent</Niveau>
<Niveau ID="N32">Assurance automobile (véhicule)</Niveau>
<Niveau ID="F2149" type="Fiche d'information">Assurance : "constat amiable" et démarches à effectuer en cas d'accident</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19803">
<Titre>Argent</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20263">Assurance</SousThemePere><DossierPere ID="N32">
<Titre>Assurance automobile (véhicule)</Titre><SousDossier ID="N32-1">
<Titre>Souscription et vie du contrat</Titre>
<Fiche ID="F31325">Souscription du contrat</Fiche>
<Fiche ID="F2628">Assurance obligatoire ou "au tiers"</Fiche>
<Fiche ID="F2622">Assurances facultatives et "tous risques"</Fiche>
<Fiche ID="F1362">Attestation et certificat d'assurance</Fiche>
<Fiche ID="F2595">Modification du contrat</Fiche>
<Fiche ID="F2659">Résiliation du contrat</Fiche>
<Fiche ID="F3052">Recours et litiges</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N32-2">
<Titre>Prime</Titre>
<Fiche ID="F2599">Tarifs, cotisations et durée du contrat</Fiche>
<Fiche ID="F2655">Bonus-malus</Fiche>
<Fiche ID="F2663">Jeunes conducteurs et surprime d'assurance</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N32-3">
<Titre>Sinistre</Titre>
<Fiche ID="F2149">Accident et constat</Fiche>
<Fiche ID="F2685">Vol du véhicule</Fiche>
<Fiche ID="F2630">Accident sous l'emprise de l'alcool ou de stupéfiants</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N32-4">
<Titre>Indemnisation du sinistre</Titre>
<Fiche ID="F2152">Indemnisation des dégâts matériels</Fiche>
<Fiche ID="F2677">Indemnisation des victimes de dommages corporels</Fiche>
<Fiche ID="F2692">Indemnisation du vol du véhicule</Fiche>
<Fiche ID="F2679">Indemnisation par le FGAO</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Sinistre</SousDossierPere>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>En France</Titre>
<Texte><Paragraphe>Votre assureur doit vous remettre un constat européen d'accident, appelé souvent "constat à l'amiable".  Ce document (éventuellement dématérialisé avec le e-constat) facilitera la déclaration à partir de laquelle le calcul de l'indemnisation est réalisé. Pour être indemnisé, vous devez impérativement respecter des délais pour signaler ce sinistre à votre assureur.</Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Compléter le constat papier</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous avez un accident avec votre véhicule, vous devrez  établir un constat ou une déclaration de sinistre.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le constat européen d'accident, souvent appelé <Expression>constat à l’amiable</Expression>, vous est remis par votre assureur à la signature du contrat. Vous pouvez lui en demander d'autres exemplaires à tout moment, et il est fortement recommandé d'en détenir au moins un exemplaire dans votre véhicule.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce document précise les informations sur les circonstances de l'accident et permet notamment de déterminer la responsabilité des conducteurs impliqués.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une fois complété, vous devez transmettre ce document à votre assureur, par courrier en recommandé (avec accusé de réception de préférence) dans les 5 jours suivant l'accident.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>il n'existe pas de modèle officiel de constat. Chaque assureur dispose de son propre modèle.</Paragraphe>
</ASavoir>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Compléter et signer le constat</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous devez remplir le recto (partie constat) sur les lieux de l'accident, avec l'autre conducteur, le tout <MiseEnEvidence>dans un seul constat</MiseEnEvidence>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le constat doit être signé par les deux conducteurs pour être valable.</Paragraphe>
<Paragraphe>Chaque partie conserve un exemplaire du constat après avoir complété la partie commune.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le verso (partie déclaration) peut être complété plus tard, individuellement par chacun des conducteurs.</Paragraphe>
<Paragraphe>Utilisez pour vous aider le mode d'emploi incorporé au <Expression>constat à l’amiable</Expression>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si l'accident implique plusieurs véhicules, vous devez remplir</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>un <Expression>constat à l’amiable</Expression> avec le conducteur du véhicule qui vous précédait</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et un autre constat avec celui qui vous suivait.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>vous pouvez compléter d'avance la partie A du constat concernant vos coordonnées et celles de votre assurance, et vous pouvez également joindre des photographies de l'accident.</Paragraphe>
</ANoter>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Refus de compléter ou de signer le constat d'un des conducteurs</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si l'autre conducteur refuse de compléter le constat (s'il n'est pas assuré, par exemple) ou de signer le <Expression>constat à l’amiable</Expression>, vous devez relever le numéro d'immatriculation de son véhicule.</Paragraphe>
<Paragraphe>Essayez d'obtenir le témoignage des personnes qui ont assisté à l'accident ou l'intervention d'un agent de police ou d'un gendarme.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous avez des témoins, tâchez de conserver leurs coordonnées afin qu'ils puissent être recontactés éventuellement par la suite.</Paragraphe>
<Paragraphe>Remplissez le constat en signalant le refus de l'autre conducteur.
		Utilisez pour cela la partie "Observations" du recto du constat.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si l'autre conducteur prend la fuite après l'accident, notez le numéro de sa plaque d'immatriculation et prévenez la police pour signaler les faits.</Paragraphe>
<Paragraphe>Complétez le constat comme indiqué plus haut en indiquant la fuite du conducteur dans la partie "Observations".</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Informer l'assurance et lui transmettre le constat</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Que le constat soit signé ou que la partie adverse ait refusé de le faire, il faut informer votre assurance et lui adresser le ou les constat(s) dans les 5 jours.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous pouvez lui adresser par courrier ou lui remettre en mains propres.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Utiliser le e-constat ou constat électronique</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Depuis le 1<Exposant>er</Exposant> décembre 2014, vous pourrez utiliser dans certaines conditions le <LienExterne URL="http://www.e-constat-auto.fr/">e-constat</LienExterne>

, application permettant de compléter votre constat via votre smartphone. Ce e-constat aura la <MiseEnEvidence>même valeur juridique</MiseEnEvidence> que le constat papier traditionnel.</Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dans quels cas peut-on l'utiliser ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous pourrez utiliser l'application e-constat à la place du constat papier pour déclarer un accident à votre assureur, uniquement :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>si l'accident a lieu en France (métropole ou DOM),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si l'accident concerne des véhicules immatriculés et assurés en France,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si l'accident ne concerne pas plus de 2 véhicules,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si l'accident n'a entraîné aucun dommage corporel (aucun blessé donc).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Comment l'utiliser ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous devez disposer de l'application sur votre téléphone mobile ou votre tablette. Vous pouvez aussi l'installer sur le lieu de l'accident, même s'il est plus prudent d'en disposer auparavant.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous pouvez compléter le e-constat sur un ou deux appareils.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une fois complété, vous devez contrôler les informations. Un récapitulatif vous sera transmis avant que le e-constat ne soit signé et envoyé à l'assurance.</Paragraphe>
<Paragraphe>Quand vous êtes d'accord, vous le signez au doigt sur l'écran de votre appareil et ensuite il est envoyé par voie électronique à votre assureur.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous recevrez en même temps :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>un SMS de confirmation de votre saisie de e-constat,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une version PDF de votre constat dans votre boîte mail.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Prévenir les autorités en cas d'accident corporel</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lors d'un accident de la circulation, si une personne a été blessée, il faut prévenir les services de police ou de gendarmerie.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les autorités :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> sécurisent le lieu de l'accident,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> établissent un procès-verbal de constatation sur les circonstances de l'accident, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et relèvent l'identité des conducteurs impliqués, passagers, piétons et témoins le cas échéant.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Même si les autorités établissent un procès-verbal, vous devez signaler l'accident à votre assureur, avec le constat à l'amiable version papier obligatoirement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous êtes blessé, vous devez faire établir un certificat médical par l'hôpital ou un médecin précisant vos dommages corporels et adressez-le à votre assureur en lui demandant une provision sur l'indemnisation de vos dommages corporels.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous n'aviez pas signalé de blessé lors de l'établissement du constat et que vous ressentez des douleurs quelques heures plus tard, faites-les constater le plus tôt possible par un médecin et signalez-le à votre assureur.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>veillez à bien remplir le constat, car il établit avec précision les circonstances de l'accident. Si celui-ci est mal renseigné, l'assurance peut vous attribuer la moitié de la responsabilité de l'accident et majorer votre <LienInterne LienPublication="F2655" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">coefficient de bonus-malus</LienInterne>. En cas de litige, vous pouvez saisir le <LienInterne LienPublication="F3052" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">médiateur de votre assurance</LienInterne>.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>À l'étranger</Titre>
<Texte><Paragraphe>Si vous avez un accident de la route à l'étranger, vous devez compléter le constat européen d'accident (ou "constat à l'amiable") avec l'autre conducteur en cause.
		Adressez ensuite votre exemplaire à votre compagnie d'assurance dans un délai de 5 jours.
Prenez contact avec votre assurance  pour les questions d'assistance (rapatriement ou prise en charge des réparations par exemple).</Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Constat</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Dans le cas d'un accident de la route intervenu lors d'un déplacement à l'étranger, vous devez compléter <LienInterne LienPublication="F2149" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">un constat européen d'accident (ou "constat à l'amiable")</LienInterne> de façon la plus claire et la plus complète possible. Indiquez-y les coordonnées de la partie adverse (coordonnées, identité, assureur, numéro de police et immatriculation du véhicule notamment).</Paragraphe>
<Paragraphe>Utilisez pour vous aider le mode d'emploi incorporé au <Expression>constat à l’amiable</Expression>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les parties en présence doivent signer le constat et en conserver un exemplaire  après avoir complété la partie commune.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le verso (partie déclaration) peut être complété plus tard, individuellement par chacun des conducteurs.</Paragraphe>
<Paragraphe>S'il y a des témoins, relevez leurs identités et leurs coordonnées.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si l'accident implique plusieurs véhicules, vous devez remplir</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>un <Expression>constat à l’amiable</Expression> avec le conducteur du véhicule qui vous précédait</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et un autre constat avec celui qui vous suivait.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>le <Expression>e-constat</Expression>, qui permet de remplir un constat sous forme numérique avec son smartphone, ne fonctionne pas en cas d'accident à l'étranger.</Paragraphe>
</ANoter><Paragraphe>Ce constat étant standardisé au niveau européen,  la langue dans laquelle il est rédigé n'a pas d'importance.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'exemplaire que vous aurez  conservé doit être adressé à votre compagnie d'assurance dans un délai de 5 <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra>, par courrier recommandé avec accusé de réception.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous devez envoyer ce constat à votre assureur, même si la partie adverse a refusé de le compléter ou de le signer.</Paragraphe>

<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>vérifier également que votre assurance fonctionne dans le pays où vous vous trouvez sur <LienInterne LienPublication="F2694" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">la carte verte</LienInterne>.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Assistance</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous devez contacter votre compagnie d'assurance pour  les éventuelles questions d'assistance, comme la prise en charge des réparations du véhicule, l'envoi de pièces détachées pour ses réparations ou le rapatriement du véhicule ou de ses occupants.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ses coordonnées à partir de l'étranger sont généralement indiquées sur la couverture du constat. Vérifiez ce point avant d'entamer le voyage, et vérifiez également que vous disposez des coordonnées de votre assureur.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous disposez d'une assurance <Expression>protection juridique</Expression>, votre assureur prendra en charge les démarches concernant l'indemnisation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans le cas contraire, vous devrez engager vous-même les démarches.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les bureaux nationaux figurants au dos du certificat d'assurance <MiseEnEvidence>ne sont pas compétents</MiseEnEvidence> en matière d'assistance, il faut contacter votre compagnie d'assurance.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Évaluation des indemnités</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'évaluation des indemnités varie selon le pays où vous avez eu l'accident.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vérifiez les conditions auprès de votre assureur.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous devez conserver toutes les pièces justificatives car l'assureur pourrait vous les réclamer.</Paragraphe>
<Paragraphe>Notamment celles concernant :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les certificats médicaux,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les frais de rapatriement,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> les frais de réparation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les frais de remorquage et de dépannage,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les frais de gardiennage,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les frais de location d'un autre véhicule,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les frais de ré-immatriculation d'un véhicule en cas de remplacement,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les frais de contrôle technique en cas de perte totale,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les frais de perte de chiffre d'affaires pour les véhicules professionnels,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la perte de valeur du véhicule si vous le conservez,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les objets transportés,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les frais de logement, si vous devez rester sur place le temps de la réparation</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et d'une manière générale, tout frais relatif à la remise en conformité du véhicule.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>En cas d'accident avec un conducteur non assuré</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'indemnisation de la victime d'un tel accident est à la charge du fonds de garantie automobile du pays européen dans lequel l'accident est survenu, selon les règles en vigueur dans ce pays. Les coordonnées du bureau national d'assurance automobile dont figurent au dos de la <LienInterne LienPublication="F1362" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">carte verte</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous êtes victime d'un tel accident, vous devez saisir le Fonds de garantie des assurances obligatoires de dommages (FGAO). Cet organisme gère la demande puis exerce un recours contre le fonds de garantie automobile du pays de l'accident.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le FGAO propose un <LienInterne LienPublication="R15103" type="Formulaire" audience="Particuliers">formulaire de demande d'indemnisation</LienInterne> sur son site internet. Toute demande doit être accompagnée d'un état descriptif des dommages et des pièces justificatives.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><OuSAdresser ID="R2699" type="Centre de contact">
<Titre>Votre assureur</Titre>
<Complement>Pour déclarer un sinistre et transmettre votre constat</Complement>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R19751" type="Centre de contact">
<Titre>Assurance Banque Épargne Info Service</Titre>
<Complement>Pour obtenir des informations complémentaires</Complement><Texte>
						
								<Paragraphe>
			Informations sur les démarches et les relations contractuelles dans le domaine de l'assurance, de la banque et de l'épargne
		</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>0 811 901 801</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Du lundi au vendredi de 8h à 18h.</Paragraphe>
								<Paragraphe>Numéro violet ou majoré : coût d'un appel vers un numéro fixe + service payant, depuis un téléphone fixe ou mobile</Paragraphe>
								<Paragraphe>Pour connaître le tarif, écoutez le message en début d'appel</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par courrier</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			ABE Info Service
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			61 rue Taitbout
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			75436 Paris Cedex 09
		</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>Via le <LienExterne URL="http://www.abe-infoservice.fr/abe-info-service/nous-contacter.html">formulaire de contact</LienExterne>
</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R1201" type="Centre de contact">
<Titre>Police secours - 17</Titre>
<Complement>En cas d'accident avec des blessés</Complement><Texte>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			
      Composez le
      <MiseEnEvidence>17</MiseEnEvidence>
      en cas d'urgence concernant un accident de la route, un trouble à l'ordre public ou une infraction pénale.
    
		
			Une équipe de policiers ou de gendarmes se rendra  sur les lieux.</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			
      Vous pouvez aussi composez le
      <MiseEnEvidence>112</MiseEnEvidence>.</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Si la situation ne relève pas d'une urgence, composez le numéro de votre commissariat ou de votre brigade de gendarmerie.
		</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R1206" type="Centre de contact">
<Titre>Pompiers - 18</Titre>
<Complement>En cas d'accident avec des blessés</Complement><Texte>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			
      Composez le
      <MiseEnEvidence>18</MiseEnEvidence>
      en cas d'urgence concernant un incendie, un accident de la route, un accident domestique, une explosion ou dégagement de gaz ou de vapeurs toxiques, une personne en péril, une noyade ou une inondation.
    
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			
      Depuis un téléphone portable, composez le
      <MiseEnEvidence>112</MiseEnEvidence>.
		</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R52" type="Centre de contact">
<Titre>Fonds de garantie des assurances obligatoires de dommages (FGAO)</Titre>
<Complement>Pour contacter le FGAO en cas d'accident avec une personne non assurée</Complement><Texte>
						
								<Paragraphe>
			Le Fonds de garantie des assurances obligatoires de dommages (FGAO) indemnise les victimes d’accidents de la circulation dont les auteurs n’étaient pas assurés ou pas identifiés.
		</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			<LienExterne URL="http://www.fondsdegarantie.fr/nous-contacter">Accès au formulaire de contact</LienExterne>

       par messagerie.
    
		</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006157200&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073984" ID="R13611">
<Titre>Code des assurances : articles L113-1 à L113-17</Titre>
<Complement>Obligations de l'assuré</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006174893&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073984" ID="R313">
<Titre>Code des assurances : articles L421-11 à L421-15</Titre>
<Complement>Accidents d'automobile survenus à l'étranger</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006176413&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073984&amp;dateTexte=vig" ID="R18394">
<Titre>Code des assurances : articles R421-64 à R421-71</Titre>
<Complement>Accidents d'automobile survenus à l'étranger</Complement>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R38904" URL="http://www.e-constat-auto.fr/" audience="Particuliers">
<Titre>e-constat automobile</Titre>
<Source ID="R38906">Association française de l'assurance</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41789" URL="http://www.abe-infoservice.fr/assurance.html" audience="Particuliers">
<Titre>Informations pratiques sur l'assurance</Titre>
<Source ID="R39432">Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R31870" URL="http://www.europe-consommateurs.eu/fr/publications/brochures/?download=Accident_en_Europe_-FINAL_web_01.pdf&amp;did=156" audience="Particuliers">
<Titre>Accident automobile en Europe : comment réagir ?</Titre>
<Source ID="R30741">Centre européen des consommateurs France</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R17509">
<Titre>Jour ouvré</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Jour effectivement travaillé dans une entreprise ou une administration.
		Le plus souvent, on compte 5 jours ouvrés par semaine (par exemple, du lundi au vendredi ou du mardi au samedi).</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F2635" audience="Particuliers">Est-on assuré quand on utilise son véhicule personnel à titre professionnel ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F2682" audience="Particuliers">Assurance : que devient le véhicule accidenté ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F3077" audience="Particuliers">Assurance habitation : comment déclarer un sinistre ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F2694" audience="Particuliers">Mon assurance auto couvre-t-elle un voyage à l'étranger ?</QuestionReponse>
</Publication>
