<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2382" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Congé ou temps partiel pour création ou reprise d'entreprise</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>Le salarié qui souhaite créer ou reprendre une entreprise peut bénéficier d'un congé ou d'un passage à temps partiel pour s'investir dans son projet.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-01</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F2382</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000033006094&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000033006265&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000033006265&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&amp;idSectionTA=LEGISCTA000033444780&amp;dateTexte=20170101, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&amp;idSectionTA=LEGISCTA000033510113&amp;dateTexte=20170101</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N510</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N510">Congés dans le secteur privé</Niveau>
<Niveau ID="F2382" type="Fiche d'information">Congé ou temps partiel pour création ou reprise d'entreprise</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19964">Temps de travail et congés</SousThemePere><DossierPere ID="N510">
<Titre>Congés dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N510-1">
<Titre>Congés annuels</Titre>
<Fiche ID="F2258">Congés payés</Fiche>
<Fiche ID="F2262">Maladie et congés payés annuels</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N510-2">
<Titre>Congés liés à l'arrivée d'un enfant</Titre>
<Fiche ID="F2265">Congé maternité</Fiche>
<Fiche ID="F3156">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</Fiche>
<Fiche ID="F2268">Congé d'adoption</Fiche>
<Fiche ID="F2266">Congé de 3 jours pour naissance ou adoption</Fiche>
<Fiche ID="F2280">Congé parental à temps plein</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N510-3">
<Titre>Congés pour maladie, handicap ou dépendance d'un membre de la famille</Titre>
<Fiche ID="F151">Congé pour enfant malade</Fiche>
<Fiche ID="F1631">Congé de présence parentale</Fiche>
<Fiche ID="F16920">Congé de proche aidant</Fiche>
<Fiche ID="F1767">Congé de solidarité familiale</Fiche>
<Fiche ID="F706">Allocation journalière d'accompagnement d'une personne en fin de vie</Fiche>
<Fiche ID="F32112">Don de jours de repos à un salarié parent d'enfant gravement malade</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N510-4">
<Titre>Congés et aides en cas de création ou de reprise d'entreprise</Titre>
<Fiche ID="F2382">Congé et temps partiel</Fiche>
<Fiche ID="F2742">Levée provisoire des clauses d'exclusivité</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N510-5">
<Titre>Congés spécifiques</Titre>
<Fiche ID="F2278">Congés pour événement familial</Fiche>
<Fiche ID="F2381">Congé sabbatique</Fiche>
<Fiche ID="F2310">Congé pour exercer un mandat local</Fiche>
<Fiche ID="F2295">Congé d'enseignement, de recherche et d'innovation</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Congés et aides en cas de création ou de reprise d'entreprise</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le salarié qui envisage de créer ou de reprendre une entreprise peut, sous conditions, soit prendre un congé pour création ou reprise d'entreprise, soit bénéficier d'une période de travail à temps partiel.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Départ en congé</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Tout salarié peut bénéficier d'un congé pour création ou reprise d'entreprise, s'il justifie de 24 mois d'ancienneté, consécutifs ou non, dans l'entreprise et, si nécessaire, dans les autres entreprises du groupe. Toutefois, l'ancienneté requise peut être différente si elle est déterminée par convention ou accord collectif d'entreprise (ou, à défaut, par convention ou accord de branche).</Paragraphe>
<Paragraphe>L'ancienneté est appréciée à partir de la date de début du congé.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Durée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié choisit la durée du congé qu'il souhaite, dans la limite d'une durée maximale,  fixée : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit à la durée maximale déterminée par convention ou accord collectif d'entreprise (ou, à défaut, par convention ou accord de branche),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit, en l'absence de convention ou accord applicable dans l'entreprise, à 1 an. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Elle peut être prolongée au plus d'une année supplémentaire.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande du salarié</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande initiale</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié informe l'employeur de la date à laquelle il souhaite partir en congé pour création ou reprise d'entreprise et de la durée envisagée de ce congé. Les conditions et délais d'information sont déterminés par convention ou accord collectif d'entreprise (ou, à défaut, par convention ou accord de branche).</Paragraphe>
<Paragraphe>En l'absence de convention ou d'accord applicable, le salarié adresse sa demande à son employeur par tout moyen permettant de justifier de la date de la demande (lettre ou courrier électronique recommandé, par exemple). Sa demande est adressée à l'employeur au moins 2 mois avant la date de départ en congé envisagée.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande de prolongation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié peut demander à bénéficier d'une prolongation de son congé pour création ou reprise d'entreprise. Les conditions et délais de la demande de prolongation sont déterminés par convention ou accord collectif d'entreprise (ou, à défaut, par convention ou accord de branche).</Paragraphe>
<Paragraphe>En l'absence de convention ou d'accord applicable, le salarié adresse sa demande de prolongation à l'employeur par tout moyen permettant de justifier de la date de la demande  (lettre ou courrier électronique recommandé, par exemple). Sa demande est adressée à l'employeur au moins 2 mois avant la date du terme du congé en cours.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Réponse de l'employeur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur informe le salarié :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit de son accord sur la date de départ choisie par le salarié,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit du report de cette date,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit du refus de lui accorder le congé.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Accord de l'employeur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur informe le salarié de son accord sur la date de départ choisie du congé pour création ou reprise d'entreprise  par tout moyen permettant de justifier de la date de sa réponse. À défaut de réponse de sa part, dans un délai de 30 jours à compter de la réception de la demande, son accord est considéré comme acquis.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Report du départ en congé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur peut reporter le départ en congé :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit pendant 6 mois au maximum à compter de la date de la demande du salarié,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit pour limiter le nombre d'absences simultanées dans l'entreprise à la fois au titre du congé sabbatique et du congé pour création ou reprise d'entreprise.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'employeur informe le salarié du report de la date de départ choisie, par tout moyen permettant de justifier de la date de sa réponse.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Refus d'accorder le congé</Paragraphe>
</Titre>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Entreprise de moins de 300 salariés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur peut refuser d'accorder le congé dans l'un des cas suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>si le salarié ne remplit pas les conditions ouvrant droit au congé (ancienneté insuffisante, demande de départ en congé dans un délai trop court...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si l'employeur estime, après avis du comité d'entreprise (CE) ou, à défaut, des délégués du personnel (DP), que le départ en congé aura des conséquences  préjudiciables à la bonne marche de l'entreprise,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si le salarié demande ce congé moins de 3 ans après une précédente création ou reprise d'entreprise ou après le début de l'exercice de précédentes responsabilités de direction au sein d'une entreprise répondant aux critères de <LienInterne LienPublication="F31188" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">jeune entreprise innovante (JEI)</LienInterne>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le refus de l'employeur d'accorder un congé pour création ou reprise d'entreprise est notifié au salarié par tout moyen permettant de justifier de la date de sa réponse.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié peut contester le refus de l'employeur dans les 15 jours à compter de la réception de la notification du refus, par la <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">saisine du conseil de prud'hommes</LienInterne>.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Entreprise de 300 salariés ou plus</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur peut refuser d'accorder le congé si le salarié ne remplit pas les conditions y ouvrant droit  (ancienneté insuffisante, demande de départ en congé dans un délai trop court...).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le refus de l'employeur d'accorder un congé pour création ou reprise d'entreprise est notifié au salarié par tout moyen permettant de justifier de la date de sa réponse.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié peut contester le refus de l'employeur dans les 15 jours à compter de la notification, par la <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">saisine du conseil de prud'hommes</LienInterne>.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>
</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Situation du salarié pendant le congé</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Rémunération</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le congé pour création ou reprise d'entreprise n'est pas rémunéré (sauf dispositions conventionnelles, contractuelles ou <LienIntra LienID="R12729" type="Définition de glossaire">usage</LienIntra> contraire).</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Report des congés payés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié qui prend un congé pour création ou reprise d'entreprise bénéficie d'un report de ses congés payés non pris. Les conditions de ce report sont fixées par convention ou accord collectif d'entreprise (ou, à défaut, par convention ou accord de branche).</Paragraphe>
<Paragraphe>En l'absence de convention ou d'accord applicable, le salarié peut reporter les congés acquis à partir de la 5<Exposant>e</Exposant> semaine, jusqu'au départ en congé. Ces congés peuvent être cumulés pendant 6 ans au maximum. Une indemnité compensatrice correspondant au total des jours de congés cumulés sera versée au salarié lors du départ en congé.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Au terme du congé</Paragraphe>
</Titre><BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Si le salarié souhaite revenir dans l'entreprise</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié retrouve son emploi précédent ou un emploi similaire dans l'entreprise, assorti d'une rémunération au moins équivalente à celle qu'il percevait au moment du départ en congé. Le salarié a le droit de bénéficier, si besoin, d'une réadaptation professionnelle, notamment en cas de changement de techniques ou de méthodes de travail.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il doit informer l'employeur de sa décision d'être réemployé, par tout moyen permettant de justifier de la date de la notification (lettre ou courrier électronique recommandé, par exemple). Il l'informe au moins 3 mois avant la date de fin de son congé pour  création ou reprise d'entreprise (sauf date différente prévue par accord collectif d'entreprise ou, à défaut, par convention ou accord de branche).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié ne peut invoquer aucun droit à être réemployé avant la fin du congé.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Si le salarié souhaite rompre son contrat de travail</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le contrat de travail est rompu dans le respect des conditions prévues par le contrat de travail, à l'exception de celles relatives au préavis. De ce fait, le salarié est dispensé de payer une indemnité de préavis.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié doit informer l'employeur de sa décision de rompre le contrat de travail, par tout moyen permettant de justifier de la date de la notification (lettre ou courrier électronique recommandé, par exemple). Il l'informe au moins 3 mois avant la date de fin de son congé pour création ou reprise d'entreprise (sauf date différente prévue par accord collectif d'entreprise ou, à défaut, par convention ou accord de branche).</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Passage à temps partiel</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Tout salarié peut bénéficier d'une période de travail à temps partiel pour création ou reprise d'entreprise, s'il justifie de 24 mois d'ancienneté, consécutifs ou non, dans l'entreprise et, si nécessaire, dans les autres entreprises du groupe. Toutefois, l'ancienneté requise peut être différente si elle est déterminée par convention ou accord collectif d'entreprise (ou, à défaut, par convention ou accord de branche).</Paragraphe>
<Paragraphe>L'ancienneté est appréciée à partir de la date de début du temps partiel.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Durée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié choisit la durée pendant laquelle il souhaite bénéficier d'une période de travail à temps partiel pour création ou reprise d'entreprise, dans la limite d'une durée maximale, fixée :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit à la durée déterminée par convention ou accord collectif d'entreprise (ou, à défaut, par convention ou accord de branche),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit, en l'absence de convention ou accord applicable dans l'entreprise, à 1 an. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Elle peut être prolongée au plus d'une année supplémentaire.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande du salarié</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande initiale</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié informe l'employeur :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de la date de début de la période de travail à temps partiel,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> de l'amplitude de la réduction souhaitée de son temps de travail,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et de la durée envisagée du temps partiel.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les conditions et délais d'information sont déterminés par convention ou accord collectif d'entreprise (ou, à défaut, par convention ou accord de branche).</Paragraphe>
<Paragraphe>En l'absence de convention ou d'accord applicable, le salarié adresse sa demande à son employeur par tout moyen permettant de justifier de la date de demande de temps partiel (lettre ou courrier électronique recommandé, par exemple). Sa demande est adressée à l'employeur au moins 2 mois avant la date envisagée du début du temps partiel.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande de prolongation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié peut demander à bénéficier d'une prolongation de son temps partiel pour création ou reprise d'entreprise. Les conditions et délais de la demande de prolongation sont déterminés par convention ou accord collectif d'entreprise (ou, à défaut, par convention ou accord de branche).</Paragraphe>
<Paragraphe>En l'absence de convention ou d'accord applicable, le salarié adresse sa demande de prolongation à l'employeur par tout moyen permettant de justifier de la date de demande de temps partiel (lettre ou courrier électronique recommandé, par exemple). Sa demande est adressée à l'employeur au moins 2 mois avant la date du terme du temps partiel en cours.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Réponse de l'employeur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur informe le salarié :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit de son accord sur la date de départ choisie par le salarié,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit du report de cette date,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit du refus de lui accorder le congé.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Accord de l'employeur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur informe le salarié de son accord sur la date du passage à temps partiel, par tout moyen permettant de justifier de la date de sa réponse. À défaut de réponse de sa part, dans un délai de 30 jours à compter de la réception de la demande, son accord est réputé acquis.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Report du passage à temps partiel</Paragraphe>
</Titre>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Entreprise de moins de 300 salariés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur peut reporter le passage à temps partiel :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit pendant 6 mois au maximum à compter de la date de la demande du salarié,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit pour limiter le nombre d'absences simultanées dans l'entreprise à la fois au titre du congé sabbatique et du congé pour création ou reprise d'entreprise.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'employeur informe le salarié du report de la date de départ choisie, par tout moyen permettant de justifier de la date de sa réponse.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Entreprise de 300 salariés ou plus</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur peut reporter le passage à temps partiel pendant 6 mois au maximum à compter de la date de la demande du salarié</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Refus d'accorder le temps partiel</Paragraphe>
</Titre>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Entreprise de moins de 300 salariés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur peut refuser le passage à temps partiel dans l'un des cas suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>si le salarié ne remplit pas les conditions ouvrant droit au temps partiel (ancienneté insuffisante, demande dans un délai trop court...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si l'employeur estime, après avis du comité d'entreprise (CE) ou, à défaut, des délégués du personnel (DP), que le passage à temps partiel aura des conséquences  préjudiciables à la bonne marche de l'entreprise,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si le salarié demande ce temps partiel moins de 3 ans après une précédente création ou reprise d'entreprise ou après le début de l'exercice de précédentes responsabilités de direction au sein d'une entreprise répondant aux critères de <LienInterne LienPublication="F31188" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">jeune entreprise innovante (JEI)</LienInterne>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le refus de l'employeur d'accorder un passage à temps partiel est notifié au salarié par tout moyen permettant de justifier de la date de sa réponse.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié peut contester le refus de l'employeur dans les 15 jours à compter de la réception de la notification du refus, par la <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">saisine du conseil de prud'hommes</LienInterne>.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Entreprise de 300 salariés ou plus</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur peut refuser d'accorder le passage à temps partiel si le salarié ne remplit pas les conditions y ouvrant droit  (ancienneté insuffisante, demande de départ en congé dans un délai trop court...).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le refus de l'employeur d'accorder un passage à temps partiel  est notifié au salarié par tout moyen permettant de justifier de la date de sa réponse.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié peut contester le refus de l'employeur dans les 15 jours à compter de la notification, par la <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">saisine du conseil de prud'hommes</LienInterne>.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>
</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Situation du salarié pendant le temps partiel</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Signature d'un avenant au contrat</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lors du passage à temps partiel, un avenant au contrat de travail fixe la durée de cette période. Toute prolongation de la période de travail à temps partiel, à la demande du salarié, donne lieu à la signature d'un nouvel avenant.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Rémunération</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié est rémunéré en proportion de son temps de travail  (sauf dispositions conventionnelles, contractuelles ou <LienIntra LienID="R12729" type="Définition de glossaire">usage</LienIntra> contraire).</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Au terme du temps partiel</Paragraphe>
</Titre><BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Le salarié souhaite revenir dans l'entreprise</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié retrouve son emploi à temps plein, assorti d'une rémunération au moins équivalente à celle qu'il percevait avant le passage à temps partiel.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il doit informer l'employeur de sa décision par tout moyen permettant de justifier de la date de la notification (lettre ou courrier électronique recommandé, par exemple). Il l'informe au moins 3 mois avant la date de fin du temps partiel (sauf date différente prévue par accord collectif d'entreprise ou, à défaut, par convention ou accord de branche).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié ne peut invoquer aucun droit à être réemployé à temps plein avant le terme du temps plein.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Le salarié souhaite rompre son contrat de travail</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le contrat de travail est rompu dans le respect des conditions prévues par le contrat de travail, à l'exception de celles relatives au préavis. De ce fait, le salarié est dispensé de payer une indemnité de préavis.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié doit informer l'employeur de sa décision de rompre le contrat de travail, par tout moyen permettant de justifier de la date de la notification (lettre ou courrier électronique recommandé, par exemple). Il l'informe au moins 3 mois avant la date de fin du temps partiel (sauf date différente prévue par accord collectif d'entreprise ou, à défaut, par convention ou accord de branche).</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000033006094&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R38226">
<Titre>Code du travail : articles L3142-105 à L3142-116</Titre>
<Complement>Conditions, durée, demande du salarié, réponse de l'employeur, situation du salarié, au terme du congé ou du temps partiel (ordre public)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000033006265&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R46160">
<Titre>Code du travail : articles L3142-117 et L3142-118</Titre>
<Complement>Conditions, durée, demande du salarié, réponse de l'employeur, situation du salarié, au terme du congé ou du temps partiel (champ de la négociation collective))</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000033006265&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R46161">
<Titre>Code du travail : articles L3142-119 à L3142-124</Titre>
<Complement>Conditions, durée, demande du salarié, réponse de l'employeur, situation du salarié, au terme du congé ou du temps partiel (dispositions supplétives)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&amp;idSectionTA=LEGISCTA000033444780&amp;dateTexte=20170101" ID="R38227">
<Titre>Code du travail : articles D3142-65 à D3142-72</Titre>
<Complement>Demande du salarié, réponse de l'employeur, au terme du congé ou du temps partiel (ordre public)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&amp;idSectionTA=LEGISCTA000033510113&amp;dateTexte=20170101" ID="R42496">
<Titre>Code du travail : articles D3142-73 à D3142-76</Titre>
<Complement>Demande du salarié, réponse de l'employeur, au terme du congé ou du temps partiel (dispositions supplétives)</Complement>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R14328" URL="http://vosdroits.service-public.fr/professionnels-entreprises/N24264.xhtml" audience="Particuliers">
<Titre>Création d'entreprise</Titre>
<Source ID="R30601">Service-public.fr</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R12729">
<Titre>Usage professionnel ou usage local (droit du travail)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Pratique d'application générale, constante et fixe au sein d'une profession ou d'une localité et à l'origine d'une règle non écrite s'imposant à l'employeur vis-à-vis du salarié.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
</Publication>
