<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2590" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Charges de copropriété : répartition, vote, paiement et contestation</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Logement</dc:subject>
<dc:description>Les charges de copropriété sont les dépenses que doivent supporter collectivement les copropriétaires pour l'entretien de l'immeuble. La participation de chaque copropriétaire varie selon la nature des charges (générales ou spéciales). Le vote des charges et leur paiement dépend des caractéristiques des dépenses (prévues ou non par le budget prévisionnel).</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-03-10</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F2590</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068256, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006061423</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31340</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19808">Logement</Niveau>
<Niveau ID="N31340">Charges de copropriété</Niveau>
<Niveau ID="F2590" type="Fiche d'information">Charges de copropriété : répartition, vote, paiement et contestation</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19808">
<Titre>Logement</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31337">Copropriété</SousThemePere><DossierPere ID="N31340">
<Titre>Charges de copropriété</Titre>
<Fiche ID="F20586">Budget prévisionnel</Fiche>
<Fiche ID="F2590">Répartition, vote et paiement des charges</Fiche>
<Fiche ID="F31418">Emprunt collectif</Fiche>
<Fiche ID="F14745">Individualisation des frais de chauffage</Fiche>
<Fiche ID="F2603">Recouvrement des charges impayées</Fiche>
</DossierPere>
<Avertissement ID="R36790" date="2016-12-30">
<Titre>Fonds travaux</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Le <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033724160">décret n°2016-1914</LienExterne>
 et <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033724309">l'arrêté du 27 décembre 2016</LienExterne>
 apportent des précisions sur les sommes exigibles chargées d'alimenter le fonds de travaux.</Paragraphe>
				<Paragraphe>Ces pages sont en cours de mise à jour.</Paragraphe>
			</Texte>
</Avertissement>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Les charges de copropriété sont les dépenses que doivent supporter collectivement les copropriétaires pour l'entretien de l'immeuble. La participation de chaque copropriétaire varie selon la nature des charges (générales ou spéciales). Le vote des charges et leur paiement dépend des caractéristiques des dépenses (prévues ou non par le budget prévisionnel).</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Répartition des charges</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Charges générales</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les charges générales concernent les frais liés à :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>l'administration de l'immeuble (par exemples, honoraires du syndic, frais de tenue des assemblées générales),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'entretien de l'immeuble (par exemples, nettoyage des parties communes, frais d'enlèvement des ordures ménagères),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et la conservation de l'immeuble (par exemples, ravalement des façades, réfection des toitures).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Tous les copropriétaires doivent participer aux charges générales à hauteur de leur <LienIntra LienID="R2602" type="Définition de glossaire">quote-part</LienIntra>, même si la dépense ne présente aucune utilité directe pour leur lot.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Charges spéciales</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les charges spéciales concernent les frais liés :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>aux services collectifs (gardiennage, service de nettoyage, système de sécurité...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>aux équipements communs (entretien de la chaudière collective, de l'ascenseur, installation d'une antenne de télévision...).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ces charges sont payées  en fonction de l'utilité et de la possibilité pour les copropriétaires d'utiliser ces services ou équipements. Par exemple, pour les frais d'ascenseur, les copropriétaires des lots situés en rez-de-chaussée n'ont pas à supporter ces frais, sauf si l'ascenseur dessert la cave ou le parking.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>la possibilité pour le copropriétaire d'accéder de l'extérieur à l'ascenseur ou au niveau de sa cave est jugée suffisante pour lui imposer une participation financière, même s'il ne possède pas de garage.</Paragraphe>
</ASavoir>
</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Vote des charges</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dépenses prévues par le budget prévisionnel</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Chaque année, les copropriétaires votent un <LienInterne LienPublication="F20586" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">budget prévisionnel</LienInterne> pour faire face aux dépenses courantes relatives aux parties communes et aux équipements communs. Ces dépenses couvrent :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>leur maintien en l'état,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>leur fonctionnement,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et leur administration.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Dans ce cadre, les charges relatives aux dépenses courantes sont intégrées dans le budget prévisionnel quelle que soit leur nature (générale ou spéciale).</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dépenses hors budget prévisionnel</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les copropriétaires peuvent également participer à des dépenses exceptionnelles non prévues par le budget prévisionnel. Ces dépenses doivent faire l'objet au cas par cas  d'un <LienInterne LienPublication="F2619" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">vote des copropriétaires</LienInterne>. </Paragraphe>
<Paragraphe>Il s'agit notamment :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>des travaux de conservation ou d'entretien de l'immeuble,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des travaux portant sur des éléments d'équipement communs,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des travaux d'amélioration (transformation de l'existant, adjonction d'un nouvel élément d'équipement, aménagement ou création de locaux à usage commun, surélévation de bâtiment...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des études techniques (diagnostics, consultations...).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>En pratique, ces dépenses sont votées en même temps que les travaux.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Paiement des charges</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Chaque copropriétaire doit assumer le paiement des charges votées à hauteur de sa <LienIntra LienID="R2602" type="Définition de glossaire">quote-part</LienIntra>.</Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dépenses prévues par le budget prévisionnel</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les charges prévues au budget prévisionnel sont financées par le versement de <MiseEnEvidence>provisions</MiseEnEvidence>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ces provisions sont versées par les copropriétaires au syndic de copropriété.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elles sont égales au 1/4 du budget voté, sauf décision contraire de l'assemblée générale.</Paragraphe>
<Paragraphe>La provision doit être réglée :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> le 1<Exposant>er</Exposant> jour de chaque trimestre </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou le 1<Exposant>er</Exposant>  jour de la période fixée par l'assemblée générale.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Avant la date d'exigibilité, le syndic de copropriété adresse une lettre simple à chaque copropriétaire indiquant le montant de sa provision.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dépenses hors budget prévisionnel</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lors du vote des dépenses exceptionnelles, l'assemblée générale fixe le montant de la dépense et la date d'exigibilité des provisions correspondantes.</Paragraphe>
<Paragraphe>En pratique, ces dépenses sont votées en même temps que les travaux. Pour ces dépenses, le syndic peut exiger :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le versement de <MiseEnEvidence>provisions spéciales</MiseEnEvidence> pour les travaux autorisés par l'assemblée générales, en dehors de travaux de maintenance, ainsi que pour les travaux urgents (sans délibération préalable de l'assemblée générale et après avis du conseil syndical), </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou le <MiseEnEvidence>versement d'avances</MiseEnEvidence> pour anticiper le financement des travaux d'entretien, de conservation des parties communes et des équipements communs, nécessaires dans les 3 années à venir, ou pour respecter l'échéancier du plan pluriannuel de travaux éventuellement adopté en assemblée générale, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou le versement d'une <MiseEnEvidence>réserve ou fonds de roulement</MiseEnEvidence> fixé par le règlement de copropriété (au maximum 1/6<Exposant>e</Exposant> du budget prévisionnel).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Avant la date d'exigibilité fixée par l'assemblée générale, le syndic de copropriété adresse une lettre simple à chaque copropriétaire indiquant l'objet de la dépense et le montant de la somme exigible.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Contestation des charges</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Tout copropriétaire qui constate que sa part est supérieure de plus 1/4 à ce qu'elle devrait être (ou que la part d'un autre copropriétaire est inférieure de plus 1/4 à ce qu'elle devrait être), peut contester cette répartition devant le tribunal de grande instance (TGI).</Paragraphe><OuSAdresser ID="R30" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Tribunal de grande instance (TGI)</Titre>
<PivotLocal>tgi</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-tribunaux-de-grande-instance-21768.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>

<Paragraphe>Cette action peut être engagée :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>dans les 5 ans qui suivent la publication du <LienInterne LienPublication="F2589" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">règlement de copropriété</LienInterne> au fichier immobilier,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou dans les 2 ans qui suivent la 1<Exposant>re</Exposant> <LienInterne LienPublication="F2604" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">vente du lot de copropriété</LienInterne> intervenue après la publication du règlement de copropriété au fichier immobilier.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si la plainte du copropriétaire est fondée, le juge établit une nouvelle répartition des charges qui s'applique seulement pour l'avenir.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>en dehors de ces cas de contestation des charges, modifier la répartition des charges nécessite un vote à l'unanimité des copropriétaires.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Dossier ID="N31340" audience="Particuliers">
<Titre>Charges de copropriété</Titre>
<Theme ID="N19808">
<Titre>Logement</Titre>
</Theme>
</Dossier>
</VoirAussi>

<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068256" ID="R15198">
<Titre>Loi n°65-557 du 10 juillet 1965 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre>
<Complement>Articles 10 à 14-1 et 33</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006061423" ID="R1785">
<Titre>Décret n°67-223 du 17 mars 1967 fixant le statut de la copropriété des immeubles bâtis</Titre>
<Complement>Articles 43 à 45</Complement>
</Reference>
<Definition ID="R2602">
<Titre>Quote-part</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Part que chacun doit payer ou recevoir dans la répartition d'une somme</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F32920" audience="Particuliers">Qui doit payer les charges l'année de la vente d'un bien en copropriété?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F896" audience="Particuliers">Le syndic peut-il imposer une avance de trésorerie aux copropriétaires ?</QuestionReponse>
</Publication>
