<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2726" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Déclaration de nationalité française par mariage</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Étranger - Europe</dc:subject>
<dc:description>Le mariage avec un Français n'a pas d'effet automatique sur la nationalité. L'acquisition de la nationalité française se fait selon la procédure de la déclaration si un certain nombre de conditions sont réunies (durée du mariage, communauté de vie, assimilation...).</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-07-11</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F2726</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006165440&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006165744&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000026284360&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000699753, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2012/01/cir_34452.pdf, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2011/08/cir_33673.pdf, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2011/12/cir_34304.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N111</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19804">Étranger - Europe</Niveau>
<Niveau ID="N111">Acquisition de la nationalité française</Niveau>
<Niveau ID="F2726" type="Fiche d'information">Déclaration de nationalité française par mariage</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19804">
<Titre>Étranger - Europe</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20306">Étrangers en France</SousThemePere><DossierPere ID="N111">
<Titre>Acquisition de la nationalité française</Titre><SousDossier ID="N111-1">
<Titre>Nationalité française par déclaration</Titre>
<Fiche ID="F2726">Par mariage</Fiche>
<Fiche ID="F33430">Par un ascendant de Français</Fiche>
<Fiche ID="F33800">Par un frère ou une sœur de Français</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N111-2">
<Titre>Nationalité française par naturalisation</Titre>
<Fiche ID="F2213">Conditions</Fiche>
<Fiche ID="F15832">Demande et réponse de l'administration</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N111-3">
<Titre>Nationalité française d'un enfant</Titre>
<Fiche ID="F295">Enfant né en France de parents étrangers</Fiche>
<Fiche ID="F3070">Enfant adopté</Fiche>
<Fiche ID="F31919">Enfant recueilli</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N111-4">
<Titre>Réintégration dans la nationalité française</Titre>
<Fiche ID="F3071">Par déclaration</Fiche>
<Fiche ID="F2214">Par décret</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Nationalité française par déclaration</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le mariage avec un Français n'a pas d'effet automatique sur la nationalité.
		L'acquisition de la nationalité française se fait selon la procédure de la déclaration si un certain nombre de conditions sont réunies (durée du mariage, communauté de vie, assimilation...).</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Durée du mariage</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous pouvez acquérir la nationalité française par déclaration <MiseEnEvidence>après un délai de 4 ans</MiseEnEvidence> à compter de votre mariage.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le délai de communauté de vie <MiseEnEvidence>est porté à 5 ans</MiseEnEvidence> si, au moment de votre déclaration, vous ne pouvez pas prouver :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>que vous avez résidé de façon ininterrompue et légale (avec un <LienInterne LienPublication="N110" type="Dossier" audience="Particuliers">document provisoire ou titre de séjour</LienInterne>)  en France pendant au moins 3 ans depuis votre mariage,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou que, en cas de résidence à l'étranger, votre époux(se)  français(e) a bien été inscrit(e) au registre des Français établis hors de France pendant votre communauté de vie à l'étranger.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si votre mariage a été célébré à l'étranger, il doit avoir été <LienInterne LienPublication="F21614" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">transcrit sur les registres de l'état civil français</LienInterne>.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Séjour régulier</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous devez être en  séjour régulier en France (muni d'un document provisoire ou d'un titre de séjour).</Paragraphe>
<Paragraphe>La nationalité française ne peut pas vous être accordée si vous avez fait l'objet <LienInterne LienPublication="F11891" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">d'un arrêté d'expulsion</LienInterne> toujours en vigueur ou d'une <LienInterne LienPublication="F2784" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">interdiction du territoire français</LienInterne> non entièrement exécutée.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Communauté de vie</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La communauté de vie affective et matérielle ne doit pas avoir cessé avec votre époux qui  doit avoir conservé sa nationalité.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Assimilation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous devez justifier d'une <LienInterne LienPublication="F11926" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">connaissance suffisante de la langue française</LienInterne>, caractérisée notamment par la compréhension du langage nécessaire à la gestion de la vie quotidienne et aux situations de la vie courante .</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous devez indiquer la (ou les) nationalité(s) que vous possédez déjà, si vous souhaitez la conserver ou y renoncer.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Absence de condamnation pénale</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous ne pouvez pas acquérir la nationalité française si vous vous trouvez dans l'un des cas suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>vous avez été condamné pour un crime ou délit constituant une atteinte aux intérêts fondamentaux de la Nation ou un acte de terrorisme,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>vous avez été condamné à une peine d'au moins 6 mois de prison sans sursis (quelle que soit l'infraction).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ces restrictions ne s'appliquent pas si vous avez bénéficié d'une réhabilitation ou si la mention de la condamnation a été exclue du bulletin n°2 de votre casier judiciaire.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Où déposer la déclaration ?</Paragraphe>
</Titre><BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Cas général</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Selon les cas, vous devez déposer le dossier :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit à la plate-forme régionale de naturalisation de votre département s'il en existe une,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit à la plate-forme régionale de naturalisation d'un département limitrophe s'il n'en existe pas dans votre département.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Il convient de contacter votre préfecture (ou de consulter son site internet) pour connaître les modalités de dépôt du dossier dans votre département.</Paragraphe>
<OuSAdresser ID="R2" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture</Titre>
<PivotLocal>prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>À Paris</Paragraphe>
</Titre><OuSAdresser ID="R42217" type="Local personnalisable">
<Titre>Préfecture de police de Paris - Bureau des naturalisations</Titre>
<PivotLocal>paris_ppp_naturalisation-75104-01</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/ile-de-france/paris/paris_ppp_naturalisation-75104-01"/>
</OuSAdresser>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>À l'étranger</Paragraphe>
</Titre><OuSAdresser ID="R2750" type="Local personnalisable">
<Titre>Ambassade ou consulat français à l'étranger</Titre>
<PivotLocal>ambassade_france_etranger</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/le-ministere-et-son-reseau/annuaires-et-adresses-du-maedi/ambassades-et-consulats-francais-a-l-etranger/"/>
</OuSAdresser>


</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Pièces à fournir</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous devez faire votre déclaration à l'aide du <LienInterne LienPublication="R39936" type="Formulaire" audience="Particuliers">formulaire cerfa n°15277*02</LienInterne> rempli en 2 exemplaires, datés et signés.</Paragraphe>
<Paragraphe>La demande doit être accompagnée des documents suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>Copie intégrale de <LienInterne LienPublication="F1427" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">votre acte de naissance</LienInterne>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Si l'acte ne comporte pas votre filiation,  joindre les copies intégrales des actes de naissance de vos parents, sous forme de photocopies. </Paragraphe>
<Paragraphe>En cas d'impossibilité de fournir la copie intégrale de votre acte de naissance ou en cas de présentation d'un extrait plurilingue, d'autres documents seront demandés.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Copie intégrale  récente (de préférence de moins de 3 mois) de <LienInterne LienPublication="F1432" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">l'acte de mariage</LienInterne> ou de sa transcription sur les registres consulaires français quand le mariage a été célébré à l'étranger, délivrée depuis moins de 3 mois</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Tout document prouvant que la communauté de vie tant affective que matérielle n'a pas cessé  depuis votre mariage, dont notamment la copie intégrale de l'acte de naissance des enfants nés avant ou après le mariage et établissant la filiation à l'égard des 2 époux</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Certificat de nationalité française, actes d'état civil ou tous autres documents émanant des autorités françaises de nature à établir que votre époux était  français au jour du mariage et l'a conservée</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Copie intégrale des actes de naissance de vos enfants mineurs étrangers qui résident avec vous de manière habituelle ou alternativement dans le cas de séparation ou de divorce ainsi que les pièces de nature à établir cette résidence</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Justificatif de la résidence régulière et ininterrompue en France pendant au moins 3 ans depuis le mariage. Exemples : titres de séjour, récépissés de demande de titre de séjour ou de demande d'asile, autorisations provisoires de séjour, contrats de travail, attestations Pôle emploi, factures d'électricité, bulletins de salaire...)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Diplôme ou attestation prouvant un <LienInterne LienPublication="F11926" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">niveau de connaissance suffisant</LienInterne> de la langue française. Vous êtes toutefois dispensé de la production de ce diplôme ou de cette attestation si vous êtes titulaires d'un diplôme délivré dans un pays francophone à l'issue d'études suivies en français. Bénéficient également de cette dispense les personnes souffrant d'un handicap ou d'un état de santé déficient chronique ou âgées d'au moins 60 ans.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Justificatif récent de domicile mentionnant nom, prénom et adresse complète</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Si vous avez résidé à l'étranger, tout document justifiant de votre résidence régulière et ininterrompue en France pendant au moins 3 ans à compter du mariage ou un certificat d'inscription de votre époux français au registre des Français établis hors de France pendant la durée de votre communauté de vie à l'étranger</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Si vous vivez  en France depuis moins de 10 ans, un extrait de casier judiciaire étranger </Paragraphe>
<Paragraphe>(ou  document équivalent délivré, après votre arrivée en France, par une autorité judiciaire ou administrative du(des) pays où vous avez vécu  au cours des 10 dernières années)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> En cas d'unions antérieures, les copies intégrales des actes de mariage et tous documents justifiant leur dissolution</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Coût de la déclaration</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La déclaration d'acquisition de la nationalité française  est  soumise à un droit de timbre de <Valeur>55 €</Valeur>. Cette taxe se règle au moyen d'un <LienInterne LienPublication="F32952" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">timbre fiscal</LienInterne> ordinaire.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Décision de l'administration</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Étude du dossier</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si votre dossier est complet, vous recevez un récépissé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une enquête est effectuée et vous êtes convoqué avec votre époux pour un entretien destiné à vérifier la continuité de la communauté de vie tant affective que matérielle entre vous depuis votre mariage.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il s'agit d'apprécier s'il y a lieu de s'opposer à l'acquisition de la nationalité française pour indignité ou défaut d'assimilation autre que linguistique. </Paragraphe>
<Paragraphe>Lors de l'entretien, vous et votre époux devez signer une attestation sur l'honneur certifiant que la communauté de vie tant affective que matérielle n'a pas cessé entre vous depuis le mariage.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous faites aussi l'objet d'un entretien individuel destiné à vérifier que vous maîtrisez la langue française.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous êtes dispensé de cette vérification :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>si  vous produisez une attestation justifiant d'un niveau suffisant de la langue française (ou avez un diplôme délivré dans un pays francophone à l'issue d'études suivies en français) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou si vous souffrez d'un handicap ou d'un état de santé déficient chronique ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou si avez au moins 60 ans.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le dossier est ensuite transmis pour instruction et décision au ministère en charge de l'immigration qui dispose d'un délai d'un an à compter de la délivrance du récépissé pour rendre sa décision.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Décision favorable</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous remplissez les conditions, et si le gouvernement français ne s'y oppose pas, le ministre en charge de l'immigration enregistre votre déclaration de nationalité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous devenez alors français à la date à laquelle vous avez souscrit votre déclaration.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une copie de celle-ci, portant mention de l'enregistrement, vous est remise par la préfecture de votre domicile (ou par le consulat si vous résidez à l'étranger).</Paragraphe>
<Paragraphe>Cette copie doit être précieusement conservée. Elle est une preuve de la nationalité et sert à établir le <LienInterne LienPublication="F1051" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">certificat de nationalité française</LienInterne> et la carte nationale d'identité.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Refus d'enregistrement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si l'une des conditions n'est pas remplie, le ministre en charge de l'immigration refuse l'enregistrement de votre déclaration.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il vous notifie sa décision motivée et vous disposez d'un délai de 6 mois pour la contester devant le tribunal de grande instance territorialement compétent.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Opposition du gouvernement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le gouvernement français peut s'opposer, par décret en Conseil d'État, à l'acquisition de la nationalité française pour indignité ou défaut d'assimilation, autre que linguistique, dans le délai de 2 ans à compter :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit de la date de délivrance du récépissé de déclaration,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit du jour où la décision judiciaire admettant la régularité de la déclaration est passée en <LienIntra LienID="R15859" type="Définition de glossaire">force de chose jugée</LienIntra>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La polygamie ou une condamnation pour violences ayant entraîné une mutilation ou une infirmité permanente sur un enfant de moins de 15 ans sont considérées comme un  défaut d'assimilation.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas d'opposition du gouvernement, vous êtes considéré n'avoir jamais acquis la nationalité française.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Contestation de l'enregistrement par le ministère public</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le <LienIntra LienID="R1127" type="Définition de glossaire">ministère public (parquet)</LienIntra> peut contester l'enregistrement dans un délai de 2 ans si les conditions ne sont pas remplies.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il peut également le faire en cas de mensonge ou de fraude dans le délai de 2 ans à compter de leur découverte.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cesser  la vie commune dans les 12 mois qui suivent  l'enregistrement est  une présomption de fraude.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006165440&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R11512">
<Titre>Code civil : articles 21-1 à 21-6</Titre>
<Complement>Acquisition de la nationalité française à raison du mariage</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006165744&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R11404">
<Titre>Code civil : articles 21-26 à 21-27-1</Titre>
<Complement>Dispositions communes à certains modes d'acquisition de la nationalité française</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000026284360&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R46205">
<Titre>Code général des impôts : articles 958 et 959</Titre>
<Complement>Droit de timbre</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000699753" ID="R12851">
<Titre>Décret n°93-1362 du 30 décembre 1993 relatif aux déclarations de nationalité, aux décisions de naturalisation, de réintégration, de perte, de déchéance et de retrait de la nationalité française</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2012/01/cir_34452.pdf" ID="R1692" format="application/pdf" poids="1.9 MB">
<Titre>Circulaire du ministère de l'immigration du 29 décembre 2009 relative à la procédure d'acquisition de la nationalité française en raison du mariage</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2011/08/cir_33673.pdf" ID="R32569" format="application/pdf" poids="395.4 KB">
<Titre>Circulaire du 24 août 2011 relative au contrôle de l'assimilation dans les procédures d'acquisition de la nationalité française</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2011/12/cir_34304.pdf" ID="R11454" format="application/pdf" poids="1.1 MB">
<Titre>Circulaire du 30 novembre 2011 relative au niveau de connaissance de la langue française requis des postulants à la nationalité française</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R39936" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_15277.do" numerocerfa="15277*02" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de nationalité française - Mariage avec un français</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source><NoticeLiee ID="R44755" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51949&amp;cerfaFormulaire=15277" format="application/pdf" poids="455.2 KB">Notice de demande de nationalité française pour mariage</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2266" URL="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/etat-civil-et-nationalite-francaise/" audience="Particuliers">
<Titre>État civil et nationalité française</Titre>
<Source ID="R30604">Ministère en charge des affaires étrangères</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R1127">
<Titre>Parquet (ou ministère public)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Corps de magistrats représentant les intérêts de la société devant les juridictions</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R15859">
<Titre>Jugement passé en force de chose jugée</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Jugement qui n'est pas susceptible de recours, soit parce que les recours ont été épuisés, soit que les délais sont expirés</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F32952" audience="Particuliers">Nationalité française : comment acheter un timbre fiscal ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F11926" audience="Particuliers">Comment justifier de son niveau de connaissance de la langue française ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F3068" audience="Particuliers">Dans quels cas un enfant est-il Français ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F334" audience="Particuliers">Peut-on avoir plusieurs nationalités ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F3083" audience="Particuliers">Quelles démarches doit-on faire lorsqu'on obtient la nationalité française ?</QuestionReponse>
</Publication>
