<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2749" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Période de professionnalisation dans la fonction publique d'État (FPE)</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>Les périodes de professionnalisation visent à favoriser la mobilité des agents en leur permettant d'acquérir de nouvelles compétences.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-02-12</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F2749</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000469540, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000017767427, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000020972279</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N186</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N186">Formation professionnelle dans la fonction publique</Niveau>
<Niveau ID="F2749" type="Fiche d'information">Période de professionnalisation dans la fonction publique d'État (FPE)</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20176">Formation</SousThemePere><DossierPere ID="N186">
<Titre>Formation professionnelle dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N186-1">
<Titre>Fonction publique d'État (FPE)</Titre>
<Fiche ID="F20094">Entretien de formation</Fiche>
<Fiche ID="F3019">Formation initiale et formation continue</Fiche>
<Fiche ID="F3021">Préparation aux examens et concours</Fiche>
<Fiche ID="F3026">Congé de formation professionnelle</Fiche>
<Fiche ID="F2749">Période de professionnalisation</Fiche>
<Fiche ID="F18090">Droit individuel à la formation (Dif)</Fiche>
<Fiche ID="F3027">Bilan de compétences</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N186-2">
<Titre>Fonction publique territoriale (FPT)</Titre>
<Fiche ID="F32165">Livret individuel de formation</Fiche>
<Fiche ID="F18460">Formation initiale et formation continue</Fiche>
<Fiche ID="F18464">Préparation aux examens et concours</Fiche>
<Fiche ID="F3040">Droit individuel à la formation (Dif)</Fiche>
<Fiche ID="F3042">Congé de formation professionnelle</Fiche>
<Fiche ID="F2282">Bilan de compétences</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N186-3">
<Titre>Fonction publique hospitalière (FPH)</Titre>
<Fiche ID="F3044">Entretien et passeport de formation</Fiche>
<Fiche ID="F3033">Formation initiale et formation continue</Fiche>
<Fiche ID="F3046">Préparation aux examens et concours</Fiche>
<Fiche ID="F3063">Période de professionnalisation</Fiche>
<Fiche ID="F3080">Droit individuel à la formation (Dif)</Fiche>
<Fiche ID="F3054">Congé de formation professionnelle</Fiche>
<Fiche ID="F33300">Bilan de compétences</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Fonction publique d'État (FPE)</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Les périodes de professionnalisation ont pour objectif de favoriser la mobilité des agents en leur permettant de s'adapter à l'évolution des méthodes et des techniques et d'acquérir de nouvelles compétences ou qualifications. Elles alternent périodes d'activité et périodes de formation. Elles sont adaptées aux spécificités de l'emploi visé par l’agent et peuvent se dérouler dans un emploi différent de son affectation antérieure.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La période de professionnalisation a pour objet de prévenir les risques d'inadaptation du fonctionnaire ou de l'agent contractuel à l'évolution des méthodes et des techniques. Elle est aussi destinée à favoriser son accès à un emploi exigeant des compétences nouvelles ou correspondant à des qualifications différentes.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle peut aussi permettre au fonctionnaire d'accéder  à un autre corps ou cadre d'emplois de même niveau et de même <LienInterne LienPublication="F12344" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">catégorie</LienInterne> que son emploi d'origine.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui est concerné ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le fonctionnaire ou l'agent contractuel qui se trouve dans l'une des situations suivantes peut bénéficier d'une période de professionnalisation,  :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>compter 20 ans de services effectifs,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>avoir au moins 45 ans,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>être  en situation de reconversion professionnelle, de reclassement ou d'inaptitude physique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>disposer d'une  qualification insuffisante au regard de l'évolution des technologies et de l'organisation du travail,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>reprendre  son  travail après un congé de maternité ou un congé parental,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>être handicapé et relever  de <LienInterne LienPublication="F23149" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">l'obligation d'emploi.</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'agent peut s'engager dans une période de professionnalisation à l'initiative de son administration ou à sa  demande. Lorsque l'agent demande à bénéficier d'une période de professionnalisation, son chef de service l'informe,  dans un  délai de 2 mois, de son acceptation ou de son refus. Le refus est 
			 soumis à l'avis préalable de la <LienInterne LienPublication="R24436" type="Sigle">CAP</LienInterne> et doit être motivé.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'accès à une période de professionnalisation est de droit pour le fonctionnaire ou l'agent contractuel n'ayant suivi aucune formation inscrite au plan de formation  au cours des 3 années antérieures. Cet accès peut toutefois être différé d'1 an au maximum en raison des nécessités du service après avis de la CAP.</Paragraphe>
<Paragraphe>Seuls 2 % des agents d'un même service peuvent bénéficier simultanément d'une période de professionnalisation. Dans un service de moins de 50 agents, l'acceptation d'une période de professionnalisation peut être différée lorsqu'un autre agent du service en bénéficie déjà.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déroulement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La période de professionnalisation est une période de 6 mois maximum alternant périodes de formation et périodes de travail. Elle consiste en un parcours de formation adapté aux spécificités de l'emploi auquel l'agent se destine. Les périodes de travail peuvent être accomplies sur un  emploi différent de l'emploi antérieur de l'agent.</Paragraphe>
<Paragraphe>La réalisation d'une période de professionnalisation donne lieu à l'établissement d'une convention entre l'agent et les administrations concernées. Cette convention définit les fonctions auxquelles l'agent est destiné, la durée de la période de professionnalisation, les qualifications à acquérir et les formations prévues.</Paragraphe>
<Paragraphe>La période de professionnalisation peut se dérouler, en tout ou partie, hors  temps de travail et s'imputer sur le droit individuel à la formation (<LienInterne LienPublication="F18090" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">Dif</LienInterne>) après accord écrit de l'agent. Dans ce cas, la convention peut prévoir que les heures de formation effectuées hors temps de travail excédent les droits acquis au Dif dans la limite de 120 heures par an.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque la période de professionnalisation doit permettre à un fonctionnaire d'accéder à un nouveau corps ou cadre d'emplois, la convention doit être approuvée par l'administration appelée à prononcer le détachement et l'intégration dans le corps ou cadre d'emplois d'accueil. À l'issue de la période de professionnalisation, le fonctionnaire fait l'objet :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'une évaluation qui établit son aptitude à occuper l'emploi ciblé dans son nouveau corps ou cadre d'emplois,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>puis, après avis de la CAP, d'un détachement dans ce corps ou cadre d'emplois.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Après 2 ans de détachement, le fonctionnaire peut demander son intégration dans son corps ou cadre d'emplois d'accueil.</Paragraphe>
<Paragraphe>Durant la période de professionnalisation, l'agent est en position d'activité. Il bénéficie en conséquence de l'ensemble des dispositions statutaires relatives à cette position (congés annuels, congés de maladie et d'accident du travail, ...).</Paragraphe>
<Paragraphe>Après 2 ans de détachement, le fonctionnaire peut demander son intégration dans son corps ou cadre d'emplois d'accueil.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R3040" type="Centre de contact">
<Titre>Votre direction des ressources humaines (DRH)</Titre>
<Complement>Si vous souhaitez demander une période de professionnalisation</Complement>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R756" type="Centre de contact">
<Titre>Vos représentants du personnel</Titre>
<Complement>Pour tout complément d'information</Complement>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000469540" ID="R18419">
<Titre>Décret n°2007-1470 du 15 octobre 2007 relatif à la formation professionnelle tout au long de la vie des fonctionnaires de l'État</Titre>
<Complement>Articles 15 à 18</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000017767427" ID="R18420">
<Titre>Décret n°2007-1942 du 26 décembre 2007 relatif à la formation professionnelle des agents non titulaires et des ouvriers de l'État</Titre>
<Complement>Article 5</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000020972279" ID="R10478">
<Titre>Arrêté du 31 juillet 2009 relatif à l'évaluation de la période de professionnalisation pour les agents de la fonction publique de l'État</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R40220" URL="http://www.safire.fonction-publique.gouv.fr/" type="Téléservice">
<Titre>Rechercher une formation</Titre>
<Source ID="R30602">Ministère en charge de la fonction publique</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R34820" URL="http://www.safire.fonction-publique.gouv.fr" audience="Particuliers">
<Titre>Catalogue des formations disponibles par région</Titre>
<Source ID="R30602">Ministère en charge de la fonction publique</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Abreviation ID="R24436" type="Sigle">
<Titre>CAP</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Commission administrative paritaire</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
