<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2828" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Permis de conduire (catégorie B) - Déroulement de l'examen et délivrance</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Transports</dc:subject>
<dc:description>L'examen du permis B comprend une épreuve théorique générale (communément appelée "le code") et une épreuve pratique.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-07-27</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F2828</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000032465124&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228&amp;dateTexte=20160614, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006179836&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000021901053, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000023278404, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033736411, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000025803494, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000027399390, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000027899735, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2013/07/cir_37247.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N530</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19812">Transports</Niveau>
<Niveau ID="N530">Permis de conduire</Niveau>
<Niveau ID="F2828" type="Fiche d'information">Permis de conduire (catégorie B) - Déroulement de l'examen et délivrance</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19812">
<Titre>Transports</Titre>
</Theme><DossierPere ID="N530">
<Titre>Permis de conduire</Titre><SousDossier ID="N530-1">
<Titre>Attestation et brevet de sécurité routière</Titre>
<Fiche ID="F16511">Attestation de sécurité routière (ASR)</Fiche>
<Fiche ID="F16548">Attestation scolaire de sécurité routière (ASSR)</Fiche>
<Fiche ID="F2890">Brevet de sécurité routière (BSR) : catégorie AM du permis</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N530-2">
<Titre>Permis 2 roues</Titre>
<Fiche ID="F2830">Permis A</Fiche>
<Fiche ID="F2832">Permis A1</Fiche>
<Fiche ID="F31083">Permis A2</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N530-3">
<Titre>Permis voiture ou quadricycle lourd (catégorie B)</Titre>
<Fiche ID="F2826">Apprentissage anticipé (à partir de 15 ans)</Fiche>
<Fiche ID="F10036">Conduite encadrée (16 à 18 ans)</Fiche>
<Fiche ID="F21012">Conduite supervisée (18 ans ou plus)</Fiche>
<Fiche ID="F2824">Inscription à l'examen</Fiche>
<Fiche ID="F2825">Candidat libre</Fiche>
<Fiche ID="F2828">Déroulement de l'examen et délivrance du permis</Fiche>
<Fiche ID="F2833">Permis de conduire B1 : quadricycle lourd à moteur</Fiche>
<Fiche ID="F2845">Permis BE : voiture + remorque de plus de 750 kg</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N530-4">
<Titre>Permis pour le transport de marchandises et de personnes</Titre>
<Fiche ID="F2843">Permis poids lourds de catégorie C  : plus de 7,5 tonnes</Fiche>
<Fiche ID="F2846">Permis CE : véhicule de plus de 7,5 tonnes avec remorque de plus de 750 kg</Fiche>
<Fiche ID="F31121">Permis C1 : véhicule compris entre 3,5 et 7,5 tonnes</Fiche>
<Fiche ID="F31124">Permis C1E : véhicule entre 3,5 et 7,5 tonnes avec remorque de plus de 750 kg</Fiche>
<Fiche ID="F2844">Permis D : transport de personnes - plus de 8 places et plus de 8 mètres</Fiche>
<Fiche ID="F2848">Permis DE : transport de personnes - plus de 16 places et plus de 8 mètres avec remorque de plus de 750 kg</Fiche>
<Fiche ID="F31128">Permis D1 : transport de personnes - 16 places et 8 mètres maximum</Fiche>
<Fiche ID="F31129">Permis D1E : transport de personnes - 16 places et 8 mètres maximum avec remorque de plus de 750 kg</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N530-5">
<Titre>Perte, vol ou détérioration du permis de conduire</Titre>
<Fiche ID="F1450">Vol</Fiche>
<Fiche ID="F1727">Perte</Fiche>
<Fiche ID="F20109">Détérioration</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N530-6">
<Titre>Changement de situation</Titre>
<Fiche ID="F250">Changement d'adresse</Fiche>
<Fiche ID="F2695">Changement de nom</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N530-7">
<Titre>Contrôle médical</Titre>
<Fiche ID="F2727">Contrôle médical après une infraction</Fiche>
<Fiche ID="F2686">Contrôle médical pour raison de santé</Fiche>
<Fiche ID="F1255">Contrôle médical obligatoire pour un permis professionnel</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Permis voiture ou quadricycle lourd (catégorie B)</SousDossierPere><Avertissement ID="R45661" date="2016-11-02">
<Titre>Formation permettant de passer de boîte de vitesses automatique à boîte manuelle</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Un <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033316891&amp;fastPos=2&amp;fastReqId=1528123797&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte">arrêté du 14 octobre 2016</LienExterne>
 précise que les titulaires du permis de la catégorie B, limité aux véhicules à boîte de vitesses automatique <MiseEnEvidence>pour des raisons non médicales</MiseEnEvidence>, pourront suivre une formation de 7 heures pour pouvoir conduire un véhicule équipé d'une boîte manuelle.</Paragraphe>
				<Paragraphe>Cette formation remplacera, à partir du 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2017, le passage devant un inspecteur du permis de conduire.</Paragraphe>
				<Paragraphe>Les informations contenues dans cette page restent d'actualité et seront modifiées à cette date.</Paragraphe>
			</Texte>
</Avertissement>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>L'examen du permis B comprend une épreuve théorique générale (le <Expression>code</Expression>) et une épreuve pratique qui ne peut être passée qu'en cas de réussite au code.
		
			
		
			Ces 2 épreuves se déroulent selon une procédure précise.
		
			En cas de succès, un certificat permet de conduire avant de recevoir son permis.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Épreuve théorique générale</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous devez d'abord passer <LienInterne LienPublication="F33694" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">l'épreuve théorique générale</LienInterne> (code).</Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déroulement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le jour de l'épreuve, il faut se munir d'une <LienInterne LienPublication="F31057" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">pièce d'identité</LienInterne> valide ou périmée depuis moins de 2 ans.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous recevez les résultats par courrier postal ou électronique le jour même.</Paragraphe>
<Paragraphe>Après obtention du code, vous devez, dans un délai maximum de 5 ans à partir de la date d'obtention du code, passer l'examen pratique de conduite.</Paragraphe>
<Paragraphe>Durant ces 5 ans, vous avez droit à 5 présentations maximum pour réussir l'épreuve pratique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous avez déjà un autre permis de conduire, comprenant code et conduite,  depuis moins de 5 ans, vous ne passez que l'épreuve de conduite.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le bénéfice du code reste acquis en cas de changement, soit de filière de formation, soit de catégorie du permis de conduire.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>il n'existe pas de système d'équivalence en France d'une épreuve théorique  réussie dans un autre pays.</Paragraphe>
</ASavoir>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Séances spécifiques pour certains candidats</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Des séances spécifiques peuvent être organisées pour les candidats qui présentent <LienInterne LienPublication="F2842" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">un handicap physique</LienInterne> ou  qui maîtrisent mal la langue française.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour connaître les dates de ces sessions, il convient de se rapprocher de la préfecture.</Paragraphe>
<Paragraphe>Seuls les candidats ayant déclaré leur handicap ou leur défaut de maîtrise du français dans leur dossier d'inscription peuvent participer à ces séances spécifiques.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Épreuve pratique</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Après la réussite du code, vous pouvez vous présenter à l'épreuve pratique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le jour de l'épreuve, vous devez vous munir d'une <LienInterne LienPublication="F31057" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">pièce d'identité</LienInterne> valide ou périmée depuis moins de 2 ans.</Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Compétences évaluées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'épreuve pratique permet d'évaluer les points suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>respect des dispositions du code de la route,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>connaissance du véhicule,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>maîtrise des commandes et de la manipulation du véhicule,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>capacité à assurer votre propre sécurité et celles des autres usagers sur tout type de route, à percevoir et anticiper les dangers,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>capacité à appliquer les règles de sécurité dans les tunnels,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>degré d'autonomie dans la réalisation d'un trajet,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>capacité à conduire en respectant l'environnement et en adoptant un comportement courtois et prévenant envers les autres usagers.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déroulement de l'épreuve</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'épreuve dure 32 minutes. Vos documents d'examen sont vérifiés. </Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous avez suivi une formation selon la formule de l'apprentissage anticipé de la conduite, votre attestation de fin de formation initiale est vérifiée pour s'assurer que vous avez respecté la durée minimale d'un an de conduite accompagnée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Un test de vue est réalisé. Vous en êtes dispensé si vous avez passé une visite médicale préalable. En cas de test non concluant, l'examinateur signale le résultat de ce test au préfet pour que vous soyez convoqué pour un contrôle médical.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le test de conduite, d'une durée minimale de 25 minutes, comporte notamment :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la vérification d'un élément technique en relation avec la sécurité routière, à l'intérieur et à l'extérieur du véhicule,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la réalisation de deux manœuvres différentes : un freinage pour s'arrêter avec précision et une manœuvre en marche arrière (marche arrière en ligne droite, rangement en créneau ou en épi, demi-tour...).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe> Pour être reçu, vous devez obtenir au moins 20 points et ne pas commettre d'erreur éliminatoire (exemples : franchissement d'une ligne continue, circulation à gauche, non respect d'un signal prescrivant l'arrêt...).</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si vous passez l'épreuve sur un véhicule muni d'un embrayage ou d'une boîte de vitesse automatique, vous ne pourrez conduire que ce type de véhicule sauf avis favorable contraire d'un expert agréé (la mention de la conduite uniquement en automatique sera portée sur le permis de conduire). </Paragraphe>
</ANoter>
</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Résultat de l'épreuve pratique</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>À l'issue de l'épreuve pratique, l'inspecteur ne vous communique pas oralement le résultat.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous pouvez connaître le résultat de votre épreuve pratique 48 heures après l'avoir passée en utilisant le téléservice mis en place sur le site de la sécurité routière :</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R39502" URL="http://www.securite-routiere.gouv.fr/permis-de-conduire/resultats-du-permis-de-conduire" type="Téléservice">
<Titre>Résultats du permis de conduire</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
<Texte><Paragraphe>Permet de connaître le résultat de votre épreuve pratique 48 heures après l'avoir passée.</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>

<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>En cas d'échec</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous recevez un bilan précis de votre prestation.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>En cas de succès</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si le résultat est favorable, vous devez, pour  conduire dans l'attente de l'envoi de votre permis de conduire,  obtenir le  certificat d'examen du permis de conduire (CEPC) </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit en le téléchargeant directement par le biais du téléservice, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit en le demandant à votre auto-école.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Avec une pièce d'identité, le CEPC tient lieu de permis de conduire pendant 4 mois à compter de la date d'examen. En cas de contrôle des forces de l'ordre, ce certificat peut être présenté en version papier ou  sur un smartphone ou une tablette.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le CEPC ne permet pas de conduire à l'étranger.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous devez contacter votre auto-école pour savoir :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>si elle transmet elle-même votre dossier en préfecture avec le résultat favorable </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou si c'est à vous de le faire. Dans ce cas, renseignez-vous au préalable sur le site internet de la préfecture ou par téléphone pour savoir comment faire.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Cas>
</BlocCas>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Cas général</Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R2" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture</Titre>
<PivotLocal>prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>

											
												<OuSAdresser ID="R14145" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Sous-préfecture</Titre>
<PivotLocal>sous_pref</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>

											
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>À Paris</Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R19575" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture de police de Paris - Bureau des permis de conduire</Titre>
<PivotLocal>paris_ppp_permis_conduire</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.prefecturedepolice.interieur.gouv.fr/Demarches/Particulier/Permis-de-conduire-et-papiers-du-vehicule/Permis-de-conduire#ancre-6"/>
<Source ID="R30800">Préfecture de police de Paris</Source>
</OuSAdresser>

											
</Cas>
</BlocCas>

<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si l'inspecteur a considéré que vous devez passer un <LienInterne LienPublication="F2686" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">contrôle médical</LienInterne>, le CEPC fera état de cette obligation et ne vous permettra donc pas de conduire. </Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Délivrance du permis B</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour obtenir votre permis B, 2 situations sont possibles selon qu'il s'agit de votre 1ère obtention d'un permis de conduire ou de l'ajout d'une catégorie.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Premier permis</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous devez contacter votre auto-école pour savoir si elle transmet elle-même votre dossier à la préfecture qui a enregistré votre demande (celle de votre domicile ou celle du département de votre auto-école) avec le résultat favorable ou si c'est à vous de le faire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans la plupart des cas, au cours du délai de 4 mois de validité du certificat, le permis de conduire vous est adressé par voie postale à votre domicile.</Paragraphe>

						<Paragraphe>Il convient de <MiseEnEvidence>vérifier   sur le site internet de votre préfecture ou auprès de son standard téléphonique</MiseEnEvidence> comment la demande de permis peut être accomplie. </Paragraphe>
						<Paragraphe>En effet, elle peut parfois être effectuée en sous-préfecture ou en préfecture, uniquement sur place (sur rendez-vous ou pas),  par courrier ou encore de façon dématérialisée depuis le site de la préfecture.</Paragraphe>
					
<Paragraphe>Pour suivre la production de votre permis, vous pouvez </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>utiliser le téléservice de suivi de la fabrication et de la transmission de votre permis de conduire.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ServiceEnLigne ID="R36427" URL="https://permisdeconduire.ants.gouv.fr/Services-associes/Ou-en-est-votre-permis-de-conduire" type="Téléservice">
<Titre>Suivi de la fabrication et de la transmission de votre permis de conduire</Titre>
<Source ID="R30628">Agence nationale des titres sécurisés (ANTS)</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Pour savoir si votre permis de conduire est disponible suite à votre réussite à l'examen ou après le dépôt de votre demande de nouveau permis (ou de duplicata) suite à un vol ou une perte.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Paragraphe>Vous pouvez laisser un numéro de téléphone portable ou une adresse mail pour être tenu informé de la production de votre permis sans avoir à revenir sur le site de l'ANTS.</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>

<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>ou appeler le centre d'appels de l'ANTS.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<OuSAdresser ID="R33823" type="Centre de contact">
<Titre>Agence nationale des titres sécurisés (ANTS) - Permis de conduire</Titre>
<Source ID="R30628">Agence nationale des titres sécurisés (ANTS)</Source><Texte>
						
								<Paragraphe>Pour connaître l'état d'avancement de la production de votre permis de conduire après réussite à l'examen ou après le dépôt d'une  demande en préfecture d'un nouveau permis ou  duplicata</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			Du lundi au vendredi de 7h45 à 20 heures
		et le samedi de 8h à 17h</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>0810 901 041</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
								<Paragraphe>Numéro violet ou majoré : coût d'un appel vers un numéro fixe + service payant, depuis un téléphone fixe ou mobile</Paragraphe>
								<Paragraphe>Pour connaître le tarif, écoutez le message en début d'appel</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>

<Paragraphe>Si vous êtes absent lors du passage du facteur, il dépose un avis de passage. Vous avez ensuite 15 jours pour récupérer votre permis à La Poste. Passé ce délai, le permis est renvoyé à l'expéditeur et vous devrez contacter la préfecture pour faire une nouvelle demande de permis de conduire.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>s'il s'agit de la 1ère catégorie de permis de conduire que vous obtenez, il s'agira d'un permis probatoire et vous devrez apposer le signe distinctif jeune conducteur (communément appelé <Expression>autocollant A</Expression>) à l'arrière du véhicule.</Paragraphe>
</Attention>
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Ajout de la catégorie B à votre permis</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe> Si vous possédiez déjà une catégorie A (A, A1 ou A2), il convient de faire <LienInterne LienPublication="F20028" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">ajouter la nouvelle</LienInterne> B sur votre permis de conduire.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R250" type="Centre de contact">
<Titre>3939 Allô Service Public</Titre><Texte>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			3939 (coût : <Valeur>0,15 €</Valeur> TTC la minute)
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Du lundi au vendredi de 8h30 à 18h.
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Répond aux demandes de renseignement administratif concernant les droits et démarches.
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Depuis l'étranger ou hors métropole : +33 (0)1 73 60 39 39 uniquement depuis un poste fixe (coût d'une communication + coût de l'appel international variable selon les pays et les opérateurs).
		</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000032465124&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228&amp;dateTexte=20160614" ID="R913">
<Titre>Code de la route : articles R221-1 à R221-8</Titre>
<Complement>Délivrance et catégories</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006179836&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R33360">
<Titre>Code général des impôts : articles 1599 terdecies et quaterdecies</Titre>
<Complement>Taxe sur le permis de conduire</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000021901053" ID="R17414">
<Titre>Arrêté du 19 février 2010 relatif à l'épreuve pratique de l'examen du permis de conduire B et B1</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000023278404" ID="R19022">
<Titre>Arrêté du 17 décembre 2010 relatif aux conditions requises pour la conduite des motocyclettes légères et des véhicules de la catégorie L5e par les titulaires de la catégorie B du permis de conduire</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033736411" ID="R10091">
<Titre>Arrêté du 23 décembre 2016 relatif à la justification de l'identité, du domicile, de la résidence normale et de la régularité du séjour pour l'obtention du permis de conduire</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000025803494" ID="R31125">
<Titre>Arrêté du 20 avril 2012 fixant les conditions d'établissement, de délivrance et de validité du permis de conduire</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000027399390" ID="R32151">
<Titre>Arrêté du 26 avril 2013 relatif à la notification des résultats des examens du permis de conduire</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000027899735" ID="R37078">
<Titre>Arrêté du 29 juillet 2013 relatif au livret d'apprentissage de la catégorie B du permis de conduire</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2013/07/cir_37247.pdf" ID="R33678">
<Titre>Circulaire du 27 mai 2013 relative à la notification des résultats des examens du permis de conduire</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R36427" URL="https://permisdeconduire.ants.gouv.fr/Services-associes/Ou-en-est-votre-permis-de-conduire" type="Téléservice">
<Titre>Suivi de la fabrication et de la transmission de votre permis de conduire</Titre>
<Source ID="R30628">Agence nationale des titres sécurisés (ANTS)</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R43827" URL="http://www.securite-routiere.gouv.fr/permis-de-conduire/passer-son-permis/l-epreuve-du-code" audience="Particuliers">
<Titre>Épreuve du code - 1 000 nouvelles questions</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<QuestionReponse ID="F18683" audience="Particuliers">Peut-on contester les résultats de l'examen du permis de conduire ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F2842" audience="Particuliers">Examen du permis de conduire : quels aménagements en cas de handicap ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F33352" audience="Particuliers">Comment suivre la fabrication de son permis de conduire ?</QuestionReponse>




</Publication>
