<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F295" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Nationalité française : enfant né en France de parents étrangers</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Étranger - Europe</dc:subject>
<dc:description>Un enfant né en France de parents étrangers peut acquérir la nationalité française. Selon son âge, les conditions à remplir et les démarches à accomplir sont différentes.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-03-02</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F295</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006165743&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N111</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19804">Étranger - Europe</Niveau>
<Niveau ID="N111">Acquisition de la nationalité française</Niveau>
<Niveau ID="F295" type="Fiche d'information">Nationalité française : enfant né en France de parents étrangers</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19804">
<Titre>Étranger - Europe</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20306">Étrangers en France</SousThemePere><DossierPere ID="N111">
<Titre>Acquisition de la nationalité française</Titre><SousDossier ID="N111-1">
<Titre>Nationalité française par déclaration</Titre>
<Fiche ID="F2726">Par mariage</Fiche>
<Fiche ID="F33430">Par un ascendant de Français</Fiche>
<Fiche ID="F33800">Par un frère ou une sœur de Français</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N111-2">
<Titre>Nationalité française par naturalisation</Titre>
<Fiche ID="F2213">Conditions</Fiche>
<Fiche ID="F15832">Demande et réponse de l'administration</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N111-3">
<Titre>Nationalité française d'un enfant</Titre>
<Fiche ID="F295">Enfant né en France de parents étrangers</Fiche>
<Fiche ID="F3070">Enfant adopté</Fiche>
<Fiche ID="F31919">Enfant recueilli</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N111-4">
<Titre>Réintégration dans la nationalité française</Titre>
<Fiche ID="F3071">Par déclaration</Fiche>
<Fiche ID="F2214">Par décret</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Nationalité française d'un enfant</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Un enfant né en France de parents étrangers peut acquérir la nationalité française.
		
			Selon son âge, les conditions à remplir et les démarches à accomplir sont différentes.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Acquisition de la nationalité française entre 13 et 16 ans</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les parents étrangers d'un enfant âgé de 13 à 16 ans, qui est né en France et y réside habituellement depuis l'âge de 8 ans, peuvent réclamer, en son nom, la nationalité française par déclaration.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le consentement de l'enfant est obligatoire (sauf s'il est empêché d'exprimer sa volonté par une altération de ses facultés mentales ou corporelles).</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Démarche</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les parents  doivent souscrire une déclaration de nationalité auprès du greffier en chef du <LienIntra LienID="R197" type="Local personnalisable">tribunal d'instance (TI)</LienIntra> de leur domicile ou, à Paris, auprès du pôle de la nationalité française de Paris.</Paragraphe>
<Paragraphe>Après remise de la totalité des pièces nécessaires, le greffier en chef délivre un récépissé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il dispose d'un délai de 6 mois, à compter de cette délivrance, pour enregistrer la déclaration (accord) ou refuser cet enregistrement (décision d'irrecevabilité de la demande). </Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si l'un des 2 parents est étranger mais est né en France, l'enfant sera <LienInterne LienPublication="F3068" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">français de naissance</LienInterne>.</Paragraphe>
</ANoter>
</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Acquisition de la nationalité française entre 16 ans et 18 ans</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'enfant né en France de parents étrangers, peut devenir Français sans attendre sa majorité. Il peut, à partir de l'âge de 16 ans, réclamer la nationalité française par déclaration si au moment de cette déclaration :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>il réside en France,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et s'il a eu sa résidence habituelle en France pendant une période continue ou discontinue  d'au moins 5 ans, depuis l'âge de 11 ans.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Il peut effectuer seul cette démarche sans autorisation parentale (sauf s'il est empêché d'exprimer sa volonté par une altération de ses facultés mentales ou corporelles).</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Démarche</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le jeune de 16 à 18 ans souscrit une déclaration de nationalité auprès du greffier en chef du TI de son domicile compétent en matière de nationalité ou, à Paris, auprès du pôle de la nationalité française.</Paragraphe>
<Paragraphe>Après remise de la totalité des pièces nécessaires, le greffier en chef délivre un récépissé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il dispose d'un délai de 6 mois, à compter de cette délivrance, pour enregistrer la déclaration (accord) ou refuser cet enregistrement (décision d'irrecevabilité de la demande).</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Acquisition automatique de la nationalité française à 18 ans</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Tout enfant né en France de parents étrangers acquiert la nationalité française à ses 18 ans si, à cette date :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>il réside en France,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et s'il a eu sa résidence effective et habituelle en France pendant une période continue ou discontinue d'au moins 5 ans, depuis l'âge de 11 ans .</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Preuve de la nationalité française</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le jeune n'a aucune démarche à faire pour acquérir la nationalité française.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cette acquisition est automatique, mais il devra ensuite prouver sa nationalité pour obtenir un document d'identité comme une carte nationale d'identité ou un passeport.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dès 18 ans, le jeune doit demander, au greffier en chef du TI de son domicile compétent en matière de nationalité et, à Paris, au pôle de la nationalité française, un <LienInterne LienPublication="F1051" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">certificat de nationalité française</LienInterne> .</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce certificat doit être conservé précieusement car il fait foi jusqu'à preuve du contraire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Des documents lui seront demandés pour vérifier qu'il remplit les conditions d'acquisition automatique (résidence en France au moment de la majorité et pendant une période de 5 ans entre 11 et 18 ans). Il est donc important de conserver tous les documents prouvant cette résidence : livrets scolaires, certificats de scolarité, de travail... </Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>le jeune né en France de parents étrangers, qui est régulièrement incorporé dans l'armée française en qualité d'engagé, acquiert la nationalité française à la date de son incorporation.</Paragraphe>
</ANoter>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Décliner la nationalité française</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le jeune né en France de parents étrangers qui remplit les conditions pour acquérir la nationalité française à sa majorité, peut la refuser s'il peut prouver qu'il possède une autre nationalité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il doit en faire la déclaration auprès du greffier en chef du TI de son domicile compétent en matière de nationalité ou, à Paris, auprès du pôle de la nationalité française et, s'il réside à l'étranger, auprès du consulat français.</Paragraphe>
<Paragraphe>La déclaration doit être souscrite entre 17 ans et demi et 19 ans.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le jeune refuse la nationalité française alors qu'il est mineur, il n'a pas besoin d'être représenté pas ses parents (ou tuteurs).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le jeune qui contracte un engagement dans l'armée française perd la faculté de décliner la nationalité française.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Recours en cas de refus d'enregistrement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le refus d'enregistrement peut être contesté devant le tribunal de grande instance du domicile du déclarant dans un délai de 6 mois suivant sa notification.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte>
<OuSAdresser ID="R197" type="Local personnalisable">
<Titre>Tribunal d'instance compétent en matière de nationalité</Titre>
<Complement>Pour toute procédure de déclaration et toute demande de certificat de nationalité française pour les personnes résidant en France - S'adresser au greffier en chef du tribunal</Complement>
<PivotLocal>ti_nationalite</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/tribunaux-competents-en-matiere-de-nationalite-10110/"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R2750" type="Local personnalisable">
<Titre>Ambassade ou consulat français à l'étranger</Titre>
<Complement>Pour les personnes résidant à l'étranger souhaitant décliner la nationalité française</Complement>
<PivotLocal>ambassade_france_etranger</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/le-ministere-et-son-reseau/annuaires-et-adresses-du-maedi/ambassades-et-consulats-francais-a-l-etranger/"/>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006165743&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R14798">
<Titre>Code civil : articles 21-7 à 21-11</Titre>
</Reference>
<QuestionReponse ID="F10528" audience="Particuliers">Peut-on franciser son nom et son prénom en devenant Français ?</QuestionReponse>
</Publication>
