<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F3042" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Congé de formation professionnelle dans la fonction publique territoriale (FPT)</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>L'agent territorial qui souhaite se former pour satisfaire un projet professionnel ou personnel peut, sous certaines conditions, bénéficier d'un congé de formation professionnelle. Ce congé d'une durée maximale de 3 ans est rémunéré pendant 12 mois.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-07-01</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F3042</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000017761652</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N186</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N186">Formation professionnelle dans la fonction publique</Niveau>
<Niveau ID="F3042" type="Fiche d'information">Congé de formation professionnelle dans la fonction publique territoriale (FPT)</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20176">Formation</SousThemePere><DossierPere ID="N186">
<Titre>Formation professionnelle dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N186-1">
<Titre>Fonction publique d'État (FPE)</Titre>
<Fiche ID="F20094">Entretien de formation</Fiche>
<Fiche ID="F3019">Formation initiale et formation continue</Fiche>
<Fiche ID="F3021">Préparation aux examens et concours</Fiche>
<Fiche ID="F3026">Congé de formation professionnelle</Fiche>
<Fiche ID="F2749">Période de professionnalisation</Fiche>
<Fiche ID="F18090">Droit individuel à la formation (Dif)</Fiche>
<Fiche ID="F3027">Bilan de compétences</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N186-2">
<Titre>Fonction publique territoriale (FPT)</Titre>
<Fiche ID="F32165">Livret individuel de formation</Fiche>
<Fiche ID="F18460">Formation initiale et formation continue</Fiche>
<Fiche ID="F18464">Préparation aux examens et concours</Fiche>
<Fiche ID="F3040">Droit individuel à la formation (Dif)</Fiche>
<Fiche ID="F3042">Congé de formation professionnelle</Fiche>
<Fiche ID="F2282">Bilan de compétences</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N186-3">
<Titre>Fonction publique hospitalière (FPH)</Titre>
<Fiche ID="F3044">Entretien et passeport de formation</Fiche>
<Fiche ID="F3033">Formation initiale et formation continue</Fiche>
<Fiche ID="F3046">Préparation aux examens et concours</Fiche>
<Fiche ID="F3063">Période de professionnalisation</Fiche>
<Fiche ID="F3080">Droit individuel à la formation (Dif)</Fiche>
<Fiche ID="F3054">Congé de formation professionnelle</Fiche>
<Fiche ID="F33300">Bilan de compétences</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Fonction publique territoriale (FPT)</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>L'agent territorial qui souhaite se former pour satisfaire un projet professionnel ou personnel peut, sous certaines conditions, bénéficier d'un congé de formation professionnelle.
		
			Ce congé d'une durée maximale de 3 ans est rémunéré pendant 12 mois.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui est concerné ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Il est possible de bénéficier du congé sous réserve de remplir des conditions d'ancienneté. Ces conditions dépendent du statut de l'agent :</Paragraphe>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Fonctionnaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Avoir accompli au moins 3 ans de services dans la fonction publique</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Contractuel</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Avoir accompli au moins l'équivalent de 3 ans de services publics consécutifs ou non, dont au moins 12 mois dans la collectivité à laquelle est demandé le congé de formation</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>L'agent qui a bénéficié :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d’une préparation aux examens et concours de la fonction publique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou d’un précédent congé de formation professionnelle,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>ne peut pas obtenir un congé de formation professionnelle dans les 12 mois qui suivent la fin de cette action de formation (sauf s'il a dû l'écourter pour nécessités de service).</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Durée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La durée du congé de formation est fixée à 3 ans maximum pour l'ensemble de la carrière.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le congé peut être utilisé en une seule fois ou fractionné au cours de la carrière. Chaque période de formation doit alors avoir une durée minimale équivalant à un mois à temps plein.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ces périodes minimales d'un mois peuvent elles-mêmes être fractionnées en semaines, journées ou demi-journées.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Démarche</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La demande de congé doit être formulée au moins 90 jours (3 mois) avant la date de début de la formation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle doit préciser les dates de début et de fin du congé, la formation envisagée et les coordonnées de l'organisme de formation.</Paragraphe>
<Paragraphe>À réception de la demande, l’administration a 30 jours pour faire connaître à l'agent son accord ou les raisons qui motivent le rejet ou le report de la demande.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le congé de formation professionnelle est accordé sous réserve des nécessités de service.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'administration ne peut opposer 2 refus consécutifs à une demande de congé qu'après avis de la <LienInterne LienPublication="R24436" type="Sigle">CAP</LienInterne>.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Carrière</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le temps passé en congé de formation professionnelle est considéré comme du temps de service, il est en conséquence pris en compte pour l'avancement et la promotion interne.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'agent en congé de formation professionnelle conserve ses droits à congés annuels : il peut les prendre pendant son congé de formation professionnelle, notamment durant les périodes de vacances scolaires.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans ce cas, le congé de formation professionnelle est suspendu durant les périodes de congés annuels et l'agent est réintégré sur son poste.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de maladie ou de maternité, le congé de formation est également suspendu et l'agent réintégré et rémunéré selon les règles habituelles applicables pendant ces congés.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Obligations</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>À la fin de chaque mois et lors de sa reprise de fonction, l'agent remet à son employeur une attestation de présence délivrée par l'organisme de formation.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas d'absence sans motif valable, l'agent perd le bénéfice de son congé et doit rembourser les indemnités perçues.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'agent bénéficiaire d'un congé de formation professionnelle s'engage à servir dans la fonction publique (d'État, territoriale ou hospitalière) pendant une période égale à 3 fois celle pendant laquelle il a perçu des indemnités.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de non respect de cet engagement, il est tenu de rembourser les indemnités perçues au prorata du temps de service non effectué.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Rémunération</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'agent en congé de formation reçoit, de la part de sa collectivité, une indemnité mensuelle forfaitaire pendant la 1<Exposant>ère</Exposant> année de congé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cette indemnité est égale à 85 % du traitement brut et de l'indemnité de résidence perçus au moment de la mise en congé dans la limite de <Valeur>2 605,21 €</Valeur> brut par mois. Elle est augmentée du supplément familial de traitement (SFT).</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Fin du congé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'agent reprend son service à la fin du congé de formation professionnelle.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000017761652" ID="R34911">
<Titre>Décret du 26 décembre 2007 relatif à la formation des agents territoriaux </Titre>
<Complement>Articles 8, 11 à 17 et 43 à 45</Complement>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2888" URL="http://www.fonction-publique.gouv.fr/conge-de-formation-professionnelle-cfp" audience="Particuliers">
<Titre>Congé de formation professionnelle (CFP)</Titre>
<Source ID="R30602">Ministère en charge de la fonction publique</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Abreviation ID="R24436" type="Sigle">
<Titre>CAP</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Commission administrative paritaire</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
