<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31272" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Loyers impayés et expulsion du locataire</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Logement</dc:subject>
<dc:description>Le propriétaire peut faire procéder à une expulsion si le locataire a des loyers impayés. Mais le propriétaire doit auparavant s'adresser à son assureur ou à la personne s'étant portée caution pour le locataire. La résiliation du bail peut ensuite être prononcée automatiquement (en cas de clause résolutoire) ou suite à une décision de justice.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-08-04</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31272</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?idArticle=LEGIARTI000023276303&amp;cidTexte=JORFTEXT000000509310, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000025026469&amp;cidTexte=LEGITEXT000025024948</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N19424</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19808">Logement</Niveau>
<Niveau ID="N19424">Location immobilière : obligations du locataire</Niveau>
<Niveau ID="F31272" type="Fiche d'information">Loyers impayés et expulsion du locataire</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19808">
<Titre>Logement</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N289">Location immobilière</SousThemePere><DossierPere ID="N19424">
<Titre>Location immobilière : obligations du locataire</Titre><SousDossier ID="N19424-1">
<Titre>Dépenses locatives</Titre>
<Fiche ID="F1214">Loyer</Fiche>
<Fiche ID="F31272">Impayés et expulsion</Fiche>
<Fiche ID="F947">Charges</Fiche>
<Fiche ID="F31300">Assurance habitation</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N19424-2">
<Titre>Usage du logement</Titre>
<Fiche ID="F1874">Travaux et jouissance des lieux</Fiche>
<Fiche ID="F31697">Entretien et réparations</Fiche>
<Fiche ID="F2449">Sous-location</Fiche>
<Fiche ID="F32305">Abandon de logement</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Dépenses locatives</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le propriétaire peut faire procéder à une expulsion si le locataire a des loyers impayés. Mais le propriétaire doit auparavant s'adresser à son assureur ou à la personne s'étant portée caution pour le locataire. La résiliation du bail peut ensuite être prononcée automatiquement (en cas de clause résolutoire) ou suite à une décision de justice.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Recours préalable du propriétaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Dès le 1<Exposant>er</Exposant> impayé de loyer et avant toute action tendant à demander la résiliation du bail, le propriétaire doit s'adresser :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>à son assureur s'il a une assurance garantissant les impayés de loyer (<LienInterne LienPublication="F17847" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">garantie des risques locatifs</LienInterne>, par exemple)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à Action Logement, s'il a souscrit la <LienInterne LienPublication="F33453" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">garantie  Visale</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou à la personne qui s'est portée <LienInterne LienPublication="F31267" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">caution</LienInterne> pour le locataire, lorsqu'il en existe une.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si le locataire perçoit une aide au logement, le propriétaire peut obtenir de la caisse d'allocations familiales (Caf) qu'elle lui soit versée directement en tiers payant.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Résiliation du bail</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le bail peut contenir une clause résolutoire indiquant que le bail sera résilié automatiquement si le locataire ne paie pas son loyer et ses charges aux échéances convenues. En pratique, cette clause existe dans la plupart des contrats de location.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le bail ne contient pas de clause résolutoire, le propriétaire doit directement assigner le locataire par acte d'huissier, devant le tribunal d'instance, pour demander la résiliation du bail et son expulsion.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Résiliation par une clause résolutoire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Envoi d'un commandement de payer</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Avant la mise en œuvre de la clause résolutoire, le propriétaire doit envoyer au locataire un commandement de payer  par acte  d'huissier.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si le locataire <LienInterne LienPublication="F32305" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">abandonne le logement</LienInterne>, le bailleur peut récupérer son logement selon une procédure spécifique.</Paragraphe>
</ANoter><Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Délais de paiement</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Le locataire dispose d'un délai de 2 mois pour régulariser sa situation en payant ce qui est dû. Durant ce délai, le locataire peut demander des délais de paiement en saisissant le <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">tribunal d'instance de son domicile</LienInterne>. <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information" audience="Particuliers"/>
</Paragraphe>
<OuSAdresser ID="R28" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Tribunal d'instance (TI)</Titre>
<PivotLocal>ti</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-tribunaux-dinstance-21775.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>

<Paragraphe>Il peut aussi demander ponctuellement une aide financière à un <LienInterne LienPublication="F1334" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">fonds de solidarité pour le logement (FSL)</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si une caution du locataire s'est engagée auprès du propriétaire, l'huissier lui signifie également un commandement de payer.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>En cas d'absence de paiement après le délai de 2 mois</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>À l'issue du délai de 2 mois (ou du délai de paiement accordé par le juge), le propriétaire doit saisir le tribunal d'instance pour lui demander de constater que le bail est résilié et prononcer l'expulsion. Il peut le saisir en <LienInterne LienPublication="F1378" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">référé</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le juge peut encore accorder des délais de paiement au locataire pouvant régler sa dette locative. Durant ce délai, les effets de la clause résolutoire sont suspendus. Si le locataire paye sa dette dans le délai, il peut rester dans le logement.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Résiliation judiciaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Assignation du locataire en justice</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le bail ne contient pas de clause résolutoire, le propriétaire doit directement assigner le locataire par acte d'huissier, devant le tribunal d'instance, pour demander la résiliation du bail et son expulsion.</Paragraphe>
<Paragraphe>Avant d'assigner le locataire en justice, le propriétaire peut lui adresser une <LienIntra LienID="R2705" type="Définition de glossaire">mise en demeure</LienIntra> de respecter ses engagements, mais il n'y est pas obligé.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Décision du juge</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Le tribunal d'instance apprécie si la faute du locataire est d'une gravité suffisante pour justifier la résiliation du bail et l'expulsion.</Paragraphe>
<Paragraphe>Au vu de la situation financière du locataire, le juge peut décider d'accorder des délais de paiement s'il estime que sa situation lui permet de régler sa dette. Si ce n'est pas le cas, le juge peut prononcer la résiliation du bail et ordonner l'expulsion du locataire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Suite à la décision de justice ordonnant la résiliation du bail et l'expulsion du locataire, le propriétaire doit lui envoyer par huissier un commandement de quitter les lieux. Le locataire dispose alors de 2 mois à compter de la réception de cet acte pour quitter le logement.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Délais pour quitter le logement</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Le locataire peut saisir le tribunal de grande instance (TGI) pour obtenir un délai supplémentaire pour quitter le logement.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R42124" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_15426.do" numerocerfa="15426*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande de délais à une mesure d'expulsion</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Permet de demander au tribunal de grande instance un délai supplémentaire pour quitter son logement après une décision d'expulsion</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction><NoticeLiee ID="R42125" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52027&amp;cerfaFormulaire=15426" numerocerfa="52027#01">Notice pour demander un délai à une mesure d'expulsion</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<OuSAdresser ID="R30" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Tribunal de grande instance (TGI)</Titre>
<PivotLocal>tgi</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-tribunaux-de-grande-instance-21768.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>

<Paragraphe>Le TGI peut accorder un délai supplémentaire de 3 mois à 3 ans maximum en fonction de la situation de l'intéressé (âge, état de santé, situation familiale).</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Expulsion</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Intervention d'un huissier</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La procédure d'expulsion doit être mise en œuvre par un huissier. L'huissier peut annoncer préalablement sa visite, mais ce n'est pas obligatoire. L'huissier doit se présenter au logement les <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jours ouvrables</LienIntra> entre 6 heures et 21 heures.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>depuis le  27 mars 2014, le bailleur qui procède lui-même à l'expulsion d'un locataire indélicat (expulsion illégale) est passible de 3 ans de prison et de <Valeur>30 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Cas de figure selon la présence ou non du locataire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Plusieurs cas de figure peuvent se présenter le jour de l'expulsion :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le locataire n'émet aucune protestation pour quitter les lieux : l'huissier dresse un procès-verbal dans lequel il procède à l'inventaire des meubles et indique les lieux où ils sont déposés et récupère les clés du logement ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le locataire refuse d'ouvrir la porte : l'huissier dresse un procès-verbal de tentative d'expulsion qui relate son échec et fait appel à une autorité de police ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le locataire est absent le jour de l'expulsion : l'huissier ne peut pénétrer dans le logement que s'il est accompagné d'une autorité de police et d'un serrurier. L'huissier dresse ensuite un procès-verbal d'expulsion, fait enlever les meubles et changer la serrure. Il informe le locataire par une affiche placardée sur la porte par laquelle il lui signifie qu'il ne peut plus pénétrer dans le logement.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le propriétaire ne peut pas prendre l'initiative de pénétrer dans le logement avant l'intervention d'un huissier, faire changer la serrure et toucher aux meubles, sous peine de poursuites pour violation de domicile.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Expulsion interdite durant la trêve hivernale</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Aucune expulsion ne peut intervenir pendant la période dite de<Expression> trêve hivernale</Expression> allant du 1<Exposant>er</Exposant> novembre au 31 mars, sauf si l'expulsion est  engagée à l'encontre :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'un locataire qui loue un logement dans un immeuble qui a fait l'objet d'un <LienInterne LienPublication="F16104" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">arrêté de péril</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou d'un locataire dont l'expulsion est assortie d'un relogement correspondant à ses besoins familiaux (le nombre de pièces doit correspondre au nombre d'occupants).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Un squatteur ne peut pas être expulsé pendant la trêve hivernale, sauf décision contraire du juge.</Paragraphe>
<Paragraphe>Mais cette trêve hivernale n'empêche pas le propriétaire d'engager un recours devant le tribunal d'instance visant à ouvrir une procédure d'expulsion. L'expulsion sera alors effective dès la fin de la trêve.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>dans les départements d'outre-mer (<LienIntra LienID="R41207" type="Définition de glossaire">Dom</LienIntra>), une trêve dite cyclonique peut également s'appliquer. Les expulsons locatives sont interdites durant cette période. Les dates variant selon les départements, il convient de se renseigner auprès de la préfecture.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture</Titre>
<PivotLocal>prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>

</ASavoir>
</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte>
<OuSAdresser ID="R10876" type="Centre de contact">
<Titre>SOS loyers impayés</Titre>
<Complement>Pour obtenir des renseignements complémentaires</Complement><Texte>
						
								<Paragraphe>Service d'accompagnement, de conseils et de prévention en cas de risques d'expulsions liées aux situations d'impayés de loyers. Ce service s'adresse aussi bien au bailleur qu'au locataire. </Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>0 805 160 075</MiseEnEvidence> </Paragraphe>
								<Paragraphe>Numéro vert : appel et service gratuit, depuis un téléphone fixe ou mobile</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?idArticle=LEGIARTI000023276303&amp;cidTexte=JORFTEXT000000509310" ID="R35390">
<Titre>Loi n° 89-462 du 6 juillet 1989 tendant à améliorer les rapports locatifs : article 24</Titre>
<Complement>Résiliation du contrat de bail (clause résolutoire)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000025026469&amp;cidTexte=LEGITEXT000025024948" ID="R36229">
<Titre>Code des procédures civiles d'exécution : articles L412-1 à L412-8</Titre>
<Complement>Procédure d'expulsion</Complement>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R45446" URL="http://www.conso.net/content/recouvrement-amiable-de-creance-recourir-la-procedure-simplifiee" audience="Particuliers">
<Titre>Recouvrement amiable de créance : recourir à la procédure simplifiée</Titre>
<Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R45445" URL="http://www.conso.net/content/impayes-de-loyers-jusqua-100-eu-une-procedure-de-traitement-simplifie-depuis-le-1er" audience="Particuliers">
<Titre>Impayés de loyers jusqu'à 100 € : procédure de traitement simplifié</Titre>
<Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R17501" URL="http://www.conso.net/page/bases.5_vos_droits.1_conseils.6_fiches_pratiques_web.8_l_expulsion_du_locataire." audience="Particuliers">
<Titre>Dossier pratique sur la procédure d'expulsion des locataires</Titre>
<Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R2705">
<Titre>Mise en demeure</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Acte par lequel un créancier exige du débiteur le versement d'une somme sous peine de versement de dommages et intérêts. La mise en demeure peut être notifiée par lettre recommandée avec accusé de réception ou par acte d'huissier.</Paragraphe>
			</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000032042162&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R41071">
<Titre>Code civil : article 1344</Titre>
</Reference>
</Definition>
<Definition ID="R17508">
<Titre>Jour ouvrable</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Correspond à tous les jours de la semaine, à l'exception du jour de repos hebdomadaire (généralement le dimanche) et des jours fériés habituellement non travaillés dans l'entreprise.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R41207">
<Titre>Départements d'outre-mer (Dom)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Guadeloupe - Guyane - Martinique -Mayotte - La Réunion</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F32973" audience="Particuliers">Quel tarif s'applique en cas de recours à un huissier dans un litige locatif ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F1008" audience="Particuliers">Que faire en cas de difficultés pour payer son loyer ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F1334" audience="Particuliers">Quelles aides peut octroyer le fonds de solidarité pour le logement (FSL) ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F1159" audience="Particuliers">Qui a la qualité de locataire dans un couple marié ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F2565" audience="Particuliers">Qui a la qualité de locataire dans un couple pacsé ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F2562" audience="Particuliers">Qui a la qualité de locataire en cas de concubinage ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F2044" audience="Particuliers">Un colocataire reste-t-il solidaire du loyer après avoir donné congé ?</QuestionReponse>
</Publication>
