<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31546" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Comment est géré le dossier administratif d'un agent public ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>Le dossier administratif d'un agent public comporte toutes les informations sur sa situation professionnelle. L'agent y a librement accès.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-20</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31546</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000504704, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000024192424, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000026872215</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N505</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N505">Carrière dans la fonction publique</Niveau>
<Niveau ID="F31546" type="Fiche Question-réponse">Comment est géré le dossier administratif d'un agent public ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19962">Contrats et carrière</SousThemePere><DossierPere ID="N505">
<Titre>Carrière dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N505-1">
<Titre>Déroulement de carrière</Titre>
<Fiche ID="F18933">Stage et titularisation</Fiche>
<Fiche ID="F568">Avancements</Fiche>
<Fiche ID="F17757">Promotion interne</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N505-2">
<Titre>Notation - Évaluation</Titre>
<Fiche ID="F11992">Dans la fonction publique d'État (FPE)</Fiche>
<Fiche ID="F566">Dans la fonction publique territoriale (FPT)</Fiche>
<Fiche ID="F31255">Dans la fonction publique hospitalière (FPH)</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N505-3">
<Titre>Situation des agents contractuels</Titre>
<Fiche ID="F13117">Conditions d'emploi d'un agent contractuel</Fiche>
<Fiche ID="F13852">Passage automatique en CDI</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N505-4">
<Titre>Titularisation d'un agent contractuel</Titre>
<Fiche ID="F13976">Recrutements réservés dans la FPE</Fiche>
<Fiche ID="F14035">Recrutements réservés dans la FPT</Fiche>
<Fiche ID="F13731">Recrutements réservés dans la FPH</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le dossier administratif individuel d'un agent public comprend toutes les informations sur sa situation administrative. Il peut être géré sur support électronique. Tout agent peut avoir accès au contenu de son dossier.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Définition</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le dossier individuel d'un agent public réunit tous les documents relatifs à sa situation administrative et à l'évolution de sa carrière (état civil, arrêté de nomination, avancement d'échelon...). Ces documents sont enregistrés, numérotés et classés de manière à en faciliter la consultation. </Paragraphe>
<Paragraphe>Il est interdit d'y mentionner les opinions ou activités politiques, syndicales ou religieuses. </Paragraphe>
<Paragraphe>En vertu du secret médical, aucune information sur la santé de l'agent ne doit non plus y figurer. Seules les suites administratives de l'état de santé peuvent apparaître dans le dossier.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Gestion du dossier</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dossier papier ou électronique</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le dossier d'un agent peut être géré sous format papier. </Paragraphe>
<Paragraphe>Il peut aussi être créé et géré, en tout ou partie, sur support électronique à partir :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de documents établis sur support papier et numérisés,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>ou de documents produits directement sous forme électronique.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>En cas de coexistence des supports électronique et papier, toute pièce versée au dossier ne peut être conservée que sur l'un des 2 supports, pour que le dossier  reste unique.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Passage au dossier électronique</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les conditions de création et de passage à la gestion des dossiers sur support électronique sont définies par l'administration, après avis du comité technique.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'administration fixe la liste des documents, la catégorie de personnel concerné et le calendrier de mise en œuvre de cette gestion.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Transfert du dossier</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En cas de détachement ou de mise à disposition de l'agent, le dossier  reste géré par l'administration d'origine. L'administration d'accueil lui transmet  les documents établis pendant la période de détachement ou de mise à disposition.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de mutation ou d'intégration du fonctionnaire ou d'embauche du contractuel par une autre administration, le dossier  est transféré à l'administration d'accueil.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si l'administration d'accueil ne gère pas les dossiers de ses agents sous support électronique, l'administration d'origine créé une copie du dossier électronique de l'agent concerné sur  papier. Le dossier électronique est détruit.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Fin de fonctions de l'agent</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lors de la cessation de fonction de l'agent, son dossier doit être archivé. Les personnes habilitées et lui-même peuvent y accéder. La durée de conservation varie de 1 à 10 ans selon le type de documents.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Accès de l'agent à son dossier</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'agent peut à tout moment demander, par écrit, à consulter son dossier. Il n'a pas à motiver sa demande.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de dématérialisation de son dossier, il est informé des conditions dans lesquelles il peut faire valoir ses droits en matière de traitement des données personnelles.</Paragraphe>
<Paragraphe> L'agent peut demander la rectification d'une information, le retrait ou l'ajout d'un document à son administration.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de coexistence d'un support électronique avec un support papier, la demande d'accès et de rectification est valable pour l'ensemble du dossier, quel qu'en soit le support.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'agent peut demander la copies de son dossier. Si le dossier est sur support électronique, la copie lui est fournie :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>par envoi à son adresse électronique professionnelle ou par remise d'un support numérique,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>ou par remise d'une copie sur support papier conforme à l'original.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La consultation peut avoir lieu pendant le temps de travail, mais l'agent peut emporter la copie de son dossier pour le consulter chez lui.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000504704" ID="R13601">
<Titre>Loi n°83-634 du 13 juillet 1983 portant droits et obligations des fonctionnaires</Titre>
<Complement>Articles 18 et 19</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000024192424" ID="R32490">
<Titre>Décret n°2011-675 du 15 juin 2011 relatif au dossier individuel des agents publics et à sa gestion sur support électronique</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000026872215" ID="R32491">
<Titre>Arrêté du 21 décembre 2012 relatif à la composition du dossier individuel des agents publics géré sur support électronique</Titre>
</Reference>
</Publication>
