<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31586" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Modification du lieu de travail du salarié : quelles sont les conséquences ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>L'employeur peut demander au salarié de changer de lieu de travail. Selon les situations, l'accord préalable du salarié est obligatoire ou non.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-01-07</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31586</dc:identifier>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N19871</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N19871">Contrats de travail dans le secteur privé</Niveau>
<Niveau ID="F31586" type="Fiche Question-réponse">Modification du lieu de travail du salarié : quelles sont les conséquences ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19962">Contrats et carrière</SousThemePere><DossierPere ID="N19871">
<Titre>Contrats de travail dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N19871-1">
<Titre>Contrat à durée indéterminée (CDI)</Titre>
<Fiche ID="F1906">Caractéristiques du CDI</Fiche>
<Fiche ID="F2339">Modification du CDI</Fiche>
<Fiche ID="F10033">Rupture du CDI</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N19871-2">
<Titre>Contrat à durée déterminée (CDD)</Titre>
<Fiche ID="F34">Cas de recours au CDD</Fiche>
<Fiche ID="F36">Conclusion du CDD</Fiche>
<Fiche ID="F41">Situation du salarié en CDD</Fiche>
<Fiche ID="F38">Renouvellement d'un CDD</Fiche>
<Fiche ID="F40">Fin du CDD</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N19871-3">
<Titre>Contrat temporaire ou d'intérim</Titre>
<Fiche ID="F11214">Cas de recours au contrat de travail temporaire (intérim)</Fiche>
<Fiche ID="F11215">Durée du contrat</Fiche>
<Fiche ID="F1873">Forme et contenu du contrat</Fiche>
<Fiche ID="F11222">Droits du travailleur temporaire</Fiche>
<Fiche ID="F11218">Renouvellement et fin du contrat</Fiche>
<Fiche ID="F11220">Rupture anticipée du contrat</Fiche>
<Fiche ID="F11221">Rémunération du salarié</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Dans le cadre de son pouvoir de direction, l'employeur peut demander au salarié de changer de lieu de travail (par exemple, dans un autre établissement de l'entreprise). L'accord préalable du salarié peut être obligatoire, notamment en fonction de son statut, des conditions contractuelles et de la localisation du nouveau lieu de travail.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Cas général</Titre>
<Texte><Paragraphe>Si l'employeur prévoit de muter le salarié non protégé, l'accord du salarié dépend de certaines conditions (localisation du nouvel établissement, durée de la mutation, clause de mobilité éventuelle).</Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La mutation peut être prévue dans un établissement de l'entreprise situé dans le même secteur géographique ou non. L'étendue du secteur géographique du salarié dépend des circonstances. Il peut s'étendre, par exemple, à une région entière ou à un bassin d'emploi.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de litige, seul le juge peut apprécier si la mutation proposée correspond ou non au secteur géographique du salarié. Il peut s'appuyer sur des critères tels que, par exemple :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la distance entre les établissements,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le rallongement du temps de trajet à prévoir,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la qualité des transports en commun desservant le nouveau lieu de travail.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Dans le même secteur géographique</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La mutation est considérée comme une simple modification des conditions de travail, qui s'impose au salarié.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant, l'employeur doit respecter un délai raisonnable pour prévenir le salarié de sa mutation (dont la durée varie en fonction des circonstances). Il est également tenu d'expliquer sa décision.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>En dehors du secteur géographique</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La mutation est considérée comme une modification d'un élément du contrat de travail. Dans ce cas, l'accord du salarié est nécessaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant, l'accord du salarié n'est pas nécessaire dans les cas suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>application licite d'une <LienInterne LienPublication="F31586" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">clause de mobilité</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>signature dans l'entreprise d'un <LienInterne LienPublication="F31557" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">accord de mobilité interne</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> ou en cas de mutation temporaire motivée par l'intérêt de l'entreprise et justifiée par des circonstances exceptionnelles.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si la mutation s'impose au salarié, son employeur doit le prévenir dans un délai raisonnable  (dont la durée varie en fonction des circonstances).</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conséquences sur le contrat de travail</Paragraphe>
</Titre><BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Si la mutation s'impose au salarié</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Aucune modification du contrat de travail n'est nécessaire. Le salarié change de lieu de travail dans les conditions prévues par l'employeur.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le refus du salarié de changer de lieu de travail peut justifier une sanction disciplinaire (blâme, licenciement...).</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Si la mutation nécessite l'accord préalable au salarié</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si le salarié accepte la mutation, il change de lieu de travail dans les conditions prévues par l'employeur.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le salarié refuse la mutation, la relation de travail se poursuit dans les mêmes conditions. Toutefois, l'employeur peut licencier le salarié s'il justifie d'un motif réel et sérieux (par exemple, en cas de mutation proposée pour raisons disciplinaires ou économiques).</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Salarié protégé</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Protection liée au statut (représentant du personnel, conseiller prud'homme...)</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Toute proposition de mutation géographique à un salarié protégé constitue une modification du contrat de travail qui nécessite l'accord préalable du salarié. Ainsi, l'employeur ne peut pas imposer à un salarié protégé de changer de lieu de travail, quelle qu'en soit la localisation.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Protection prévue par le contrat de travail</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une clause spécifique du contrat de travail peut prévoir, par exemple, que le salarié travaille exclusivement sur un site. </Paragraphe>
<Paragraphe>Dans ce cas, toute proposition de mutation géographique constitue une modification du contrat de travail qui nécessite l'accord préalable du salarié. Ainsi, l'employeur ne peut pas imposer au salarié bénéficiant d'une telle clause de changer de lieu de travail, quelle qu'en soit la localisation.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conséquences sur le contrat de travail</Paragraphe>
</Titre><BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Le salarié accepte la mutation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si le salarié accepte la mutation, son contrat de travail doit faire l'objet d'un avenant.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Le salarié refuse la mutation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si le salarié refuse la mutation, la relation de travail se poursuit dans les mêmes conditions. Toutefois, l'employeur peut licencier le salarié s'il justifie d'un motif réel et sérieux (par exemple, en cas de mutation proposée pour raisons disciplinaires ou économiques).</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><OuSAdresser ID="R250" type="Centre de contact">
<Titre>3939 Allô Service Public</Titre>
<Complement>Pour toute demande d'information complémentaire</Complement><Texte>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			3939 (coût : <Valeur>0,15 €</Valeur> TTC la minute)
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Du lundi au vendredi de 8h30 à 18h.
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Répond aux demandes de renseignement administratif concernant les droits et démarches.
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Depuis l'étranger ou hors métropole : +33 (0)1 73 60 39 39 uniquement depuis un poste fixe (coût d'une communication + coût de l'appel international variable selon les pays et les opérateurs).
		</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R3040" type="Centre de contact">
<Titre>Votre direction des ressources humaines (DRH)</Titre>
<Complement>Pour toute demande d'information complémentaire</Complement>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R756" type="Centre de contact">
<Titre>Vos représentants du personnel</Titre>
<Complement>Pour toute demande d'information complémentaire</Complement>
</OuSAdresser>
</Publication>
