<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31699" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Location : travaux à la charge du bailleur</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Logement</dc:subject>
<dc:description>Le bailleur a l'obligation de délivrer un logement en bon état. Les travaux ne relevant pas des réparations locatives sont à la charge exclusive du bailleur. Il doit les faire réaliser sous réserve d'en informer le locataire dans les formes. Une réduction de loyer doit être prévue si les travaux excèdent un certain délai.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-08</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31699</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006475062&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069108, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006475069&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069108, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006443127&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006150285&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000217471, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033166515</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31059</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19808">Logement</Niveau>
<Niveau ID="N31059">Location immobilière : obligations du bailleur</Niveau>
<Niveau ID="F31699" type="Fiche d'information">Location : travaux à la charge du bailleur</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19808">
<Titre>Logement</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N289">Location immobilière</SousThemePere><DossierPere ID="N31059">
<Titre>Location immobilière : obligations du bailleur</Titre>
<Fiche ID="F2042">Logement décent</Fiche>
<Fiche ID="F2066">Documents et informations obligatoires</Fiche>
<Fiche ID="F31699">Travaux</Fiche>
</DossierPere>
<Avertissement ID="R43938" date="2016-05-20">
<Titre>Critère de performance énergétique minimale</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe> La <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031044385">loi n°2015-992 du 17 août 2015</LienExterne>
 prévoit que le bailleur est tenu de remettre au locataire un logement respectant un critère de performance énergétique minimale. Un décret en conseil d’État doit définir ce critère, ainsi qu'un calendrier de mise en œuvre échelonnée. Les informations contenues dans cette fiche seront complétées dès la parution de ce décret.</Paragraphe>
			</Texte>
</Avertissement>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le bailleur a l'obligation de délivrer un logement en bon état.  Les travaux ne relevant pas des réparations locatives sont à la charge exclusive du bailleur. Il  doit les faire réaliser sous réserve d'en informer le locataire dans les formes. Une réduction de loyer doit être prévue si les travaux excèdent un certain délai.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Logement vide</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Délivrance d'un logement en bon état</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>Sauf exception, le bailleur doit délivrer au locataire un logement en bon état général.</Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Principe</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Outre l'obligation de délivrer un <LienInterne LienPublication="F2042" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">logement décent</LienInterne>, le bailleur est tenu de remettre au locataire un logement :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>en bon état d'usage et de réparations,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>doté d'équipements en bon état de fonctionnement,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>respectant un critère de performance énergétique minimale.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Exception</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Toutefois, si le logement loué n'est pas en bon état d'usage à l'entrée dans les lieux, les parties peuvent se mettre d'accord sur la prise en charge et l'exécution par le locataire des travaux nécessaires à sa remise en l'état.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si nécessaire, cette option doit être prévue par une clause expresse qui précise :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la nature des travaux que le locataire exécute ou fait exécuter,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la manière dont leur montant est imputable sur le loyer,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la durée de cette imputation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et, en cas de départ anticipé du locataire, les modalités de son dédommagement.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Nature des travaux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le bailleur est obligé d'entretenir le logement qu'il loue en dehors de tout ce qui touche aux <LienInterne LienPublication="F31697" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">réparations locatives</LienInterne> (menues réparations et entretien courant à la charge du locataire)  qui ne sont pas imputables à une faute du locataire. Sont à la charge du bailleur :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les réparations urgentes (exemple : panne de chauffe-eau en hiver),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les travaux d'amélioration des parties communes ou des parties privatives du même immeuble (réfection de la cage d'escalier, ravalement de façade...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les travaux nécessaires au maintien en l'état et à l'entretien normal du logement (volets défectueux, robinetterie vétuste...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les travaux d'amélioration de la performance énergétique du logement (isolation, chaudière performante...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les travaux qui permettent de remplir les critères d'un logement décent.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>certains travaux relevant normalement des réparations locatives restent à la charge du bailleur lorsqu'ils sont occasionnés par la <LienIntra LienID="R43907" type="Définition de glossaire">vétusté</LienIntra> ou la force majeure.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Exécution des travaux</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Obligation d'information</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Avant le début des travaux, le bailleur est tenu de remettre au locataire une notification de travaux par lettre remise en main propre ou par courrier recommandé avec avis de réception. Cette notification précise la nature et les modalités d'exécution des travaux. </Paragraphe>
<Paragraphe>Pour la préparation et la réalisation de ces travaux, le locataire doit permettre l'accès à son logement :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>tous les jours sauf les samedis, dimanche et jours fériés (à moins qu'il ne donne son accord),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> moyennant réduction de loyer si les travaux durent plus de 21 jours.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dédommagement du locataire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si les travaux :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>présentent un caractère abusif, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou ne respectent pas les conditions définies dans la notification de travaux, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou rendent l'utilisation du logement impossible ou dangereuse, </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>le tribunal d'instance peut, sur demande du locataire, demander l'interdiction ou l'interruption des travaux entrepris. Le locataire peut également solliciter la résiliation du bail si les travaux rendent le logement inhabitable.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R28" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Tribunal d'instance (TI)</Titre>
<PivotLocal>ti</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-tribunaux-dinstance-21775.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>


</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Non-exécution des travaux</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Démarches</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le locataire est tenu d'avertir le bailleur si un dommage apparaît.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le propriétaire ne fait pas le nécessaire, le locataire doit
le mettre en demeure d'exécuter ses obligations.</Paragraphe>
<Paragraphe>Sans accord entre les parties ou à défaut de réponse du propriétaire dans un délai de 2 mois à compter de l'envoi de la mise en demeure, le locataire peut saisir :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F1216" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">une commission départementale de conciliation</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">le greffe du tribunal d'instance</LienInterne>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre>
<Paragraphe>même si le bailleur n'effectue pas des travaux qui relèvent de ses obligations, le locataire doit continuer de payer son loyer.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Sanctions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>S'il estime que les travaux relèvent des obligations du bailleur, le juge peut :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>contraindre le bailleur à les exécuter,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>autoriser le locataire à les réaliser lui-même, à charge pour le bailleur de le rembourser,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>accorder au locataire des dommages et intérêts pour trouble de jouissance.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Travaux à l'initiative du locataire</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Travaux d'aménagement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le locataire a le droit d'aménager librement le logement qu'il occupe (changement de moquette, rafraîchissement des peinture...). Il ne peut toutefois y faire de gros travaux de transformation du local ou de ses équipements sans l'accord écrit du propriétaire. En cas de doute (pose d'une peinture criarde sur des murs initialement blancs par exemple), mieux vaut demander l'autorisation du bailleur.</Paragraphe>
<Paragraphe>À défaut, le propriétaire peut, lors du départ du locataire, conserver le bénéfice des transformations sans indemnisation. Il peut aussi exiger la remise immédiate en l'état des lieux aux frais du locataire. Lorsque les transformations mettent en péril le bon fonctionnement des équipements ou la sécurité du local, le propriétaire peut exiger la remise immédiate des lieux en l'état, aux frais du locataire.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de litige, le caractère des travaux (simple aménagement ou transformation) relève de l'appréciation du <LienInterne LienPublication="N269" type="Dossier" audience="Particuliers">juge</LienInterne>.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Travaux d'adaptation du logement au handicap ou à la perte d'autonomie</Paragraphe>
</Titre>
						<Paragraphe>Le locataire handicapé ou en situation de perte d'autonomie (personnes âgées dépendante) peut réaliser, à ses frais, des travaux d'adaptation du logement. Il peut s'agir des travaux suivants : </Paragraphe>
						<Liste type="puce">
							<Item>
								<Paragraphe>création, suppression ou modification de cloisons ou de portes intérieures au logement ;</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>modification de l'aménagement ou de l'équipement des pièces d'eau (cuisine, toilettes, salle d'eau) ;</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>création ou modification de prises électriques ou de communications électroniques et de points d'éclairage ;</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>installation ou adaptation de systèmes de commande (notamment commande des installations électriques, d'eau, de gaz et de chauffage, interphone, signalisation, interrupteurs) ;</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe> installation d'élévateurs ou d'appareils permettant notamment le déplacement de personnes à mobilité réduite ; </Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>installation ou modification des systèmes de fermeture et d'ouverture (portes, fenêtres, volets) et d'alerte.</Paragraphe>
							</Item>
						</Liste>
						<Paragraphe>Le locataire  doit adresser une demande  au propriétaire par une  lettre recommandée avec demande d'avis de réception. Dans cette lettre, le locataire : </Paragraphe>
						<Liste type="puce">
							<Item>
								<Paragraphe>décrit précisément  les transformations envisagées et les conditions dans lesquelles ces travaux seront réalisés,</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe> indique l'entreprise chargée d'exécuter les travaux,</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>écrit les éléments suivants : "<Citation>En application du f de l'article 7 de la loi n° 89-462 du 6 juillet 1989 modifiée tendant à améliorer les rapports locatifs, des travaux d'adaptation du logement aux personnes en situation de handicap ou de perte d'autonomie peuvent être réalisés aux frais du locataire. Ces travaux font l'objet d'une demande écrite par lettre recommandée avec demande d'avis de réception auprès du bailleur. L'absence de réponse dans un délai de quatre mois à compter de la date de réception de la demande vaut décision d'acceptation du bailleur. Au départ du locataire, le bailleur ne peut pas exiger la remise des lieux en l'état.</Citation>"</Paragraphe>
							</Item>
						</Liste>
						<Paragraphe>Le bailleur  a 4 mois pour répondre à compter de la date de réception de la demande. L'absence de réponse dans ce délai vaut accord. </Paragraphe>
						<Paragraphe>Dans un délai de 2 mois après  l'achèvement des travaux, le locataire atteste auprès du bailleur que les travaux ont été réalisés par l'entreprise choisie et correspondent effectivement aux travaux de transformation notifiés et autorisés par le bailleur.</Paragraphe>
						<Paragraphe>Au départ du locataire, le bailleur ne peut pas exiger la remise en l'état des lieux pour les travaux réalisés.</Paragraphe>
					

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Logement meublé</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Délivrance d'un logement en bon état</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>Sauf exception, le bailleur doit délivrer au locataire un logement en bon état général.</Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Principe</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Outre l'obligation de délivrer un <LienInterne LienPublication="F2042" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">logement décent</LienInterne>, le bailleur est tenu de remettre au locataire un logement :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>en bon état d'usage et de réparations,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>doté d'équipements en bon état de fonctionnement,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>respectant un critère de performance énergétique minimale.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Exception</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Toutefois, si le logement loué n'est pas en bon état d'usage à l'entrée dans les lieux, les parties peuvent se mettre d'accord sur la prise en charge et l'exécution par le locataire des travaux nécessaires à sa remise en l'état.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si nécessaire, cette option doit être prévue par une clause expresse qui précise :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la nature des travaux que le locataire exécute ou fait exécuter,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la manière dont leur montant est imputable sur le loyer,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la durée de cette imputation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et, en cas de départ anticipé du locataire, les modalités de son dédommagement.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Nature des travaux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le bailleur a une obligation d'entretien et de réparation du logement qu'il loue pendant toute la durée du bail, en dehors des <LienInterne LienPublication="F31697" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">réparations locatives</LienInterne>   (menues réparations et entretien courant à la charge du locataire)  qui ne sont pas imputables à une faute du locataire. Sont à la charge du bailleur :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les réparations urgentes (exemple : panne de chauffe-eau en hiver),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les travaux d'amélioration des parties communes ou des parties privatives du même immeuble (réfection de la cage d'escalier, ravalement de façade...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les travaux nécessaires au maintien en l'état et à l'entretien normal du logement (volets défectueux, robinetterie vétuste...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les travaux d'amélioration de la performance énergétique du logement (isolation, chaudière performante...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les travaux qui permettent de remplir les critères d'un logement décent.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>certains travaux relevant normalement des réparations locatives restent à la charge du bailleur lorsqu'ils sont occasionnés par la <LienIntra LienID="R43907" type="Définition de glossaire">vétusté</LienIntra> ou la force majeure.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Exécution des travaux</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Obligation d'information</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Avant le début des travaux, le bailleur est tenu d'informer le locataire de leur réalisation par une notification :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>remise en mains propres,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou adressée en recommandé avec accusé de réception.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Cette notification  doit obligatoirement préciser :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la nature des travaux, (amélioration, urgence, performance énergétique...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et les modalités de leur exécution (date de début, durée, nécessité d'accès etc...).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>les travaux ne peuvent pas être réalisés les samedis, dimanches et jours fériés sans l'accord écrit du locataire. </Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dédommagement du locataire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le locataire est tenu de permettre l'accès à son logement pour la préparation et la réalisation des travaux à la charge du bailleur.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, si ces réparations ou travaux durent plus de 21 jours, une baisse de loyer proportionnelle à leur durée doit être consentie.</Paragraphe>
<Paragraphe>Par ailleurs, si les travaux :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>présentent un caractère abusif, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou ne respectent pas les conditions définies dans la notification de travaux, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou rendent l'utilisation du logement impossible ou dangereuse, </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>le tribunal d'instance peut, sur demande du locataire, demander l'interdiction ou l'interruption des travaux entrepris. Le locataire peut également solliciter la résiliation du bail si les travaux rendent le logement inhabitable.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R28" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Tribunal d'instance (TI)</Titre>
<PivotLocal>ti</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-tribunaux-dinstance-21775.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>


</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Non-exécution des travaux</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Démarches</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le locataire est tenu d'avertir le bailleur si un dommage apparaît.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le propriétaire ne fait pas le nécessaire, le locataire doit
le mettre en demeure d'exécuter ses obligations.</Paragraphe>
<Paragraphe>Sans accord entre les parties ou à défaut de réponse du propriétaire dans un délai de 2 mois à compter de l'envoi de la mise en demeure, le locataire peut saisir :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F1216" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">une commission départementale de conciliation</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou <LienInterne LienPublication="F1783" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">le greffe du tribunal d'instance</LienInterne>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre>
<Paragraphe>même si le bailleur n'effectue pas des travaux qui relèvent de ses obligations, le locataire doit continuer de payer son loyer.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Sanctions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>S'il estime que les travaux relèvent des obligations du bailleur, le juge peut :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>contraindre le bailleur à les exécuter,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>autoriser le locataire à les réaliser lui-même, à charge pour le bailleur de le rembourser,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>accorder au locataire des dommages et intérêts pour trouble de jouissance.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Travaux à l'initiative du locataire</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Travaux d'aménagement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le locataire a le droit d'aménager librement le logement qu'il occupe (changement de moquette, rafraîchissement des peinture...). Il ne peut toutefois y faire de gros travaux de transformation du local ou de ses équipements sans l'accord écrit du propriétaire. En cas de doute (pose d'une peinture criarde sur des murs initialement blancs par exemple), mieux vaut demander l'autorisation du bailleur.</Paragraphe>
<Paragraphe>À défaut, le propriétaire peut, lors du départ du locataire, conserver le bénéfice des transformations sans indemnisation. Il peut aussi exiger la remise immédiate en l'état des lieux aux frais du locataire. Lorsque les transformations mettent en péril le bon fonctionnement des équipements ou la sécurité du local, le propriétaire peut exiger la remise immédiate des lieux en l'état, aux frais du locataire.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de litige, le caractère des travaux (simple aménagement ou transformation) relève de l'appréciation du <LienInterne LienPublication="N269" type="Dossier" audience="Particuliers">juge</LienInterne>.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Travaux d'adaptation du logement au handicap ou à la perte d'autonomie</Paragraphe>
</Titre>
						<Paragraphe>Le locataire handicapé ou en situation de perte d'autonomie (personnes âgées dépendante) peut réaliser, à ses frais, des travaux d'adaptation du logement. Il peut s'agir des travaux suivants : </Paragraphe>
						<Liste type="puce">
							<Item>
								<Paragraphe>création, suppression ou modification de cloisons ou de portes intérieures au logement ;</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>modification de l'aménagement ou de l'équipement des pièces d'eau (cuisine, toilettes, salle d'eau) ;</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>création ou modification de prises électriques ou de communications électroniques et de points d'éclairage ;</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>installation ou adaptation de systèmes de commande (notamment commande des installations électriques, d'eau, de gaz et de chauffage, interphone, signalisation, interrupteurs) ;</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe> installation d'élévateurs ou d'appareils permettant notamment le déplacement de personnes à mobilité réduite ; </Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>installation ou modification des systèmes de fermeture et d'ouverture (portes, fenêtres, volets) et d'alerte.</Paragraphe>
							</Item>
						</Liste>
						<Paragraphe>Le locataire  doit adresser une demande  au propriétaire par une  lettre recommandée avec demande d'avis de réception. Dans cette lettre, le locataire : </Paragraphe>
						<Liste type="puce">
							<Item>
								<Paragraphe>décrit précisément  les transformations envisagées et les conditions dans lesquelles ces travaux seront réalisés,</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe> indique l'entreprise chargée d'exécuter les travaux,</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>écrit les éléments suivants : "<Citation>En application du f de l'article 7 de la loi n° 89-462 du 6 juillet 1989 modifiée tendant à améliorer les rapports locatifs, des travaux d'adaptation du logement aux personnes en situation de handicap ou de perte d'autonomie peuvent être réalisés aux frais du locataire. Ces travaux font l'objet d'une demande écrite par lettre recommandée avec demande d'avis de réception auprès du bailleur. L'absence de réponse dans un délai de quatre mois à compter de la date de réception de la demande vaut décision d'acceptation du bailleur. Au départ du locataire, le bailleur ne peut pas exiger la remise des lieux en l'état.</Citation>"</Paragraphe>
							</Item>
						</Liste>
						<Paragraphe>Le bailleur  a 4 mois pour répondre à compter de la date de réception de la demande. L'absence de réponse dans ce délai vaut accord. </Paragraphe>
						<Paragraphe>Dans un délai de 2 mois après  l'achèvement des travaux, le locataire atteste auprès du bailleur que les travaux ont été réalisés par l'entreprise choisie et correspondent effectivement aux travaux de transformation notifiés et autorisés par le bailleur.</Paragraphe>
						<Paragraphe>Au départ du locataire, le bailleur ne peut pas exiger la remise en l'état des lieux pour les travaux réalisés.</Paragraphe>
					

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F31697" audience="Particuliers">
<Titre>Obligations du locataire : entretien courant et réparations locatives</Titre>
<Theme ID="N19808">
<Titre>Logement</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>

<OuSAdresser ID="R5" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Agence départementale pour l'information sur le logement (Adil)</Titre>
<Complement>Pour obtenir une aide personnalisée</Complement>
<PivotLocal>adil</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://www.anil.org/lanil-et-les-adil/votre-adil/"/>
<Source ID="R30676">Agence nationale pour l'information sur le logement (Anil)</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R250" type="Centre de contact">
<Titre>3939 Allô Service Public</Titre>
<Complement>Pour obtenir une information complémentaire</Complement><Texte>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			3939 (coût : <Valeur>0,15 €</Valeur> TTC la minute)
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Du lundi au vendredi de 8h30 à 18h.
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Répond aux demandes de renseignement administratif concernant les droits et démarches.
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Depuis l'étranger ou hors métropole : +33 (0)1 73 60 39 39 uniquement depuis un poste fixe (coût d'une communication + coût de l'appel international variable selon les pays et les opérateurs).
		</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R165" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Commission départementale de conciliation</Titre>
<Complement>Pour saisir le commission départementale de conciliation</Complement>
<PivotLocal>commission_conciliation</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/recherche?whoWhat=Commission+d%C3%A9partementale+de+conciliation&amp;where="/>
<Source ID="R30601">Service-public.fr</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R28" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Tribunal d'instance (TI)</Titre>
<Complement>Pour saisir le juge</Complement>
<PivotLocal>ti</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-tribunaux-dinstance-21775.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006475062&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069108" ID="R34077">
<Titre>Loi n°89-462 du 6 juillet 1989 relative aux rapports locatifs : article 6</Titre>
<Complement>Obligations du bailleur</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006475069&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069108" ID="R32255">
<Titre>Loi n°89-462 du 6 juillet 1989 relative aux rapports locatifs : article 7</Titre>
<Complement>Information du locataire et adaptation du logement</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006443127&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R34097">
<Titre>Code civil : article 1755</Titre>
<Complement>Travaux en cas de vétusté ou force majeure</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006150285&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R713">
<Titre>Code civil : articles 1714 à 1751-1</Titre>
<Complement>Articles 1719, 1720, 1723 et 1724 : obligations bailleur, interdictions bailleur, réparations urgentes</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000217471" ID="R715">
<Titre>Décret n°2002-120 du 30 janvier 2002 relatif aux caractéristiques du logement décent</Titre>
<Complement>Logement décent</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033166515" ID="R45456">
<Titre>Décret n°2016-1282 du 29 septembre 2016 relatif aux travaux d'adaptation du logement aux personnes en situation de handicap ou de perte d'autonomie réalisés aux frais du locataire</Titre>
<Complement>Travaux d'adaptation</Complement>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R1746" URL="http://www.conso.net/content/de-grosses-r%C3%A9parations-sont-n%C3%A9cessaires-c%E2%80%99est-au-propri%C3%A9taire-qu%E2%80%99elles-incombent" type="Modèle de document">
<Titre>Réclamer au propriétaire l'exécution de grosses réparations locatives</Titre>
<Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R10933" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13967.do" commentaireLien="Bailleur social" numerocerfa="13967*01" type="Formulaire">
<Titre>Attestation de travaux d'amélioration de la performance énergétique pouvant donner lieu à une participation du locataire du parc public</Titre>
<Source ID="R30685">Ministère en charge du logement</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R13706" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13968.do" commentaireLien="Bailleur privé" numerocerfa="13968*01" type="Formulaire">
<Titre>Attestation de travaux d'amélioration de la performance énergétique pouvant donner lieu à une participation du locataire du parc privé</Titre>
<Source ID="R30685">Ministère en charge du logement</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R43917" URL="http://www.conso.net/content/travaux-dadaptation-du-logement-la-charge-du-locataire" audience="Particuliers">
<Titre>Travaux d'adaptation (handicap, perte d'autonomie) et contrat d'assurance</Titre>
<Source ID="R30643">Institut national de la consommation (INC)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R43907">
<Titre>Vétusté d'un logement loué (résidence principale)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>État d'usure ou de détérioration résultant du temps ou de l'usage normal des matériaux et éléments d'équipement dont est constitué le logement.</Paragraphe>
			</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032320564" ID="R43908">
<Titre>Décret n°2016-382 fixant les modalités d'établissement de l'état des lieux et de prise en compte de la vétusté des logements loués à usage de résidence principale</Titre>
</Reference>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F1857" audience="Particuliers">Le locataire doit-il accorder un droit de visite à son propriétaire ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F21105" audience="Particuliers">Qui est responsable des dégradations d'un logement en cours de location ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31301" audience="Particuliers">Quelles sont les voies de recours dans un litige locatif ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F2103" audience="Particuliers">Les dégradations causées par un cambriolage incombent-elles au locataire ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F1165" audience="Particuliers">Location meublée ou location vide : quelles différences ?</QuestionReponse>

</Publication>
