<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31608" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Étudiant français en Europe : séjour de plus de 3 mois</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Étranger - Europe</dc:subject>
<dc:description>Vous avez le droit de partir vivre dans un autre pays de l'Espace économique européen (EEE) pour vos études. Vous devez toutefois remplir certaines conditions durant les 5 premières années de votre séjour et, suivant le pays, vous faire enregistrer. Après 5 années de résidence dans le pays, vous pourrez obtenir un droit au séjour permanent et vous y installer définitivement si vous le souhaitez.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-02-09</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31608</dc:identifier>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N120</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19804">Étranger - Europe</Niveau>
<Niveau ID="N120">Vivre à l'étranger</Niveau>
<Niveau ID="F31608" type="Fiche d'information">Étudiant français en Europe : séjour de plus de 3 mois</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19804">
<Titre>Étranger - Europe</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20273">Français à l'étranger</SousThemePere><DossierPere ID="N120">
<Titre>Vivre à l'étranger</Titre>
<Fiche ID="F33307">Inscription consulaire (Registre des Français de l'étranger)</Fiche>
<Fiche ID="F400">Résider comme travailleur en Europe</Fiche>
<Fiche ID="F403">Résider comme inactif en Europe</Fiche>
<Fiche ID="F31608">Résider comme étudiant en Europe</Fiche>
<Fiche ID="F423">Faire venir sa famille en Europe</Fiche>
<Fiche ID="F32885">Résider hors Europe</Fiche>
<Fiche ID="F32823">Préparer son retour en France</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Vous avez le droit de partir vivre dans un autre pays de <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen</LienIntra> (EEE) pour vos études. Vous devez toutefois remplir certaines conditions durant les 5 premières années de votre séjour et, suivant le pays, vous faire enregistrer.
			Après 5 années de résidence dans le pays, vous pourrez obtenir un droit au séjour permanent et vous y installer définitivement si vous le souhaitez.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Séjour durant les 5 premières années</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions à remplir</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous pouvez résider dans un autre pays européen en tant qu'étudiant, à condition :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'être inscrit dans un établissement agréé ou financé par votre pays d'accueil pour suivre à titre principal des études ou une formation professionnelle,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de garantir disposer de ressources suffisantes, pour vous-même et <LienInterne LienPublication="F423" type="Fiche d'information" audience="Particuliers"> votre famille</LienInterne>, afin de ne pas être une charge pour le pays d'accueil,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et de détenir une assurance maladie complète dans ce pays.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les autorités nationales ne peuvent pas exiger que vos ressources soient  supérieures au seuil ouvrant droit à une aide sociale de base dans le pays (type revenu minimum).</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour connaître vos droits à la <LienInterne LienPublication="F407" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">couverture maladie dans votre pays d'accueil</LienInterne>, renseignez-vous avant de partir auprès de votre mutuelle étudiante.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous pouvez aussi contacter le Centre des liaisons européennes et internationales de sécurité sociale (Cleiss).</Paragraphe>
<OuSAdresser ID="R121" type="Centre de contact">
<Titre>Centre des liaisons européennes et internationales de sécurité sociale (Cleiss)</Titre><Texte>
						
								<Paragraphe>
			Informations générales  sur la sécurité sociale à l'étranger et aide aux démarches des particuliers </Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>+33 (0) 1 45 26 33 41
	</MiseEnEvidence>	</Paragraphe>
								<Paragraphe>Ouvert </Paragraphe>
								<Liste type="puce">
									<Item>
										<Paragraphe>les lundi, mercredi et vendredi : de 9h à 12h30,</Paragraphe>
									</Item>
									<Item>
										<Paragraphe>les mardi et jeudi : de 14h à 17h</Paragraphe>
									</Item>
								</Liste>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			
      Accès au
      <LienExterne URL="http://www.cleiss.fr/presentation/contact.html">formulaire</LienExterne>

      de contact </Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>


</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Obligation d'enregistrement</Paragraphe>
</Titre>
						<Paragraphe>Vous n'avez pas à posséder de permis de séjour.</Paragraphe>
						<Paragraphe>Toutefois après 3 mois de résidence, vous devrez dans de nombreux pays (par exemple : en Belgique, en Croatie, en Espagne, au Luxembourg ou en Pologne) vous faire enregistrer auprès des autorités locales (généralement à la mairie ou à la police du domicile).</Paragraphe>
						<Paragraphe>L'attestation d'enregistrement précise vos nom(s) et adresse et la date d'enregistrement. Elle prouve que vous avez le droit de vivre dans le pays.</Paragraphe>
						<Paragraphe>Elle doit vous être délivrée immédiatement et avoir une durée de validité illimitée. Elle n'a donc pas à être renouvelée. Cependant, vous pouvez être amené à signaler vos changements d'adresse aux autorités locales.</Paragraphe>
					
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>si vous souhaitez séjourner en suisse plus de 3 mois, vous devez obtenir une <LienExterne URL="https://www.ch.ch/fr/sejour-en-suisse-sans-activite-lucrative/">autorisation de séjour</LienExterne>

.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Pièces à fournir pour l'enregistrement</Paragraphe>
</Titre><Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>Carte d'identité ou passeport valide</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Justificatif d'inscription dans un établissement d'enseignement agréé</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Déclaration ou tout autre moyen équivalent de ressources (le pays d'accueil ne peut pas exiger que votre déclaration précise un montant)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Preuve d'assurance maladie</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Coût</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Variable selon le pays.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans tous les cas, l'attestation d'enregistrement ne doit pas coûter plus cher que la carte d'identité pour les ressortissants du pays d'accueil.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Absence d'enregistrement ou défaut de présentation de l'attestation</Paragraphe>
</Titre>
						<Paragraphe>Si vous ne respectez pas l'obligation d'enregistrement, vous risquez une amende.</Paragraphe>
						<Paragraphe>De plus, dans certains pays, vous devez toujours être muni de votre attestation d'enregistrement et de votre carte d'identité ou passeport. À défaut, vous risquez aussi une amende.</Paragraphe>
						<Paragraphe>Renseignez-vous avant votre départ ou les 3 premiers mois de votre arrivée auprès du consulat ou des autorités de votre pays d'accueil.</Paragraphe>
					

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Maintien du droit au séjour</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous pouvez résider dans votre pays d'accueil comme étudiant tant que vous continuez à remplir les conditions précitées (inscription universitaire, ressources et assurance maladie). Si ce n'est plus le cas, vous pouvez être invité à quitter le pays.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant, le recours aux aides sociales  ne peut pas entraîner automatiquement <LienInterne LienPublication="F15963" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">votre éloignement.</LienInterne> Votre pays d'accueil doit, dans ce cas, examiner si vos difficultés sont temporaires. Il doit aussi prendre en compte la durée de votre séjour, votre situation personnelle et le montant de l'aide qui vous a été accordé.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Droit au séjour permanent après 5 ans de séjour</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Contenu</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous obtenez un droit au séjour permanent dans votre pays d'accueil après 5 ans de résidence légale et continue.</Paragraphe>
<Paragraphe>À l'issue de cette période, vous n'avez plus besoin de prouver les conditions de votre séjour (études, ressources...). Vous pouvez demeurer définitivement dans le pays, sauf si vous représentez une menace grave pour l'ordre public.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une fois acquis, vous ne perdrez votre droit au séjour permanent que si vous vous absentez plus de 2 ans consécutifs du pays.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Calcul des 5 ans de résidence</Paragraphe>
</Titre>
						<Paragraphe>Certaines absences sont autorisées et sans incidence sur  la continuité de votre séjour sur les 5 ans.</Paragraphe>
						<Paragraphe>Il s'agit :</Paragraphe>
						<Liste type="puce">
							<Item>
								<Paragraphe>des absences temporaires ne dépassant pas au total 6 mois par an,</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>ou d'une absence de 12 mois consécutifs maximum pour une raison importante comme une maladie grave, une grossesse, un détachement professionnel à l'étranger...</Paragraphe>
							</Item>
						</Liste>
						<Paragraphe>En revanche, si <LienInterne LienPublication="F15963" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">vous faites l'objet d'une mesure d'éloignement  et êtes renvoyé du pays</LienInterne>, le délai de 5 ans s'interrompt.</Paragraphe>
					

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Titre de séjour permanent</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Ce titre n'est pas obligatoire. Toutefois, si vous le souhaitez, vous pouvez le demander aux autorités compétentes de votre pays d'accueil.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce document doit vous être remis dans les plus brefs délais, après vérification de la durée de votre séjour. Il a normalement une durée de validité illimitée. Il atteste de la permanence de votre séjour au moment de votre demande.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Pièces à fournir</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous devez prouver votre résidence depuis 5 ans dans le pays. Vous pouvez le faire par tout moyen de preuve en usage dans l'État concerné (exemple : présentation de votre attestation d'enregistrement).</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Coût</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Variable selon le pays.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans tous les cas, le titre de séjour permanent ne doit pas coûter plus cher que la carte d'identité pour les ressortissants du pays d'accueil.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Dossier ID="N13511" audience="Particuliers">
<Titre>Étudier à l'étranger</Titre>
<Theme ID="N19805">
<Titre>Famille</Titre>
</Theme>
</Dossier>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R121" type="Centre de contact">
<Titre>Centre des liaisons européennes et internationales de sécurité sociale (Cleiss)</Titre>
<Complement>Pour se renseigner sur l'assurance-maladie dans les autres pays européens</Complement><Texte>
						
								<Paragraphe>
			Informations générales  sur la sécurité sociale à l'étranger et aide aux démarches des particuliers </Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>+33 (0) 1 45 26 33 41
	</MiseEnEvidence>	</Paragraphe>
								<Paragraphe>Ouvert </Paragraphe>
								<Liste type="puce">
									<Item>
										<Paragraphe>les lundi, mercredi et vendredi : de 9h à 12h30,</Paragraphe>
									</Item>
									<Item>
										<Paragraphe>les mardi et jeudi : de 14h à 17h</Paragraphe>
									</Item>
								</Liste>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			
      Accès au
      <LienExterne URL="http://www.cleiss.fr/presentation/contact.html">formulaire</LienExterne>

      de contact </Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R2884" type="Local personnalisable">
<Titre>Ambassade ou consulat étranger en France</Titre>
<Complement>Pour se renseigner avant de partir sur l'obligation d'enregistrement</Complement>
<PivotLocal>ambassade_etranger_france</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/le-ministere-et-son-reseau/annuaires-et-adresses-du-ministere/ambassades-et-consulats-etrangers/"/>
<Source ID="R30604">Ministère en charge des affaires étrangères</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R11979" type="Local personnalisable">
<Titre>La mutuelle des étudiants (LMDE)</Titre>
<Complement>Étudiant : pour se renseigner avant de partir sur sa couverture maladie dans le pays d'accueil</Complement>
<PivotLocal>lmde</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://www.lmde.fr/contact/recherche-agence"/>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R19794" type="Local personnalisable">
<Titre>Réseau national des mutuelles étudiantes de proximité (emeVia)</Titre>
<Complement>Étudiant : pour se renseigner avant de partir sur sa couverture maladie dans le pays d'accueil</Complement>
<PivotLocal>usem</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.emevia.com/nous-contacter"/>
</OuSAdresser>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R18970" URL="http://www.cleiss.fr/particuliers/je_pars_etudier_a_l_etranger.html" audience="Particuliers">
<Titre>Je pars étudier à l'étranger, quelle sera ma couverture maladie ?</Titre>
<Source ID="R30788">Centre des liaisons européennes et internationales de Sécurité sociale (Cleiss)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R18973" URL="http://ec.europa.eu/social/main.jsp?langId=fr&amp;catId=858" audience="Particuliers">
<Titre>Protection sociale en Europe par pays</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R15340" URL="http://europa.eu/youreurope/citizens/residence/index_fr.htm" audience="Particuliers">
<Titre>Résider et vivre avec sa famille en Europe : formalités de séjour</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R43044" URL="https://www.ch.ch/fr/sejour-en-suisse-sans-activite-lucrative/" audience="Particuliers">
<Titre>Séjour en Suisse de ressortissants de l'UE sans activité lucrative</Titre>
<Source ID="R43043">Confédération suisse</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R43025" URL="https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home/themen/aufenthalt/eu_efta.html" audience="Particuliers">
<Titre>Autorisation de séjour pour la Suisse</Titre>
<Source ID="R43026">Secrétaire d'État aux migrations (Suisse)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R42218">
<Titre>Pays de l'Espace économique européen (EEE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Royaume-Uni, Slovaquie, Slovénie, Suède.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>



</Publication>
