<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31974" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Téléphone mobile ou internet : quelles factures peut-on exiger ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Argent</dc:subject>
<dc:description>Vous pouvez demander à recevoir gratuitement vos factures en version papier ou électronique et demander des factures indiquant les numéros appelés.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-06-24</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31974</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000028429711</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N20278</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19803">Argent</Niveau>
<Niveau ID="N20278">Communications électroniques (téléphone, internet, télévision)</Niveau>
<Niveau ID="F31974" type="Fiche Question-réponse">Téléphone mobile ou internet : quelles factures peut-on exiger ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19803">
<Titre>Argent</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20154">Consommation</SousThemePere><DossierPere ID="N20278">
<Titre>Communications électroniques (téléphone, internet, télévision)</Titre><SousDossier ID="N20278-1">
<Titre>Contrat de communications électroniques</Titre>
<Fiche ID="F22480">Conclusion du contrat</Fiche>
<Fiche ID="F19061">Exécution et évolution du contrat</Fiche>
<Fiche ID="F22486">Résiliation du contrat</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N20278-2">
<Titre>Téléphonie fixe</Titre>
<Fiche ID="F22485">Dégroupage partiel</Fiche>
<Fiche ID="F22487">Dégroupage total</Fiche>
<Fiche ID="F23783">Portabilité du numéro</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N20278-3">
<Titre>Téléphonie mobile</Titre>
<Fiche ID="F19066">Perte ou vol</Fiche>
<Fiche ID="F22479">Portabilité du numéro</Fiche>
<Fiche ID="F21768">Renouvellement du forfait mobile</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<Texte><Paragraphe>Si vous êtes client d'un opérateur de téléphonie mobile ou d'un fournisseur d'accès à internet, vous pouvez demander à recevoir gratuitement vos factures en version papier ou électronique. Vous pouvez aussi demander des factures détaillées indiquant les numéros appelés.</Paragraphe>

<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Facture papier ou électronique </Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lors de la souscription de votre contrat, votre opérateur ou fournisseur d'accès à internet doit vous informer de la nature du support, papier ou électronique, sur lequel vos factures seront émises. Si plusieurs supports sont disponibles, vous pouvez choisi le support désiré. L'information sur la nature du support des factures figure dans vos conditions générales d'abonnement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Sur simple demande, vous pouvez opter pour la version papier de vos factures à la place de la version électronique proposée par votre opérateur ou fournisseur. Votre opérateur ou fournisseur ne peut pas vous imposer la seule facture électronique. Vous pouvez exercer ce droit à tout moment dès votre souscription ou au cours de votre abonnement et par tout moyen (par écrit, téléphone...)</Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous optez pour la facture papier en cours de contrat, votre opérateur a 10 <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra> pour prendre en compte votre demande à partir de sa réception. </Paragraphe>
<Paragraphe>Une facture papier vous sera transmise à votre domicile par courrier simple.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une facture électronique vous sera transmise par courrier électronique. Il s'agit généralement d'un document au format pdf en pièce jointe. Vous pouvez l'imprimer vous-même si vous avez besoin d'un exemplaire papier.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Facture détaillée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous pouvez également demander à votre opérateur une facture détaillée qui indique les 4 derniers chiffres des numéros que vous avez appelés au cours du mois.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si votre demande intervient en cours de contrat, votre opérateur téléphonique  a 10 <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra> pour vous répondre. </Paragraphe>
<Paragraphe>Vous pouvez également demander une facture détaillée pour n'importe quel mois au cours des 12 derniers mois. Par exemple, en juin, vous pouvez réclamer votre facture détaillée pour le mois de janvier. Votre opérateur doit vous envoyer ce relevé dans un délai maximum de 2 mois suivant votre demande. </Paragraphe>
<Paragraphe>Dans tous les cas, vous pouvez exiger que votre facture vous soit adressée sous format papier, à la place du support électronique proposé par votre opérateur. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>En cas de litige</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En cas de litige, vous pouvez saisir les services départementaux de la protection des populations.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R18" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction départementale en charge de la protection des populations (DDPP)</Titre>
<PivotLocal>ddpp</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.economie.gouv.fr/dgccrf/coordonnees-des-DDPP-et-DDCSPP"/>
</OuSAdresser>

<Paragraphe>Vous pouvez également saisir le <LienInterne LienPublication="F14373" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">médiateur des communications électroniques</LienInterne>.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F19061" audience="Particuliers">
<Titre>Téléphone, internet ou télévision : exécution et évolution du contrat</Titre>
<Theme ID="N19803">
<Titre>Argent</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R20797" type="Centre de contact">
<Titre>Direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF)</Titre>
<Complement>Pour toute information</Complement><Texte>
						
								<Paragraphe>
			Pour toute question de consommation, de qualité et sécurité des produits et services</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>3939</MiseEnEvidence> (coût : <Valeur>0,15 €</Valeur> TTC la minute)
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Du lundi au vendredi de 8h30 à 19h</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Depuis l'étranger ou hors métropole : <MiseEnEvidence>+33 1 73 60 39 39</MiseEnEvidence>  uniquement depuis un poste fixe (coût d'une communication + coût de l'appel international variable selon les pays)</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			
      Accès au
      <LienExterne URL="http://www.economie.gouv.fr/courrier/4169">formulaire de contact</LienExterne>

</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000028429711" ID="R35830">
<Titre>Arrêté du 31 décembre 2013 relatif aux factures des services de communications électroniques et à l'information du consommateur sur la consommation au sein de son offre</Titre>
<Complement>Envoi des factures</Complement>
</Reference>
<Definition ID="R17509">
<Titre>Jour ouvré</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Jour effectivement travaillé dans une entreprise ou une administration.
		Le plus souvent, on compte 5 jours ouvrés par semaine (par exemple, du lundi au vendredi ou du mardi au samedi).</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
</Publication>
