<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31979" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Comment signaler un site internet illégal ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Justice</dc:subject>
<dc:description>Toute personne peut faire un signalement aux services de police et de gendarmerie sur un contenu illégal (site, vidéo...) se trouvant sur internet.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-01-15</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31979</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?idArticle=LEGIARTI000023711900&amp;cidTexte=LEGITEXT000005789847</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31138</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19807">Justice</Niveau>
<Niveau ID="N31138">Infractions liées aux nouvelles technologies</Niveau>
<Niveau ID="F31979" type="Fiche Question-réponse">Comment signaler un site internet illégal ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19807">
<Titre>Justice</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20326">Infractions</SousThemePere><DossierPere ID="N31138">
<Titre>Infractions liées aux nouvelles technologies</Titre>
<Fiche ID="F32075">Responsabilité des contenus publiés sur internet</Fiche>
<Fiche ID="F32108">Avertissement par la Hadopi</Fiche>
<Fiche ID="F32239">Harcèlement en ligne</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Toute personne peut faire un signalement  aux services de police et de gendarmerie sur un contenu illégal (site, vidéo...) se trouvant sur internet.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Où peut-on signaler un contenu illicite ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le site <LienInterne LienPublication="R36029" type="Acronyme">PHAROS</LienInterne> géré par des policiers et gendarmes spécialisés permet à chacun de <LienInterne LienPublication="R17674" type="Téléservice" audience="Particuliers">signaler les contenus</LienInterne> illicites se trouvant sur internet.</Paragraphe>
<Paragraphe>En outre, les fournisseurs d'accès à internet et les hébergeurs   doivent disposer d'un dispositif spécifique de signalement des contenus :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>pédophiles, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>discriminatoires (racisme, sexisme, homophobie, contre les handicapés),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>incitant à la violence ou portant atteinte à la dignité humaine,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>incitant au terrorisme ou en faisant l'apologie,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou faisant l'apologie de crimes contre l'humanité. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ils doivent  informer promptement les autorités de tout contenu ainsi signalé.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dans quels cas signaler un contenu illicite ?</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Infractions visées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Un contenu ne peut être signalé sur PHAROS que s'il constitue une infraction à la loi française : pédophilie, incitation à la haine raciale, homophobie, apologie de crimes contre l'humanité, violences contre les personnes ou les animaux, apologie du terrorisme...</Paragraphe>
<Paragraphe>Le contenu peut être français ou étranger.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant, vous ne pouvez pas signaler un contenu injurieux ou diffamatoire à l'égard d'une personne déterminée, que vous soyez ou non cette personne.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les spams doivent être signalés via le site <LienInterne LienPublication="R36030" type="Téléservice" audience="Particuliers">Signal spam</LienInterne>.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>si vous vous estimez victime d'une infraction commise grâce à internet (escroquerie,  injures...) et que vous souhaitez obtenir réparation, vous devez <LienInterne LienPublication="F1435" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">porter plainte</LienInterne> et non faire un signalement.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Type de contenus</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous pouvez signaler tout contenu accessible sur internet : un site, une vidéo, des photos, un blog ou un message diffusé sur un réseau social.</Paragraphe>
<Paragraphe> Tout contenu est concerné à partir du moment où n'importe quel internaute aurait pu y avoir accès, ce qui exclut les mails vous étant personnellement destinés par exemple.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le contenu signalé n'est pas forcément un lien vers une page web : vous pouvez aussi signaler une personne agissant sur une plate forme de dialogue en direct  (<Expression>chat</Expression>) grâce à son pseudonyme.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lors du signalement, vous pouvez ajouter des commentaires permettant aux policiers et gendarmes de mieux identifier le contenu en cause.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Que deviennent les contenus signalés ?</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Traitement judiciaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une fois le contenu signalé, il sera examiné et s'il constitue bien une infraction, les policiers et gendarmes  transmettront le cas à un service d'enquête compétent.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le contenu est étranger, il est transmis à Interpol ou aux autorités judiciaires du pays concerné.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>il est inutile d'inciter vos proches et contacts sur les réseaux sociaux à signaler le même contenu au site PHAROS. Les policiers et gendarmes traitent un contenu dès les premiers signalements.</Paragraphe>
</ANoter>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Anonymat des signalements</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous n'êtes pas obligé de laisser vos coordonnées lorsque vous signalez un contenu.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant, avec l'accord du procureur de la République, les policiers et gendarmes ont la possibilité d'identifier par la suite une personne ayant fait un signalement.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?idArticle=LEGIARTI000023711900&amp;cidTexte=LEGITEXT000005789847" ID="R35997">
<Titre>Loi n°2004-575 du 21 juin 2004 pour la confiance dans l'économie numérique : article 6</Titre>
<Complement>Obligations des hébergeurs et fournisseurs d'accès à Internet</Complement>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R17674" URL="https://www.internet-signalement.gouv.fr/PortailWeb/planets/SignalerEtapeInformer!load.action" type="Téléservice">
<Titre>Signaler les contenus internet illégaux à la police</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R36030" URL="https://www.signal-spam.fr" type="Téléservice">
<Titre>Signal Spam</Titre>
<Source ID="R36001">Association Signal spam</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41483" URL="http://www.pointdecontact.net" audience="Particuliers">
<Titre>Prévention de la pédopornographie et de la violence sur internet</Titre>
<Source ID="R35999">Association des fournisseurs d'accès et de services internet (Afa)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Abreviation ID="R36029" type="Acronyme">
<Titre>PHAROS</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Plateforme d'Harmonisation, d'Analyse, de Recoupement et d'Orientation des Signalements</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
