<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32161" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Maladie professionnelle : inaptitude du salarié</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>Votre maladie professionnelle peut entraîner votre inaptitude à travailler sur votre poste. Dans ce cas, votre employeur vous propose un reclassement.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-10-20</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32161</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006195603&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000024026884&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006155851&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189, http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2010/07/cir_31349.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N526</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N526">Maladie, accident du travail ou invalidité dans le secteur privé</Niveau>
<Niveau ID="F32161" type="Fiche d'information">Maladie professionnelle : inaptitude du salarié</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N526">
<Titre>Maladie, accident du travail ou invalidité dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N526-1">
<Titre>Arrêt maladie</Titre>
<Fiche ID="F303">Déclaration et obligations du salarié</Fiche>
<Fiche ID="F3053">Indemnités journalières versées par la sécurité sociale</Fiche>
<Fiche ID="F2022">Indemnités versées au salarié par l'employeur</Fiche>
<Fiche ID="F33908">Contrôle du salarié</Fiche>
<Fiche ID="F144">Reprise du travail</Fiche>
<Fiche ID="F726">Inaptitude du salarié</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N526-2">
<Titre>Accident du travail</Titre>
<Fiche ID="F171">Démarches à effectuer</Fiche>
<Fiche ID="F175">Indemnités journalières pendant l'arrêt de travail</Fiche>
<Fiche ID="F14840">Indemnisation en cas d'incapacité permanente</Fiche>
<Fiche ID="F31435">Prestation complémentaire pour recours à tierce personne (PCRTP)</Fiche>
<Fiche ID="F32157">Reprise du travail du salarié</Fiche>
<Fiche ID="F15341">Inaptitude du salarié</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N526-3">
<Titre>Maladie professionnelle</Titre>
<Fiche ID="F176">Démarches à effectuer</Fiche>
<Fiche ID="F32148">Indemnités journalières en cas d'arrêt de travail</Fiche>
<Fiche ID="F348">Indemnisation en cas d'incapacité permanente</Fiche>
<Fiche ID="F32158">Reprise du travail du salarié</Fiche>
<Fiche ID="F32161">Inaptitude du salarié</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N526-4">
<Titre>Pension d'invalidité</Titre>
<Fiche ID="F672">Conditions d'attribution et démarches à suivre</Fiche>
<Fiche ID="F14946">Calcul, montant et versement</Fiche>
<Fiche ID="F31434">Majoration pour tierce personne (MTP)</Fiche>
<Fiche ID="F14945">Suspension, révision et suppression</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Maladie professionnelle</SousDossierPere><Avertissement ID="R46403" date="2017-01-16">
<Titre>Modification de la procédure relative à l'inaptitude du salarié</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>En complément des dispositions prévues par l'article 102 de la <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?idArticle=JORFARTI000032983232&amp;categorieLien=id&amp;cidTexte=JORFTEXT000032983213&amp;dateTexte=">loi n°2016-1088</LienExterne>
 (dite "Loi Travail"), le <LienExterne URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=D6EBF338E621E427535F462F62AD09AA.tpdila10v_1?cidTexte=JORFTEXT000033723789&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033717803">décret n°2016-1908</LienExterne>
 du 27 décembre 2016 apporte des précisions concernant la procédure de constatation de l'inaptitude.</Paragraphe>
				<Paragraphe>Toutefois, un arrêté doit encore fixer le modèle de l'avis d'inaptitude.</Paragraphe>
				<Paragraphe>Cette page sera mise à jour après parution de cet arrêté.</Paragraphe>
			</Texte>
</Avertissement>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Si votre maladie professionnelle le justifie, le médecin du travail peut déclarer votre inaptitude à reprendre votre emploi. Dans ce cas, sauf exception, votre employeur est tenu de vous proposer un reclassement sur un emploi adapté à vos capacités physiques. Vous pouvez percevoir une indemnité pendant la période d'obligation de reclassement.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si votre maladie professionnelle vous met dans l'incapacité physique ou mentale d'exercer tout ou partie de vos fonctions, vous pouvez être considéré comme inapte.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Reconnaissance de l'inaptitude</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Constatation de l'inaptitude du salarié</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L’inaptitude est obligatoirement établie par le médecin du travail (et non par votre médecin traitant).</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle est reconnue au terme de <MiseEnEvidence>2 examens</MiseEnEvidence> médicaux espacés d'au moins 2 semaines, auxquels s'ajoutent en cas de besoin des examens complémentaires. Le médecin du travail se prononce après étude du poste de travail et des conditions de travail dans l'entreprise.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, votre inaptitude peut être constatée dès le 1<Exposant>er</Exposant> examen médical dans l'un des cas suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>si le médecin du travail considère que le maintien à votre poste de travail entraîne un danger immédiat pour votre santé ou votre sécurité ou celles des tiers,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si un examen de préreprise a eu lieu au maximum 30 jours auparavant.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Rédaction d'un avis d'inaptitude</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>C'est au  médecin du travail d'établir l'avis d'inaptitude, à l'occasion d'une visite médicale.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cet avis précise que l'inaptitude est totale ou partielle, temporaire ou définitive. Le médecin du travail rend des conclusions écrites sur votre aptitude à exercer l'une des tâches existantes dans l'entreprise. Il propose, le cas échéant, des mesures individuelles telles que la mutation ou la transformation du poste.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Recours contre l'avis</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous (ou votre employeur) pouvez contester l'avis du médecin du travail. Le recours est adressé dans un délai de <MiseEnEvidence>2 mois</MiseEnEvidence>, par lettre recommandée avec avis de réception, à l'inspecteur du travail dont relève l'entreprise. La demande précise les motifs de cette contestation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les voies et délais de recours doivent être mentionnés dans l'avis.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>le recours n'interrompt pas la suite de la procédure.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Reclassement du salarié</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclenchement de l'obligation de reclassement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsque votre inaptitude à reprendre l'emploi que vous occupiez précédemment est établie par le médecin du travail, votre employeur est tenu de vous proposer un autre emploi approprié à vos capacités.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, votre employeur n'est pas tenu de vous proposer un reclassement uniquement si l'avis du médecin du travail mentionne expressément que votre maintien dans l'entreprise serait gravement préjudiciable à votre santé.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Délai</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'obligation de reclassement s'impose à l'employeur pendant le mois qui suit l'examen à l'issue duquel l'inaptitude a été déclarée.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Propositions de l'employeur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les propositions de votre employeur doivent tenir compte des indications du médecin du travail. Chacune d'elle vous est adressée après avis des délégués du personnel. Tout emploi proposé doit être adapté à vos capacités. Il doit être aussi comparable que possible à l'emploi que vous occupiez précédemment.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'employeur met en œuvre, si nécessaire, des mesures telles que la mutation, la transformation du poste de travail proposé ou l'aménagement du temps de travail.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le reclassement doit être recherché parmi les emplois disponibles :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>dans l'entreprise (tous établissements et tous secteurs confondus),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et, éventuellement, dans le groupe auquel l'entreprise appartient, parmi les entreprises dont les activités, l'organisation ou le lieu d'exploitation permettent d'effectuer la permutation de tout ou partie du personnel.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si votre employeur est dans l'impossibilité de vous proposer un autre emploi, il est tenu de vous faire connaître par écrit les motifs qui s'opposent au reclassement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous êtes libre de refuser le(s) poste(s) proposé(s).</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Rémunération</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si votre employeur a l'obligation de vous reclasser dans l'entreprise, vous avez droit, pendant le mois de délai de reclassement, au versement d'une indemnité temporaire d'inaptitude (Iti). Son montant est égal au montant de <LienInterne LienPublication="F175" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">l'indemnité journalière</LienInterne> versée pendant votre arrêt de travail lié à la maladie professionnelle ayant précédé l'avis d'inaptitude.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous percevez une rente liée à votre maladie professionnelle, le montant mensuel de la rente est déduit de l'Iti.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour demander l'Iti, le médecin du travail vous remet un formulaire à 3 volets :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>1 volet à adresser sans délai à votre <LienInterne LienPublication="R15469" type="Sigle">CPAM</LienInterne> (volet 1),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>1 volet à remettre à votre employeur (volet 3),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>1 volet à conserver (volet 2).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Sur ce formulaire, vous devez attester sur l'honneur que vous ne percevez aucune rémunération liée à votre activité salariée pendant la durée de versement de l'indemnité. En effet, le versement de l'Iti est impossible si vous percevez toujours une rémunération liée à l'activité pour laquelle vous avez été été déclaré inapte.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'Iti est versée, sans <LienIntra LienID="R1014" type="Définition de glossaire">délai de carence,</LienIntra> à partir du lendemain de la déclaration d'inaptitude jusqu'au jour de votre reclassement ou licenciement. Passé ce délai, si vous n'êtes ni reclassé, ni licencié, votre employeur doit automatiquement vous payer à nouveau votre salaire.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si vous travaillez pour plusieurs employeurs, l'indemnité n'est versée que pour le poste de travail pour lequel vous êtes reconnu inapte.</Paragraphe>
</ANoter>
</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>En l'absence de reclassement</Paragraphe>
</Titre><BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Vous êtes en CDI</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous n'êtes pas reclassé à l'issue du délai de reclassement d'un mois, vous pouvez être <LienInterne LienPublication="F133" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">licencié pour inaptitude.</LienInterne>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Si, à l'issue de ce délai d'un mois, vous n'êtes n'est ni reclassé, ni licencié, l'employeur doit alors vous verser le salaire correspondant à l'emploi que vous occupiez avant l'arrêt de travail. Le versement se poursuit jusqu'à votre reclassement ou votre licenciement.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Vous êtes en CDD</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous n'êtes pas reclassé à l'issue du délai de reclassement d'un mois, votre employeur ne peut pas vous licencier, mais il a la possibilité de <LienInterne LienPublication="F1729" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">rompre le CDD</LienInterne>, dans des conditions spécifiques.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si, à l'issue de ce délai d'un mois, vous n'êtes n'est pas reclassé et que votre CDD n'est pas rompu, l'employeur doit alors vous verser le salaire correspondant à l'emploi que vous occupiez avant l'arrêt de travail. Le versement se poursuit jusqu'à votre reclassement ou rupture de votre CDD pour inaptitude.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte>
<OuSAdresser ID="R19040" type="Centre de contact">
<Titre>Assurance maladie - 3646</Titre>
<Complement>Pour toute information complémentaire concernant l'indemnisation</Complement><Texte>
						
								<Paragraphe>
			Le 36 46 vous permet d'obtenir des renseignements sur vos droits et démarches, de poser une question sur votre dossier, de signaler un changement de situation ou encore de consulter vos remboursements.
		</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>3646</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Ouvert du lundi au vendredi. Attention : les horaires varient selon votre département. En règle générale, les horaires d'ouverture sont au minimum de 8h30 à 16h. </Paragraphe>
								<Paragraphe>Numéro violet ou majoré : coût d'un appel vers un numéro fixe + service payant, depuis un téléphone fixe ou mobile</Paragraphe>
								<Paragraphe>Pour connaître le tarif, écoutez le message en début d'appel</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Depuis l'étranger : +33 (0) 811 70 36 46
		</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			
      Connectez-vous sur votre
      <LienExterne URL="http://www.ameli.fr/">compte ameli</LienExterne>
,      puis sélectionnez l'onglet
      <Citation>Vos demandes</Citation>
      et cliquez sur
      <Citation>Contactez-nous / Vos questions</Citation>
		.</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R40" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre>
<Complement>Pour toute information complémentaire concernant l'indemnisation</Complement>
<PivotLocal>cpam</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.ameli.fr/assures/votre-caisse/index.php"/>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006195603&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R37326">
<Titre>Code du travail : articles L1226-10 à L1226-12</Titre>
<Complement>Principes généraux</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000024026884&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R34626">
<Titre>Code du travail : article L1226-20</Titre>
<Complement>Reclassement du salarié en CDD</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006155851&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189" ID="R34604">
<Titre>Code de la sécurité sociale : articles D433-2 à D433-7</Titre>
<Complement>Indemnité temporaire d'inaptitude (Iti)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2010/07/cir_31349.pdf" ID="R11311" format="application/pdf" poids="59.9 KB">
<Titre>Circulaire du 1er juillet 2010 relative à l'indemnisation du salarié déclaré inapte suite à un accident de travail ou une maladie professionnelle</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R14821" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14103.do" numerocerfa="14103*01" autrenumero="S6110" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'indemnité temporaire d'inaptitude</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</ServiceEnLigne>
<Definition ID="R1014">
<Titre>Délai de carence (sécurité sociale)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Période écoulée entre la constatation d'une incapacité de travail et le versement des indemnités journalières par la sécurité sociale</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Abreviation ID="R15469" type="Sigle">
<Titre>CPAM</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Caisse primaire d'assurance maladie</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F3152" audience="Particuliers">Les indemnités pour arrêt de travail sont-elles imposées sur le revenu ?</QuestionReponse>
</Publication>
