<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32297" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Musique et films légaux sur internet</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Loisirs</dc:subject>
<dc:description>De nombreux sites web permettent de trouver légalement des films et de la musique. Certains sont gratuits, d'autres payants (à l'unité ou par abonnement).</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-01-29</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32297</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006069414&amp;idArticle=LEGIARTI000006278917</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N17914</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19809">Loisirs</Niveau>
<Niveau ID="N17914">Culture et télévision</Niveau>
<Niveau ID="F32297" type="Fiche d'information">Musique et films légaux sur internet</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19809">
<Titre>Loisirs</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N150">Temps libre</SousThemePere><DossierPere ID="N17914">
<Titre>Culture et télévision</Titre>
<Fiche ID="F20348">Entrée gratuite au musée pour les jeunes</Fiche>
<Fiche ID="F108">Accès gratuit au musée pour les enseignants</Fiche>
<Fiche ID="F32297">Téléchargement légal de musique et de films</Fiche>
<Fiche ID="F32452">Téléchargement légal de jeux vidéo</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>De nombreux sites web permettent de trouver légalement des films et de la musique. Certains sont gratuits, d'autres payants (à l'unité ou par abonnement).</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Définition de l'offre légale</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Chaque internaute cherchant des films ou de la musique doit vérifier qu'il ne s'agit pas d'un <LienInterne LienPublication="F32108" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">téléchargement illégal</LienInterne>.  </Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Rémunération des artistes et producteurs</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une offre légale de films ou de musique sur internet assure  la rémunération des artistes et producteurs (via les droits d'auteurs).</Paragraphe>
<Paragraphe>Cette offre peut être payante ou gratuite. Dans ce cas, la rémunération est assurée  par la publicité.</Paragraphe>
<Paragraphe>À l'inverse, un site payant  est  illégal si les artistes et producteurs ne perçoivent pas leur part.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Un contenu étranger et diffusé légalement peut ne pas être disponible pour les internautes français pour des questions de rémunération.</Paragraphe>
</ASavoir>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Sites labellisés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Certains sites légaux possèdent le label <Expression>Offre légale <LienInterne LienPublication="R36989" type="Acronyme">Hadopi</LienInterne>
</Expression> (qui remplace le label PUR).</Paragraphe>
<Paragraphe>La <LienInterne LienPublication="R36989" type="Acronyme">Hadopi</LienInterne> a fixé <LienInterne LienPublication="R37057" type="Téléservice" audience="Particuliers">une liste</LienInterne> de tous les sites possédant ce label.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, un site peut être légal sans avoir ce label.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="R39521" type="Sigle">CNC</LienInterne> édite également un <LienInterne LienPublication="R39522" type="Téléservice" audience="Particuliers">moteur de recherche</LienInterne> permettant de savoir si un film est disponible sur certains sites légaux.  Cependant, certains sites légaux ne sont pas pris en compte par ce moteur.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Se procurer des films ou des séries</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Principe</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Il existe trois façons de se procureur une œuvre :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la location : l'internaute télécharge l’œuvre mais devra la visionner dans un délai déterminé. Après ce délai, la vidéo sera illisible,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le <Expression>streaming</Expression> : l'internaute regarde directement l’œuvre sans la télécharger mais il ne gardera pas de fichiers,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'achat : l'internaute télécharge une œuvre et peut la conserver définitivement.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le paiement peut se faire à l'unité (on paie pour tel film ou telle série) ou par abonnement (on paie un forfait pour visionner tout ou partie du catalogue). Généralement, une offre par abonnement propose des œuvres en <Expression>streaming</Expression>, le paiement à l'unité concerne les locations ou l'achat.</Paragraphe>
<Paragraphe>On parle souvent de vidéo à la demande ou VOD (<Expression>video on demand</Expression>) et de vidéo à la demande par abonnement ou SVOD (<Expression>subscription video on demand</Expression>)</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>un film sorti au cinéma en France n'est  pas disponible immédiatement sur internet. Ces sites doivent respecter <LienInterne LienPublication="F23274" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">un certain délai</LienInterne> après la  sortie en salles. </Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Sites ouverts à tous les internautes</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>De nombreux sites internet proposent une offre de films et de séries à l'unité ou par abonnement. Ils sont accessibles à tous les internautes.</Paragraphe>
<Paragraphe>Leur catalogue est disponible sur un ou plusieurs supports : ordinateurs, tablettes, smartphones voire les consoles de jeux les plus récentes. </Paragraphe>
<Paragraphe>Il est également possible de se procurer un boîtier donnant accès à des œuvres à l'unité ou par abonnement  depuis sa télévision. Ce boîtier doit être relié à une connexion internet existante. Il  reste utilisable en cas de changement de fournisseur d'accès à internet.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Sites réservés à certains internautes</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les fournisseurs d'accès proposent généralement une offre réservée à leurs abonnés.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le catalogue est accessible à partir de sa télévision grâce à une option spéciale.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le paiement peut se faire à l'unité. Il est également possible de souscrire à un abonnement dont le prix s'ajoute au prix de l'abonnement de base.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Séries et téléfilms diffusés à la télévision</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Certaines chaînes proposent de revisionner gratuitement des téléfilms et séries déjà diffusés à l'antenne. C'est ce qu'on appelle la télévision de rattrapage.</Paragraphe>
<Paragraphe>Après la diffusion d'un épisode de série ou d'un téléfilm, celui-ci est disponible uniquement pour le visionnage sur le site web de la chaîne. Généralement, la vidéo n'est plus disponible passé un certain délai.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>cette possibilité s'applique seulement aux œuvres produites pour la télévision. Les films sortis en salles puis diffusés par la chaîne ne sont pas concernés.</Paragraphe>
</ANoter>
</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Se procurer de la musique</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Gratuitement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Il est possible de trouver gratuitement et légalement de la musique. Les œuvres sont diffusées par les artistes eux-mêmes, leurs producteurs ou des sites autorisés.</Paragraphe>
<Paragraphe>Généralement, ces sites proposent uniquement des morceaux en écoute. Ils ne permettent pas de télécharger et de conserver les morceaux.  Ils sont financés par la publicité. </Paragraphe>
<Paragraphe>En outre, il est possible de visionner des clips musicaux sur les sites de vidéos. Le financement se fait également par la publicité.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>En payant</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>De nombreux sites web permettent d'écouter de la musique de façon illimitée et sans publicité moyennant un abonnement. Ils proposent le plus souvent une offre gratuite mais restreinte en parallèle.</Paragraphe>
<Paragraphe>Certains opérateurs de téléphonie mobile proposent également une option payante permettant l'écoute de musique à partir de son téléphone. L'écoute de musique peut être limitée par le forfait de données fixé par l'abonnement de base.</Paragraphe>
<Paragraphe>D'autres sites permettent d'acheter des morceaux musicaux. L'œuvre devient ainsi la propriété de l'internaute qui peut l'écouter sur un autre support.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Utilisation des œuvres</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Copie privée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Un film ou un album légalement téléchargé peut être copié pour un usage limité au cercle privé et familial. C'est le principe de la copie privée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il est donc permis de copier un morceau de musique téléchargé depuis son ordinateur pour l'écouter sur son lecteur MP3. </Paragraphe>
<Paragraphe>Pour les films, il peut exister une protection empêchant toute copie à partir du fichier téléchargé. Pour obtenir une copie gratuite et légale, il est possible de télécharger à nouveau le film à partir du site d'achat.</Paragraphe>
<Paragraphe>La rémunération des artistes et producteurs est assurée par une taxe dite de rémunération pour copie privée prélevée directement sur le prix des tablettes, disques durs, clés USB ou lecteurs MP3. Les vendeurs de ces matériels doivent porter à la connaissance des clients le montant de la taxe propre à chaque support.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Diffusion publique</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La plupart des sites de visionnage ou d'écoute musicale sont réservés à un usage strictement privé. La diffusion publique à partir de ces sites n'est pas autorisée. Que ce soit dans un commerce, un restaurant ou tout autre établissement recevant du public. Et ce, même si on paye un abonnement. </Paragraphe>
<Paragraphe>Certains  sites d'écoute musicale permettant cependant une diffusion en public. En plus de l'abonnement à une telle offre, il est nécessaire de payer une <LienInterne LienPublication="F3094" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">redevance spécifique</LienInterne>.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F32108" audience="Particuliers">
<Titre>Hadopi : avertissement et amende pour téléchargement illégal</Titre>
<Theme ID="N19807">
<Titre>Justice</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F23274" audience="Professionnels">
<Titre>Calendrier d'exploitation des films</Titre>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006069414&amp;idArticle=LEGIARTI000006278917" ID="R38294">
<Titre>Code de la propriété intellectuelle : article L122-5</Titre>
<Complement>Copie privée</Complement>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R37057" URL="http://www.offrelegale.fr/" type="Téléservice">
<Titre>Rechercher un site d'offre légale (films, musique, livres, jeux vidéo)</Titre>
<Source ID="R36986">Hadopi</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R39522" URL="http://vod.cnc.fr/" type="Téléservice">
<Titre>Catalogue des vidéos à la demande</Titre>
<Source ID="R30760">Centre national du cinéma et de l'image animée (CNC)</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41481" URL="http://www.hadopi.fr/" audience="Particuliers">
<Titre>Site officiel de la Hadopi</Titre>
<Source ID="R36986">Hadopi</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R36988" URL="http://www.offrelegale.fr/" audience="Particuliers">
<Titre>Pour trouver des sites d'offre légale</Titre>
<Source ID="R36986">Hadopi</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Abreviation ID="R39521" type="Sigle">
<Titre>CNC</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Centre national de la cinématographie et de l'image animée</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R36989" type="Acronyme">
<Titre>Hadopi</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Haute autorité pour la diffusion des œuvres et la protection des droits sur internet</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F32489" audience="Particuliers">Comment télécharger légalement des livres électroniques ?</QuestionReponse>
</Publication>
