<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33353" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Contrôle technique d'une camionnette</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Transports</dc:subject>
<dc:description>Comme les véhicules particuliers (VP), les camionnettes (CTTE) dont le poids total autorisé en charge (PTAC) est inférieur ou égal à 3,5 tonnes doivent subir un contrôle technique périodique. Ce contrôle doit être effectué par un organisme agréé par l'État. Certains défauts relevés à l'occasion du contrôle peuvent faire l'objet d'une contre-visite.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-11-25</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33353</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006159533&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228, http://www.legifrance.org/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006841815&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006177100&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000020559004, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000021211848</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31200</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19812">Transports</Niveau>
<Niveau ID="N31200">Contrôle technique</Niveau>
<Niveau ID="F33353" type="Fiche d'information">Contrôle technique d'une camionnette</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19812">
<Titre>Transports</Titre>
</Theme><DossierPere ID="N31200">
<Titre>Contrôle technique</Titre>
<Fiche ID="F2878">Voiture particulière</Fiche>
<Fiche ID="F33353">Camionnette</Fiche>
<Fiche ID="F33354">Camping-car</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Comme les véhicules particuliers (VP), les camionnettes (CTTE) dont le poids total autorisé en charge (PTAC) est inférieur ou égal à 3,5 tonnes doivent subir un contrôle technique périodique. Ce contrôle doit être effectué par un organisme agréé par l'État.
		
			Certains défauts relevés à l'occasion du contrôle peuvent faire l'objet d'une contre-visite.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Véhicules concernés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le contrôle technique concerne toutes les <LienIntra LienID="R32094" type="Définition de glossaire">camionnettes (CTTE)</LienIntra> de plus de 4 ans.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Quand faire le contrôle ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous devez effectuer le 1<Exposant>er</Exposant> contrôle dans les 6 mois précédant la date du 4<Exposant>e</Exposant> anniversaire de la 1<Exposant>re</Exposant> mise en circulation de votre véhicule. Par exemple, pour un véhicule mis en circulation le 1er juillet 2012, le 1<Exposant>er</Exposant> contrôle technique doit avoir lieu entre le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2016 et le 30 juin 2016.</Paragraphe>
<Paragraphe> Les suivants doivent être effectués tous les 2 ans.</Paragraphe>
<Paragraphe>De plus, une camionnette de plus de 4 ans doit subir une visite technique complémentaire <MiseEnEvidence>annuelle</MiseEnEvidence> portant sur le contrôle des émissions polluantes. </Paragraphe>
<Paragraphe>Dès la 4 <Exposant>e</Exposant> année, un véhicule utilitaire doit donc être présenté tous les ans dans un centre de contrôle technique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Aucune convocation n'est envoyée, le contrôle est à votre initiative.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Démarche</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Où faire le contrôle ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous pouvez faire effectuer le contrôle dans n'importe quel centre agréé en France.</Paragraphe>
<OuSAdresser ID="R32364" type="Local">
<Titre>Centre agréé de contrôle technique</Titre>
<RessourceWeb URL="http://www.utac-otc.com/fr/ctvl/lieu_ctrl.asp"/>
<Source ID="R32365">UTAC - OTC</Source>
</OuSAdresser>


</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Quels documents présenter ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour présenter votre véhicule au contrôle technique, vous devez impérativement fournir le certificat d'immatriculation. Une <LienInterne LienPublication="F16760" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">photocopie</LienInterne> n'est pas acceptée.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Coût</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le coût est variable selon les centres.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Nature du contrôle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe> Lors du contrôle technique, commun à tous les véhicules, plus de 100 points regroupés en 10 fonctions principales sont contrôlés :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>identification du véhicule (vérification des papiers du véhicule...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>freinage (plaquettes, disques...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>direction (volant, rotules de direction...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>visibilité (pare-brise, rétroviseurs...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>éclairage, signalisation (feux de croisement, clignotants...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>liaison au sol (amortisseurs, pneus, roues...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>structure, carrosserie,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>équipements (ceintures de sécurité, sièges, klaxon,...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>organes mécaniques,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>pollution, ,niveau sonore.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ce contrôle technique périodique s'effectue sans démontage. </Paragraphe>
<Paragraphe>Lors de la visite technique complémentaire de contrôle de pollution, seuls les points suivants sont contrôlés :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> teneur en CO (moteur à allumage commandé),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> mesure du lambda des gaz d'échappement (véhicules équipés de catalyseur et sonde lambda),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>opacité des fumées d'échappement (moteurs à allumage par compression).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Certains véhicules ont des contrôles supplémentaires. Il s'agit notamment des véhicules roulant au GPL qui doivent subir un contrôle plus approfondi en ce qui concerne le réservoir, les accessoires de fixation, et l'étanchéité du système.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Résultats du contrôle</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procès-verbal de contrôle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>À l'issue du contrôle technique et lorsqu'une contre-visite n'est pas exigée, un procès-verbal est établi par le contrôleur agréé qui vous en remet un exemplaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Un procès-verbal de chaque contre-visite complémentaire est également dressé s'il y a lieu.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ceux-ci mentionnent notamment, la date du contrôle, l'identité du propriétaire, le kilométrage, les défauts constatés.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le contrôleur appose sur le certificat d'immatriculation un timbre indiquant la date limite de validité du contrôle, l'immatriculation du véhicule et portant un timbre avec :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>  la lettre A si les défauts constatés ne justifient pas de contre-visite,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la lettre S si une contre visite est nécessaire.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le contrôleur ajoute à l'intérieur du véhicule, dans la partie droite inférieure du pare-brise, une vignette indiquant :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le mois et l'année limites de validité du contrôle,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et pour les véhicules concernés par la visite technique complémentaire, le mois et l'année limites de présentation à ce contrôle.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Cette vignette sera retirée et détruite par le contrôleur lors de la prochaine visite périodique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle n'est pas apposée dans les véhicules de collection.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous ne pouvez plus mentionner sur le procès-verbal du contrôle technique <Expression>
<LienInterne LienPublication="F17375" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">véhicule non roulant</LienInterne>
</Expression>.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Contre-visite</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si certains défauts nécessitent une réparation, une contre-visite de vérification des travaux doit être effectuée <MiseEnEvidence>dans les 2 mois</MiseEnEvidence> qui suivent le contrôle technique initial.</Paragraphe>
<Paragraphe>La nécessité de cette contre-visite est mentionnée sur le procès-verbal de contrôle.</Paragraphe>
<Paragraphe>Seuls les points qui ont motivé la contre-visite sont revérifiés.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de dépassement de ce délai de 2 mois, vous devez procéder de nouveau à un contrôle technique périodique complet.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>il peut y avoir une contre-visite pour le contrôle technique complémentaire : elle doit être effectuée dans les 2 mois qui suivent la date de la visite technique complémentaire défavorable.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Défauts obligatoirement soumis à réparation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'obligation de réparer s'impose lorsque les défauts concernent notamment :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le système de freinage,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les pneus et leur fixation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les dispositifs d'éclairage,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la pollution,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la suspension et les essieux,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la direction et les roues,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>certains éléments de la carrosserie (exemples : fuite de réservoir, ouverture de portes impossible),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>certains équipements de sécurité (exemples : rétroviseurs, avertisseur).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Défauts persistants</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsque les points révisés présentent toujours des défauts, une nouvelle contre-visite doit être effectuée toujours pendant les 2 mois qui suivent le contrôle technique périodique initial.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de dépassement de ce délai, vous devez procéder de nouveau à un contrôle technique périodique complet.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Sanctions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si le contrôle technique n'est pas effectué dans les délais réglementaires, vous vous exposez à une amende pouvant aller jusqu'à <Valeur>750 €</Valeur> (en règle générale, il s'agit d'une amende forfaitaire de <Valeur>135 €</Valeur>).</Paragraphe>
<Paragraphe>Votre  certificat d'immatriculation peut être retenu pendant une durée de 7 jours. Dans ce cas, les autorités de police ou de gendarmerie vous délivrent une fiche de circulation provisoire permettant de faire le contrôle technique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une fois le contrôle effectué, vous devez, pour récupérer votre certificat d'immatriculation, présenter un procès-verbal portant les lettres A ou S  au commissariat ou à la gendarmerie. </Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R22" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction régionale de l'environnement, de l'aménagement et du logement (Dreal)</Titre>
<Complement>Pour des renseignements complémentaires</Complement>
<PivotLocal>dreal</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/recherche?whoWhat=Direction+r%C3%A9gionale+de+l%27environnement%2C+de+l%27am%C3%A9nagement+et+du+logement+%28Dreal%29&amp;where="/>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006159533&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228" ID="R34609">
<Titre>Code de la route : article L323-1</Titre>
<Complement>Contrôle technique</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.org/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006841815&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006177100&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228" ID="R34610">
<Titre>Code de la route : articles R323-1 à R323-5</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000020559004" ID="R11460">
<Titre>Arrêté du 18 juin 1991 relatif au contrôle technique des véhicules dont le poids n'excède pas 3,5 tonnes</Titre>
<Complement>Annexe 1 (points de contrôle) et annexe 2 (défauts nécessitant une contre-visite)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000021211848" ID="R13019">
<Titre>Arrêté du 14 octobre 2009 relatif aux visites techniques des véhicules de collection</Titre>
</Reference>
<Definition ID="R32094">
<Titre>Camionnette</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Véhicule de moins de 3,5 tonnes conçu et construit pour le transport de marchandises</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F2880" audience="Particuliers">Quels véhicules sont dispensés de contrôle technique ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F21029" audience="Particuliers">Que faire en cas de perte du procès verbal de contrôle technique ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F16540" audience="Particuliers">Peut-on vendre un véhicule d'occasion sans contrôle technique ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F328" audience="Particuliers">Quelles sont les règles du contrôle technique d'un véhicule de collection ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F16760" audience="Particuliers">Peut-on faire le contrôle technique sans le certificat d'immatriculation ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F16539" audience="Particuliers">Quelle est la valeur d'un contrôle technique effectué à l'étranger ?</QuestionReponse>

</Publication>
