<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33336" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Candidat à une offre d'emploi : curriculum vitae (CV)</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>Le CV est un document qui permet à l'entreprise qui recrute d'apprécier les compétences du candidat</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-02-04</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33336</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006189415&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N449</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N449">Recrutement dans le secteur privé</Niveau>
<Niveau ID="F33336" type="Fiche d'information">Candidat à une offre d'emploi : curriculum vitae (CV)</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19961">Recrutement</SousThemePere><DossierPere ID="N449">
<Titre>Recrutement dans le secteur privé</Titre>
<Fiche ID="F1684">Candidat à une offre d'emploi : méthodes de recrutement autorisées</Fiche>
<Fiche ID="F33336">Candidat à une offre d'emploi : curriculum vitae (CV)</Fiche>
<Fiche ID="F1643">Période d'essai</Fiche>
<Fiche ID="F10403">Promesse d'embauche</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le curriculum vitae (CV) est un document que le candidat à un emploi adresse à l'entreprise afin de présenter son parcours, dans l'optique que sa candidature soit retenue durant le processus d'embauche. Ce document permet à l'entreprise qui recrute d'apprécier les compétences du candidat à occuper le poste proposé.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le CV est un document qui précise le parcours (professionnel, scolaire, études supérieures...) du candidat à une offre d'emploi. Le CV n'a pas d'origine légale, mais en pratique le candidat est amené à l'adresser à l'entreprise qui le demande.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Mentions du CV</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Il n'y a pas de mentions légales obligatoires à rédiger sur le CV. Cependant, en fonction des demandes de renseignements de l'employeur, le candidat peut être amené à détailler, notamment :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>ses nom, prénom, coordonnées (adresses électronique et postale, numéro(s) de téléphone...), âge, nationalité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>son parcours professionnel (expériences précédentes, ou uniquement celles qui ont un lien avec l'offre d'emploi),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>sa formation initiale (diplôme le plus élevé, ou celui qui a un lien avec l'offre d'emploi).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les informations demandées par l'entreprise qui recrute doivent avoir un lien direct avec le poste proposé. Elles servent à apprécier la capacité du candidat à occuper ce poste.</Paragraphe>
<Paragraphe>Par conséquent, sauf lien direct avec le poste proposé, le candidat n'est pas tenu de préciser son état de santé, sa grossesse éventuelle, ses convictions syndicales, politiques ou religieuses...</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Exploitation des informations par l'employeur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur est libre de rejeter une candidature sur la base du CV présenté, sauf si le rejet est motivé par des <LienInterne LienPublication="F1642" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">raisons discriminatoires</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'entreprise n'est pas obligée d'examiner le CV sous forme anonyme.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'entreprise peut conserver le CV dans une base de données, à condition qu'elle soit déclarée à la <LienInterne LienPublication="R34268" type="Acronyme">Cnil</LienInterne>.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Exactitude des informations adressées par le salarié</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les informations présentes sur le CV doivent être de bonne foi.</Paragraphe>
<Paragraphe>La présence d'informations mensongères peuvent, en fonction de leur importance et du préjudice qui en résulte pour l'employeur, justifier un licenciement du salarié pour faute (simple ou grave).</Paragraphe>
<Paragraphe>L'employeur est en droit de demander à vérifier les diplômes du candidat et de se renseigner auprès d'employeurs précédents sur la réalité des informations précisées par le salarié.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006189415&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R32695">
<Titre>Code du travail : articles L1221-6 à L1221-9</Titre>
</Reference>
<Abreviation ID="R34268" type="Acronyme">
<Titre>Cnil</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Commission nationale de l'informatique et des libertés</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
