<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33323" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Qu'est-ce que la saisine par voie électronique de l'administration (SVE) ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Papiers - Citoyenneté</dc:subject>
<dc:description>Toutes les administrations (préfecture, services des impôts, mairie...) peuvent être saisies par voie électronique.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-11-07</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33323</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000636232, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033283792, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033342215</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N559</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19810">Papiers - Citoyenneté</Niveau>
<Niveau ID="N559">Obligations de l'administration vis-à-vis des usagers</Niveau>
<Niveau ID="F33323" type="Fiche Question-réponse">Qu'est-ce que la saisine par voie électronique de l'administration (SVE) ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19810">
<Titre>Papiers - Citoyenneté</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20114">Relations avec l'administration</SousThemePere><DossierPere ID="N559">
<Titre>Obligations de l'administration vis-à-vis des usagers</Titre><SousDossier ID="N559-1">
<Titre>Accès et diffusion des documents administratifs</Titre>
<Fiche ID="F2467">Accès aux documents administratifs</Fiche>
<Fiche ID="F2469">Diffusion publique des documents administratifs</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N559-2">
<Titre>Demandes d'usagers</Titre>
<Fiche ID="F2547">Traitement de la demande d'un usager</Fiche>
<Fiche ID="F2473">Motivation d'une décision administrative</Fiche>
<Fiche ID="F32388">Silence de l'administration sur une demande</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Depuis le 7 novembre 2016, tout usager peut saisir les administrations (services de l'État, mairies, organismes de service public ou de sécurité sociale)  par voie électronique, au lieu de se déplacer ou d'envoyer un courrier. Des exceptions existent pour certaines démarches.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui peut utiliser la SVE ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La SVE est accessible à tous les usagers :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>particuliers,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>professionnels,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>entreprises,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>associations, etc...</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Quelles administrations peut-on saisir par voie électronique ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Depuis le 7 novembre 2016, toutes les administrations (services de l'État, mairies, organismes de service public) peuvent être saisis par voie électronique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Concernant les administrations de l'État et ses établissements publics, <LienInterne LienPublication="F33312" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">des exceptions</LienInterne> existent. Exemples de motifs :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>défense et sécurité nationale,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>nécessité de comparution personnelle de l'usager,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>organismes de sécurité sociale (caisses d'assurance maladie, CAF, caisses de retraite...) jusqu'au 7 novembre 2019,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>production obligatoire d'un document original empêchant sa dématérialisation.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Pour quelles demandes peut-on utiliser la voie électronique ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Sauf exceptions, après s'être identifié auprès de l'administration,  l'usager peut :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>adresser par voie électronique toute demande, déclaration, document ou information à l'administration</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et/ou répondre à l'administration par cette voie, sans que le service concerné ne puisse lui demander de répéter ou confirmer sa saisine par une autre voie qui ne serait pas dématérialisée.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>pour certaines démarches, la saisie par voie électronique n'est pas possible.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Comment faire une demande par voie électronique ?</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Saisie et transmission de la demande</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Selon le service concerné, l'usager a à sa disposition </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit un téléservice spécifique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit un formulaire de contact général ou ciblé sur un ensemble défini de sujets, dont chaque requête est orientée vers le service compétent,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit une adresse de messagerie correspondant à une boîte aux lettres fonctionnelle.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Il est parfois nécessaire d'accompagner votre demande en ligne de pièces justificatives numérisées.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsqu'il a mis en place un téléservice dédié à l'accomplissement de certaines démarches administratives, le service concerné n'est régulièrement saisi par voie électronique pour ces démarches que par l'usage de ce téléservice.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>vous pouvez continuer à utiliser les autres moyens de saisine (sur place ou par courrier).</Paragraphe>
</ASavoir>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Accusé de réception et accusé d'enregistrement électronique</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Suite à l'envoi, un accusé de réception électronique (ARE) par le service compétent est adressé à l'usager.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'ARE assure de l'envoi et sert à calculer les délais de formation d'une éventuelle décision implicite.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il comporte :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la date de réception de l'envoi électronique  ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'adresse postale (le cas échéant l'adresse électronique), ainsi que le numéro de téléphone du service chargé du dossier ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>dans le cas où la demande de l'usager est susceptible de donner lieu à une décision implicite de rejet ou d'acceptation, la date à laquelle, à défaut d'une décision expresse, celle-ci sera réputée acceptée ou rejetée<MiseEnEvidence> ;</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> dans le cas où la demande de l'usager est susceptible de donner lieu à une décision implicite de rejet, les délais et les voies de recours à l'encontre de la décision<MiseEnEvidence>.</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si la délivrance de l'ARE par le service compétent pour la traiter n'est pas instantanée, un accusé d'enregistrement électronique (AEE), qui acte la date de réception de l'envoi, est adressé à l'usager dans le délai d'un jour ouvré à compter de la réception. L'ARE est ensuite envoyé, par l'administration compétente, dans un délai de 7 jours à compter de l'enregistrement de l'envoi. </Paragraphe>
<Paragraphe>L'AEE et l'ARE sont envoyés</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> à l'adresse électronique utilisée par l'usager pour effectuer son envoi</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou, en cas d'utilisation d'un téléservice, à l'adresse électronique indiquée par l'usager pour poursuivre la relation électronique avec l'autorité administrative.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000636232" ID="R42250">
<Titre>Ordonnance n°2005-1516 du 8 décembre 2005 relative aux échanges électroniques entre les usagers et les autorités administratives et entre les autorités administratives</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033283792" ID="R45671">
<Titre>Décret n°2016-1411 du 20 octobre 2016 relatif aux modalités de saisine l'administration par voie électronique</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033342215" ID="R45900">
<Titre>Décret n° 2016-1494 du 4 novembre 2016 relatif aux exceptions au droit des usagers de saisir l'administration par voie électronique pour les démarches auprès des organismes de sécurité sociale</Titre>
</Reference>
<QuestionReponse ID="F33312" audience="Particuliers">Saisir l'administration par voie électronique : quelles sont les exceptions ?</QuestionReponse>
</Publication>
