<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33512" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>En quoi consiste le nouveau modèle de fiche de paie ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail, Ressources humaines</dc:subject>
<dc:description>À partir du 1 exposant er janvier 2018, le bulletin de paie remis au salarié doit respecter un nouveau modèle. Cette obligation est applicable à partir du 1 exposant er janvier 2017 pour les employeurs d'au moins 300 salariés. Les employeurs peuvent toutefois utiliser ce nouveau modèle de bulletin de salaire de façon facultative depuis le 1 exposant er mars 2016.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-12-16</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33512</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006178028&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000018533808&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032107049, https://www.legifrance.gouv.fr/jo_pdf.do?id=JORFTEXT000032106923</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N474</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N474">Rémunération dans le secteur privé</Niveau>
<Niveau ID="F33512" type="Fiche Question-réponse">En quoi consiste le nouveau modèle de fiche de paie ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19963">Rémunération</SousThemePere><DossierPere ID="N474">
<Titre>Rémunération dans le secteur privé</Titre>
<Fiche ID="F2301">Salaire, primes et avantages</Fiche>
<Fiche ID="F2300">Salaire minimum de croissance (Smic)</Fiche>
<Fiche ID="F2308">Paiement du salaire</Fiche>
<Fiche ID="F559">Bulletin de paie</Fiche>
<Fiche ID="F2302">Cotisations salariales</Fiche>
<Fiche ID="F19846">Remboursement des frais de transport</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>À partir du 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2018, le bulletin de paie  remis au salarié doit respecter un nouveau modèle. Cette obligation est applicable  à partir du 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2017 pour les employeurs d'au moins 300 salariés. Les employeurs peuvent toutefois utiliser ce nouveau modèle de bulletin de salaire de façon facultative depuis le 1<Exposant>er</Exposant> mars 2016.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le nouveau modèle de fiche de paie classe  les mentions relatives au financement du système français de protection sociale : régime de base (maladie, vieillesse, famille) et régimes complémentaires (régime agricole, régime social des indépendants, divers régimes spéciaux). Les cotisations salariales et patronales sont regroupées par risque couvert avec des libellés spécifiques : maladie, accident du travail, retraite, assurance chômage par exemple. La nouvelle présentation du bulletin de paie permet de comprendre facilement les montants de cotisations dus par les salariés et les employeurs, en tenant compte des exonérations dont ces derniers peuvent bénéficier. </Paragraphe>
<Paragraphe>Il fait également apparaître le montant total des allègements de cotisations, comme l'exonération totale des cotisations versées à l'Urssaf (hors cotisations chômage) pour les salaires. </Paragraphe>
<Paragraphe>Il doit mentionner les éléments suivants : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le nom et l'adresse de l'employeur (le cas échéant, la désignation de l'établissement dont dépend le salarié),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le numéro de la nomenclature d'activité de l'établissement d'emploi (<LienInterne LienPublication="F33050" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">code APE ou code NAF</LienInterne>) et  le numéro d'inscription de l'employeur  au répertoire national des entreprises et des établissements (<LienInterne LienPublication="F32135" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">numéro Siret</LienInterne>) - voir <LienInterne LienPublication="F31190" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">Quels sont les numéros d'identification des entreprises ?</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'intitulé de la convention collective de branche applicable au salarié ou, à défaut, la référence au code du travail concernant la durée des congés payés et des délais de préavis en cas de cessation de la relation de travail - voir <LienInterne LienPublication="F33666" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">Convention collective : les obligations de l'employeur</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le nom et l'emploi du salarié, sa position dans la classification conventionnelle (le niveau ou le coefficient hiérarchique),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la période et le nombre d'heures de travail en distinguant les heures au taux normal et les heures supplémentaires, en mentionnant  les taux appliqués aux heures correspondantes  : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la nature et le volume du forfait auquel se rapporte le salaire des salariés au forfait (forfait hebdomadaire ou mensuel en heures, ou forfait annuel en heures ou en jours) - voir <LienInterne LienPublication="F19261" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">Durée du travail du salarié : forfait en heures ou en jours</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la nature de la base de calcul du salaire lorsque, par exception, cette base de calcul n'est pas la durée du travail,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la nature et le montant des accessoires de salaire soumis aux cotisations salariales et patronales,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la rémunération brute du salarié,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le montant, l'assiette et le taux des <LienInterne LienPublication="F24013" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">cotisations et contributions sociales</LienInterne> à la charge de l'employeur et du salarié avant déduction des exonérations et exemptions,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la nature et le montant des autres versements et retenues  (notamment prise en charge des <LienInterne LienPublication="F19846" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">frais de transport domicile-travail</LienInterne>),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le montant  effectivement reçu par le salarié,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la date de paiement,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les dates de congé et le montant de l'<LienInterne LienPublication="F33359" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">indemnité de congés payés</LienInterne>, lorsqu'une période de congé annuel est comprise dans la période de paie considérée,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le montant total des exonérations et exemptions de cotisations et contributions sociales,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le montant total versé par l'employeur (= somme de la rémunération et des cotisations et contributions à la charge de l'employeur, déduction faite des exonérations et exemptions),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la mention de la rubrique dédiée au <LienInterne LienPublication="F559" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">bulletin de paie</LienInterne> sur le portail www.service-public.fr</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la mention incitant le salarié à conserver le bulletin de paie sans limitation de durée.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Sont supprimées les mentions suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> l'organisme auquel l'employeur verse les cotisations de sécurité sociale,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le récapitulatif annuel accompagnant le bulletin présentant des regroupements de cotisation.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les cotisations et contributions sont regroupées par risques (santé, accidents du travail-maladies professionnelles, retraite, famille, assurance chômage).</Paragraphe>
<Paragraphe>La rubrique intitulée « Autres contributions dues par l'employeur » agrège les contributions dues uniquement par l'employeur, notamment :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le versement transport, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la contribution au Fonds national d'aide au logement (Fnal), </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la contribution solidarité autonomie, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le forfait social, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la taxe d'apprentissage,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> la contribution patronale au financement des organisations syndicales.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les indications relatives au droit de grève ou à l'activité de représentation des salariés sont interdites (la nature et le montant de la rémunération de l'activité de représentation doivent figurer sur une fiche annexée au bulletin de paie).</Paragraphe>
<Paragraphe>Les libellés et l'ordre des mentions obligatoires diffèrent selon le statut du salarié, cadre ou non-cadre.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>CADRE</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>

<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>NON-CADRE</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>


</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F559" audience="Particuliers">
<Titre>Bulletin de paie</Titre>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F33666" audience="Professionnels">
<Titre>Convention collective : les obligations de l'employeur</Titre>
<Theme ID="N24267">
<Titre>Ressources humaines</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F34016" audience="Professionnels">
<Titre>Nouveau modèle de bulletin de paie : classement des rubriques</Titre>
<Theme ID="N24267">
<Titre>Ressources humaines</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006178028&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R21892">
<Titre>Code du travail : articles L3243-1 à L3243-4</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000018533808&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R11465">
<Titre>Code du travail : articles R3243-1 à R3243-6</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032107049" ID="R43203">
<Titre>Décret n°2016-190 du 25 février 2016 relatif aux mentions figurant sur le bulletin de paie</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jo_pdf.do?id=JORFTEXT000032106923" ID="R43204" poids="0">
<Titre>Arrêté du 25 février 2016 fixant les libellés, l'ordre et le regroupement des informations figurant sur le bulletin de paie mentionnées à l'article R3243-2 du code du travail</Titre>
</Reference>
<QuestionReponse ID="F34021" audience="Professionnels">Quel est l'emplacement des cotisations dans le bulletin de paie clarifié ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31190" audience="Professionnels">Quels sont les numéros d'identification des entreprises ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F33050" audience="Professionnels">À quoi correspond le code APE ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F32135" audience="Professionnels">Comment obtenir un numéro Siren ou Siret ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F33359" audience="Particuliers">Comment calculer l'indemnité de congés payés du salarié ?</QuestionReponse>
</Publication>
