<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33639" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Détention d'une arme de poing (pistolet, revolver) : quelles sont les règles ? </dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Loisirs</dc:subject>
<dc:description>Les armes de poing (pistolet ou revolver) sont des armes utilisées pour se défendre ou pour faire du tir sportif. Certaines sont interdites aux particuliers ; pour les autres il faut obtenir une autorisation pour en acquérir une.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-04-29</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33639</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000025508075&amp;cidTexte=LEGITEXT000025503132, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000029658921&amp;cidTexte=LEGITEXT000025503132, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000029658917&amp;cidTexte=LEGITEXT000025503132, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000029658910&amp;cidTexte=LEGITEXT000025503132, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000029658904&amp;cidTexte=LEGITEXT000025503132, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000027792819&amp;fastPos=1&amp;fastReqId=1692533651&amp;categorieLien=cid&amp;oldAction=rechTexte</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N287</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19809">Loisirs</Niveau>
<Niveau ID="N287">Armes</Niveau>
<Niveau ID="F33639" type="Fiche Question-réponse">Détention d'une arme de poing (pistolet, revolver) : quelles sont les règles ? </Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19809">
<Titre>Loisirs</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19969">Chasse et pêche</SousThemePere><DossierPere ID="N287">
<Titre>Armes</Titre>
<Fiche ID="F2242">Arme de catégorie A (interdiction sauf autorisation particulière)</Fiche>
<Fiche ID="F2250">Arme de catégorie B (soumise à autorisation)</Fiche>
<Fiche ID="F2246">Arme de catégorie C (soumise à déclaration)</Fiche>
<Fiche ID="F2248">Arme de catégorie D (en vente libre ou soumise à enregistrement)</Fiche>
<Fiche ID="F2273">Carte européenne d'armes à feu</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Les armes de poing (pistolet ou revolver) sont des armes utilisées pour se défendre ou pour faire du tir sportif. Certaines sont interdites aux particuliers ; pour les autres il faut  obtenir une autorisation pour en acquérir une.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Quelles sont les armes concernées ?</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Armes de poing pouvant tirer plus de 21 munitions </Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous n'êtes pas autorisé à acquérir ou à détenir une arme de poing qui peut tirer plus de 21 munitions sans réapprovisionnement, avec un système d'alimentation de plus de 20 cartouches. Ces armes sont classées dans la catégorie A, catégorie des armes interdites aux particuliers.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Armes de poing tirant moins de 21 munitions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous pouvez acquérir une arme de poing (pistolet ou revolver) tirant moins de 21 munitions sans réapprovisionnement mais vous devez pour cela remplir certaines conditions et obtenir une autorisation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ces armes à feu de poing capables de tirer un grand nombre de coups qu'elles soient à répétition semi-automatiques ou manuelle sont classées dans la catégorie B, catégorie des armes soumises à autorisation.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions à remplir</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous pouvez être autorisé à acquérir une arme de poing si vous pratiquez le tir sportif ou si vous êtes exposé à des risques sérieux pour votre sécurité dans le cadre de votre activité professionnelle.</Paragraphe>

						<Paragraphe>Pour acquérir  une arme de poing classée dans la catégorie B, un de ses éléments ou des munitions de cette catégorie, il faut remplir toutes les conditions suivantes :</Paragraphe>
						<Liste type="puce">
							<Item>
								<Paragraphe>être majeur (ou  mineur tireur participant à des concours internationaux),</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>ne pas être inscrit au fichier national des personnes interdites d'acquisition et de détention d'armes,</Paragraphe>
							</Item>
						</Liste>
						<Liste type="puce">
							<Item>
								<Paragraphe>disposer d'un <LienInterne LienPublication="F14710" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">bulletin n°2 du casier judiciaire</LienInterne> ne comportant pas de condamnations pour meurtre, assassinat, tortures ou actes de barbarie, violences volontaires, viol ou agressions sexuelles, trafic de stupéfiant...</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>ne pas se signaler par un comportement laissant objectivement craindre une utilisation de l'arme dangereuse pour soi-même ou pour autrui,</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>ne pas faire l'objet d'un régime de protection juridique, avoir été ou être admis en soins psychiatriques sans consentement,</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>présenter une licence en cours d'une fédération sportive agréée par le ministère chargé des sports pour la pratique du tir ou du ball-trap (pour certaines armes de la catégorie B). Cette licence tamponnée par le médecin, en cours de validité, dispense de la production du certificat médical lorsque sa délivrance a nécessité la production d'un certificat médical datant de moins d'un an et mentionnant l'absence de contre-indication à la pratique du tir.</Paragraphe>
							</Item>
						</Liste>
					

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande d'autorisation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La demande d'autorisation est à adresser à la préfecture du lieu de domicile ou, si vous êtes étranger, du lieu de votre résidence en France.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous devez formuler votre demande à l'aide du formulaire cerfa n°12644*04.</Paragraphe>
<ServiceEnLigne ID="R1499" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_12644.do" numerocerfa="12644*04" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'autorisation d'acquisition et de détention d'armes et de munitions, de renouvellement d'autorisation et de détention</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Ce formulaire doit être rempli par toute personne qui souhaite acquérir une arme soumise à autorisation (armes de catégorie B et certaines armes de catégorie A2).</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
</ServiceEnLigne>

<Paragraphe>Vous devez dans tous les cas joindre à votre demande :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>une pièce  d'identité en cours de validité (carte de résident en cours de validité  pour un étranger),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>un justificatif  de domicile,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une déclaration remplie lisiblement et signée, faisant connaître le nombre des armes et munitions détenues au moment de la demande, leurs catégories,  calibres, marques, modèles et numéros,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>un certificat médical  de moins d'un mois, attestant que votre état de santé physique et psychique  n’est pas incompatible avec la détention d’armes et de munitions,
		sauf si la licence sportive obtenue a nécessité un avis médical datant de moins d'un an,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>un justificatif de détention d'un coffre-fort ou d'une armoire forte.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

						<Paragraphe>Dans certaines situations, vous devez fournir des pièces complémentaires.</Paragraphe>
					<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Pour un tireur sportif</Paragraphe>
</Titre>
												<Paragraphe>Si vous êtes tireur sportif, vous devez founir en plus :</Paragraphe>
												<Liste type="puce">
													<Item>
														<Paragraphe>un extrait d'acte de naissance avec mentions marginales,</Paragraphe>
													</Item>
												</Liste>
												<Liste type="puce">
													<Item>
														<Paragraphe>la copie de la licence de tir,
		tamponnée par le médecin, en cours de validité, délivrée par une fédération sportive de tir agréée par le ministère chargé des sports,</Paragraphe>
													</Item>
													<Item>
														<Paragraphe>la preuve de l'inscription en tant que membre d'une association sportive agréée,</Paragraphe>
													</Item>
													<Item>
														<Paragraphe>l'avis favorable de la fédération française de tir,</Paragraphe>
													</Item>
													<Item>
														<Paragraphe>pour les tireurs sportifs mineurs, la preuve de la sélection en vue de concours internationaux et l'autorisation d'acquérir une arme émanant d'une personne exerçant l'autorité parentale,</Paragraphe>
													</Item>
													<Item>
														<Paragraphe>un carnet de tir indiquant la date des 3 séances annuelles contrôlées de pratique du tir.</Paragraphe>
													</Item>
												</Liste>
											
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Pour des motifs de sécurité</Paragraphe>
</Titre>
												<Paragraphe>Si vous êtes exposé à des risques sérieux du fait de votre activité professionnelle, vous devez fournir en plus :</Paragraphe>
												<Liste type="puce">
													<Item>
														<Paragraphe>l'indication du local professionnel ou de la résidence secondaire pour les personnes demandant à détenir une 2ème arme,</Paragraphe>
													</Item>
													<Item>
														<Paragraphe>l'attestation de suivi de la formation initiale aux règles de sécurité, de stockage et de manipulation de ces armes.</Paragraphe>
													</Item>
												</Liste>
											
</Cas>
</BlocCas>

<Paragraphe>Si vous avez trouvé ou acquis par voie successorale une arme de poing de la  catégorie B, vous devez le faire constater auprès du commissariat ou de la gendarmerie de votre lieu de domicile qui en délivre un récépissé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous ne pouvez  la conserver que si vous obtenez l'autorisation dans un délai d'un an à compter de la mise en possession.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous ne souhaitez pas la conserver, vous pouvez vous en <LienInterne LienPublication="F11629" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">dessaisir</LienInterne>.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Notification et durée de l'autorisation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Après avoir examiné votre demande, obtenu le bulletin n°2 de votre casier judiciaire, s'être assuré que vous n'êtes  pas au nombre des personnes interdites d'acquisition d'armes et avoir éventuellement saisi l'Agence régionale de santé (ARS), le préfet vous notifie sa réponse.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'autorisation vous est accordée pour une durée maximum de 5 ans renouvelable qui court à compter de sa date de délivrance. Elle doit être notifiée dans un délai de 15 jours par tout moyen.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous avez alors 3 mois pour acquérir une arme correspondant à la catégorie autorisée après la date de notification.
		Passé ce délai, l'autorisation est caduque.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande de renouvellement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La demande de renouvellement doit être déposée au plus tard 3 mois avant la date d'expiration de l'autorisation,  sinon l'autorisation ne sera pas renouvelée sauf en cas d'empêchement justifié.</Paragraphe>
<Paragraphe>Un récépissé  est délivré à cette occasion. Il  vaut autorisation provisoire à compter de la date d'expiration de l'autorisation jusqu'à la décision expresse de renouvellement.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de refus de renouvellement ou de retrait de l’autorisation, la personne concernée doit se dessaisir de son arme et des munitions correspondantes.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Refus ou retrait de l'autorisation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'autorisation  ou son renouvellement peut être refusée ou retirée pour toute raison d'ordre public ou de sécurité des personnes.</Paragraphe>
<Paragraphe>C'est aussi le cas si vous ne respectez pas ou plus les conditions exigées.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans ce cas, vous devez vous en <LienInterne LienPublication="F11629" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">dessaisir</LienInterne> dans le délai de 3 mois qui suit la notification de refus ou de retrait.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Sanctions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le fait pour toute personne majeure :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'acquérir ou de détenir plus de 12 armes en violation de la réglementation relative au  tir sportif,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou plus de 10 armes à poing à percussion annulaire,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou plus de 10 systèmes d'alimentation par arme</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>est passible d'une amende prévue pour les contraventions de 4ème classe d'un montant maximum de <Valeur>750 €</Valeur>.</Paragraphe>
<Paragraphe>À cette amende peut s'ajouter une peine complémentaire telle que :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>l'interdiction de détenir ou de porter, pour une durée de 3 ans au plus, une arme soumise à autorisation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la confiscation d'une ou plusieurs armes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'obligation de suivre un stage de citoyenneté.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000025508075&amp;cidTexte=LEGITEXT000025503132" ID="R33474">
<Titre>Code de la sécurité intérieure : articles L311-1 à L311-4</Titre>
<Complement>Classification des armes</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000029658921&amp;cidTexte=LEGITEXT000025503132" ID="R41527">
<Titre>Code de la sécurité intérieure : articles R312-2 à R312-3</Titre>
<Complement>Autorité compétente pour délivrer les autorisations</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000029658917&amp;cidTexte=LEGITEXT000025503132" ID="R41528">
<Titre>Code de la sécurité intérieure : articles R312-4 à R312-8</Titre>
<Complement>Dépôt et instruction des demandes</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000029658910&amp;cidTexte=LEGITEXT000025503132" ID="R41530">
<Titre>Code de la sécurité intérieure : articles R312-9 à R312-12</Titre>
<Complement>Décision</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000029658904&amp;cidTexte=LEGITEXT000025503132" ID="R41531">
<Titre>Code de la sécurité intérieure : articles R312-13 à R312-19</Titre>
<Complement>Validité de l'autorisation</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000027792819&amp;fastPos=1&amp;fastReqId=1692533651&amp;categorieLien=cid&amp;oldAction=rechTexte" ID="R17434">
<Titre>Décret n°2013-700 du 30 juillet 2013 portant application de la loi n°2012-304 relative à l'établissement d'un contrôle des armes moderne, simplifié et préventif</Titre>
</Reference>


</Publication>
