<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33800" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Déclaration de nationalité française par un frère ou une sœur de Français</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Étranger - Europe</dc:subject>
<dc:description>Si vous êtes frère ou sœur d'une personne ayant acquis la nationalité française, vous pouvez, à votre majorité et sous certaines conditions, faire une déclaration de nationalité française.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-01</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33800</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006165458&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000026284360&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000699753</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N111</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19804">Étranger - Europe</Niveau>
<Niveau ID="N111">Acquisition de la nationalité française</Niveau>
<Niveau ID="F33800" type="Fiche d'information">Déclaration de nationalité française par un frère ou une sœur de Français</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19804">
<Titre>Étranger - Europe</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20306">Étrangers en France</SousThemePere><DossierPere ID="N111">
<Titre>Acquisition de la nationalité française</Titre><SousDossier ID="N111-1">
<Titre>Nationalité française par déclaration</Titre>
<Fiche ID="F2726">Par mariage</Fiche>
<Fiche ID="F33430">Par un ascendant de Français</Fiche>
<Fiche ID="F33800">Par un frère ou une sœur de Français</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N111-2">
<Titre>Nationalité française par naturalisation</Titre>
<Fiche ID="F2213">Conditions</Fiche>
<Fiche ID="F15832">Demande et réponse de l'administration</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N111-3">
<Titre>Nationalité française d'un enfant</Titre>
<Fiche ID="F295">Enfant né en France de parents étrangers</Fiche>
<Fiche ID="F3070">Enfant adopté</Fiche>
<Fiche ID="F31919">Enfant recueilli</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N111-4">
<Titre>Réintégration dans la nationalité française</Titre>
<Fiche ID="F3071">Par déclaration</Fiche>
<Fiche ID="F2214">Par décret</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Nationalité française par déclaration</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Si vous êtes frère ou sœur d'une personne ayant acquis la nationalité française, vous pouvez, à votre majorité et  sous certaines conditions, faire une déclaration de nationalité française.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions à remplir</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les conditions à remplir concernent votre frère ou votre sœur et vous-même.</Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par votre frère ou votre sœur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Votre frère ou votre sœur doit être né(e) en France de parents étrangers et avoir acquis la nationalité française à sa majorité ou à l'âge de 16 ans parce qu'il (ou elle) :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>avait sa résidence habituelle en France pendant une période continue ou discontinue d'au moins 5 ans depuis l'âge de 11 ans.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et avait encore sa résidence habituelle en France au moment où il (ou elle) a acquis la nationalité.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Il (ou elle) peut aussi avoir acquis la nationalité française dès l'âge de 13 ans, à la demande de vos parents, parce qu'il (ou elle) est né(e) en France et avait sa résidence habituelle en France dès l'âge de 8 ans.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par vous-même</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous pouvez souscrire une déclaration de nationalité française à votre majorité en tant que frère ou sœur d'un Français si :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>vous êtes né à l'étranger,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>vous résidez habituellement en France depuis l'âge de 6 ans,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et que vous avez suivi votre scolarité obligatoire en France dans un établissement soumis au contrôle de l'État.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Où déposer la déclaration ?</Paragraphe>
</Titre><BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Cas général</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Selon les cas, vous devez déposer le dossier :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit à la plate-forme régionale de naturalisation de votre département s'il en existe une,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit à la plate-forme régionale de naturalisation d'un département limitrophe s'il n'en existe pas dans votre département.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Il convient de contacter votre préfecture (ou de consulter son site internet) pour connaître les modalités de dépôt du dossier dans votre département.</Paragraphe>
<OuSAdresser ID="R2" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture</Titre>
<PivotLocal>prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>À Paris</Paragraphe>
</Titre><OuSAdresser ID="R42217" type="Local personnalisable">
<Titre>Préfecture de police de Paris - Bureau des naturalisations</Titre>
<PivotLocal>paris_ppp_naturalisation-75104-01</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/ile-de-france/paris/paris_ppp_naturalisation-75104-01"/>
</OuSAdresser>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>À l'étranger</Paragraphe>
</Titre><OuSAdresser ID="R2750" type="Local personnalisable">
<Titre>Ambassade ou consulat français à l'étranger</Titre>
<PivotLocal>ambassade_france_etranger</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/le-ministere-et-son-reseau/annuaires-et-adresses-du-maedi/ambassades-et-consulats-francais-a-l-etranger/"/>
</OuSAdresser>


</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Documents à fournir</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour faire votre déclaration, vous devez utiliser le <LienInterne LienPublication="R44564" type="Formulaire" audience="Particuliers">formulaire de souscription</LienInterne> que vous devez remplir et signer.</Paragraphe>

						<Paragraphe>Vous devez fournir à l'appui de votre demande de souscription les documents suivants :</Paragraphe>
						<Liste type="puce">
							<Item>
								<Paragraphe>Copie intégrale de votre acte de naissance</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>Documents justifiant de votre résidence en France à la date de souscription de votre déclaration</Paragraphe>
							</Item>
						</Liste>
					
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>Documents de nature à établir que vous avez fixé votre résidence habituelle en France depuis l'âge de 6 ans ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Documents de nature à rapporter la preuve de ce que vous avez suivi votre scolarité obligatoire en France dans des établissements d'enseignement soumis au contrôle de l’État, notamment des certificats de scolarité ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Actes d'état civil établissant le lien de parenté qui vous relie à votre  frère ou votre  sœur  français(e) dont vous entendez vous prévaloir ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Certificat de nationalité française, les actes de l'état civil ou tous autres documents émanant des autorités françaises établissant que ce frère ou cette sœur a acquis la nationalité française en application des articles 21-7 ou 21-11 du code civil,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

						<Liste type="puce">
							<Item>
								<Paragraphe>Si vous êtes marié ou divorcé :  copie intégrale de votre ou de vos actes de mariage ainsi que les pièces de nature à justifier la dissolution des unions antérieures ;</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>Si vous avez des enfants mineurs qui résident avec vous de manière habituelle ou alternativement dans le cas de séparation ou de divorce :  copie intégrale de leurs actes de naissance + pièces de nature à établir cette résidence</Paragraphe>
							</Item>
						</Liste>
					

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Coût</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La déclaration d'acquisition de la nationalité française  est  soumise à un droit de timbre de <Valeur>55 €</Valeur>. Cette taxe se règle au moyen d'un <LienInterne LienPublication="F32952" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">timbre fiscal</LienInterne> ordinaire.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Décision de l'administration</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Instruction de votre demande</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Dès la souscription de votre déclaration, les services préfectoraux qui l'ont reçue  procèdent à une enquête.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ils vous convoquent à un entretien destiné à apprécier s'il y a lieu de s'opposer à l'acquisition de la nationalité française pour indignité ou défaut d'assimilation autre que linguistique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans un délai de 6 mois, votre dossier est transmis avec l'avis du préfet au ministère chargé des naturalisations. Ce dernier peut procéder à toute enquête complémentaire.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Décision favorable</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous remplissez les conditions, et si le gouvernement français ne s'y oppose pas, le ministre en charge de l'immigration enregistre votre déclaration de nationalité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous devenez alors français à la date à laquelle vous avez souscrit votre déclaration, c'est-à-dire la date de réception de votre dossier par l'autorité administrative.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une copie de votre déclaration, portant mention de l'enregistrement, vous est remise par la préfecture de votre domicile (ou par le consulat si vous résidez à l'étranger).</Paragraphe>
<Paragraphe>Cette copie doit être précieusement conservée. Elle est une preuve de la nationalité et sert à établir le <LienInterne LienPublication="F1051" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">certificat de nationalité française</LienInterne> et la carte nationale d'identité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous devenez alors français à la date à laquelle vous avez souscrit votre déclaration, c'est-à-dire la date de réception de votre dossier par l'autorité administrative.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Refus d'enregistrement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si l'une des conditions  n'est pas remplie, le ministre en charge de l'immigration refuse l'enregistrement de votre déclaration dans un délai d'un an.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il vous notifie sa décision motivée et vous disposez d'un délai de 6 mois pour la contester devant le tribunal de grande instance territorialement compétent.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Opposition du gouvernement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le gouvernement français peut s'opposer, par décret en Conseil d'État, à l'acquisition de la nationalité française pour indignité ou défaut d'assimilation, autre que linguistique, dans le délai de 2 ans à compter :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit de la date de délivrance du récépissé de déclaration ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit du jour où la décision judiciaire admettant la régularité de la déclaration est passée en <LienIntra LienID="R15859" type="Définition de glossaire">force de chose jugée</LienIntra>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>En cas d'opposition du gouvernement, vous êtes considéré n'avoir jamais acquis la nationalité française.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006165458&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R42805">
<Titre>Code civil : articles 21-12 à 21-14</Titre>
<Complement>Acquisition de la nationalité française par déclaration de nationalité</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000026284360&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R46205">
<Titre>Code général des impôts : articles 958 et 959</Titre>
<Complement>Droit de timbre</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000699753" ID="R12851">
<Titre>Décret n°93-1362 du 30 décembre 1993 relatif aux déclarations de nationalité, aux décisions de naturalisation, de réintégration, de perte, de déchéance et de retrait de la nationalité française</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R44564" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_15562.do" numerocerfa="15662*01" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de nationalité française (frère ou sœur de Français)</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source><NoticeLiee ID="R44751" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52102&amp;cerfaFormulaire=15562" numerocerfa="52102#01" format="application/pdf" poids="551.4 KB">Notice de demande de nationalité française (frère ou sœur de Français)</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<Definition ID="R15859">
<Titre>Jugement passé en force de chose jugée</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Jugement qui n'est pas susceptible de recours, soit parce que les recours ont été épuisés, soit que les délais sont expirés</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>


</Publication>
