<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33876" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Établissement scolaire privé "hors contrat" : quelles sont les règles ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Famille</dc:subject>
<dc:description>Une école privée hors contrat n'est pas obligé de suivre les programmes et de respecter les horaires de l'enseignement public.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-05</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33876</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006182424&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N23493</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19805">Famille</Niveau>
<Niveau ID="N23493">Obligation scolaire</Niveau>
<Niveau ID="F33876" type="Fiche Question-réponse">Établissement scolaire privé "hors contrat" : quelles sont les règles ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19805">
<Titre>Famille</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20265">Scolarité</SousThemePere><DossierPere ID="N23493">
<Titre>Obligation scolaire</Titre>
<Fiche ID="F1898">Instruction obligatoire</Fiche>
<Fiche ID="F1899">Assiduité scolaire et absentéisme</Fiche>
<Fiche ID="F23429">École à la maison</Fiche>
</DossierPere>

<Texte><Paragraphe>L'établissement scolaire privé hors contrat est un établissement qui n'a pas signé d'accord avec l'État.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cet établissement doit cependant se déclarer  auprès du maire de la commune où il s'installe. Celui-ci peut refuser l'ouverture s'il juge que les locaux ne permettent pas d'accueillir les enfants de façon convenable.</Paragraphe>
<Paragraphe>La déclaration est également adressée au Préfet, au Directeur académique des services de l'éducation nationale (Dasen) et au Procureur de la République. </Paragraphe>
<Paragraphe>S'il n'y a aucune opposition, l'établissement est automatiquement ouvert après un délai d'un mois à partir de la date de la déclaration.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'ouverture d'une école, sans respecter ces conditions, entraîne sa fermeture avec une amende de <Valeur>3750 €</Valeur>.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'établissement scolaire privé hors contrat n'est pas obligé de suivre les programmes et de respecter les horaires de l'enseignement public.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il peut donc choisir les méthodes pédagogiques de son choix et les rythmes de passage.</Paragraphe>
<Paragraphe>En revanche, il doit permettre aux enfants d'acquérir les connaissances du socle commun de connaissances.</Paragraphe>
<Paragraphe>De plus, dans ce type d'établissement, l'État ne prend pas en charge la rémunération des enseignants. C'est l'établissement qui recrute les enseignants et les rémunère.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'élève qui souhaite retourner par la suite dans l'enseignement public est généralement obligé de passer des tests avant d'y être intégré.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'établissement public ne tiendra pas systématiquement compte des décisions du conseil de classe de l'établissement privé hors contrat, notamment en ce qui concerne le passage en classe supérieure.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il devra pour le reste respecter les procédures d'une première inscription, qu'il s'agisse d'une <LienInterne LienPublication="F1865" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">école</LienInterne>, d'un <LienInterne LienPublication="F2322" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">collège</LienInterne> ou d'un <LienInterne LienPublication="F2323" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">lycée</LienInterne>.</Paragraphe>

</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006182424&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191" ID="R45162">
<Titre>Code de l'éducation : article L441-10 à L441-13</Titre>
</Reference>
</Publication>
