<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33881" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Qu'est-ce que le service d'aide à la mobilité bancaire ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Argent</dc:subject>
<dc:description>Si vous souhaitez changer de banque (en cas de déménagement, de souscription d'un crédit immobilier), cette démarche est désormais facilitée.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-07</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33881</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006683871&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006185224&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072026</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N98</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19803">Argent</Niveau>
<Niveau ID="N98">Comptes bancaires</Niveau>
<Niveau ID="F33881" type="Fiche Question-réponse">Qu'est-ce que le service d'aide à la mobilité bancaire ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19803">
<Titre>Argent</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20096">Banque</SousThemePere><DossierPere ID="N98">
<Titre>Comptes bancaires</Titre><SousDossier ID="N98-1">
<Titre>Types de compte</Titre>
<Fiche ID="F2413">Compte individuel</Fiche>
<Fiche ID="F10412">Compte joint</Fiche>
<Fiche ID="F2812">Compte indivis</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N98-2">
<Titre>Droit au compte</Titre>
<Fiche ID="F2417">Refus d'ouverture de compte</Fiche>
<Fiche ID="F31456">Clôture d'un compte par la banque</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N98-3">
<Titre>Problèmes de trésorerie</Titre>
<Fiche ID="F31423">Découvert autorisé</Fiche>
<Fiche ID="F18777">Incidents de paiement</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N98-4">
<Titre>Opérations bancaires</Titre>
<Fiche ID="F20752">Opérations bancaires (virement, prélèvement, chèque...)</Fiche>
<Fiche ID="F1537">Réception d'un chèque sans provision</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<Texte><Paragraphe>Le service d'aide à la mobilité bancaire consiste, pour les banques, à effectuer à votre place toutes les formalités liées à un changement de banque.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ces formalités consistent à prévenir tous les organismes qui effectuent des prélèvements ou des virements automatiques sur votre compte, de votre  changement de domiciliation bancaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le service de mobilité bancaire concerne uniquement les opérations de paiements sur les comptes de dépôt ou de paiement détenus par des particuliers auprès d'établissements français. Sont exclus de ce service les comptes sur livret, comptes à terme...</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce service d'aide à la mobilité bancaire entrera en vigueur à partir du <MiseEnEvidence>6 février 2017</MiseEnEvidence>.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Depuis le 18 septembre 2016</MiseEnEvidence>, les établissements bancaires ont l'obligation de vous fournir, gratuitement et sans condition, une brochure d'information sur ce service.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cette brochure doit préciser :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le rôle de l'établissement d'arrivée et de l'établissement de départ à chacune des étapes de la procédure de mobilité bancaire ; </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les délais d'accomplissement des différentes étapes ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les informations que le titulaire de compte devra éventuellement communiquer ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les modalités de saisine du service de relations avec la clientèle afin de recevoir d'éventuelles réclamations ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la possibilité de recourir au processus de médiation.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>À partir du <MiseEnEvidence>6 février 2017</MiseEnEvidence>, lorsque vous aurez choisi votre nouvelle banque, vous aurez le choix de lui donner votre accord formel (par écrit) pour qu'elle effectue à votre place les formalités liées au changement de domiciliation bancaire ou de les faire vous-même.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ces formalités consistent à prévenir tous les organismes qui effectuent des prélèvements ou des virements automatiques sur votre compte.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>En cas d'accord</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous devrez donner votre accord par écrit et  mentionner dans cet accord :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>l'annulation de tous les ordres de virement permanent présents sur votre compte d'origine ainsi que la date de fin d'émission des virements permanents par l'établissement de départ ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>votre choix de demander ou non la clôture du compte ouvert dans l'établissement de départ ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>en cas de demande de clôture du compte d'origine, la date à compter de laquelle vous souhaitez que le solde positif éventuel de ce compte soit transféré sur le nouveau compte ouvert auprès de l'établissement d'arrivée.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Sans accord</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous choisissez de fournir vous-même vos nouvelles coordonnées bancaires aux émetteurs de prélèvements et de virements <LienIntra LienID="R45221" type="Définition de glossaire">récurrents</LienIntra>, votre banque d'arrivée vous fournira sur papier ou autre support durable dans un délai de 5 <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jours ouvrés</LienIntra> à compter de la réception de votre demande, des modèles de lettres indiquant les coordonnées du compte.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>
<Paragraphe>Votre banque d'arrivée aura 2 jours ouvrés pour demander à votre ancienne banque les informations relatives à votre compte au cours des 13 mois précédents puis 5 jours ouvrés pour informer les émetteurs de prélèvements et de virements sur votre compte. </Paragraphe>
<Paragraphe>Pour vos prélèvements, les créanciers auront  20 jours ouvrés pour  prendre en compte ces informations. Ce délai passera à 10 jours ouvrés<MiseEnEvidence> le 1<Exposant>er</Exposant>avril 2017</MiseEnEvidence>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour vos virements, le délai sera de 10 jours ouvrés <MiseEnEvidence>dès le 6 février 2017</MiseEnEvidence>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dès réception de la demande de banque d'arrivée, votre banque de départ  aura 5 jours pour lui répondre.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle devra annuler les ordres de virement permanents et, en cas de clôture du compte,  transférer sur votre solde positif éventuel sur votre nouveau compte pour la date de clôture que vous aurez choisie.</Paragraphe>

</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006683871&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006185224&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072026" ID="R38710">
<Titre>Code monétaire et financier : R312-1 à R312-4-4</Titre>
<Complement>Article R312-4-4</Complement>
</Reference>
<Definition ID="R17509">
<Titre>Jour ouvré</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Jour effectivement travaillé dans une entreprise ou une administration.
		Le plus souvent, on compte 5 jours ouvrés par semaine (par exemple, du lundi au vendredi ou du mardi au samedi).</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R45221">
<Titre>Virement récurrent</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Toute opération présentée au moins 2 fois, par le même émetteur, au crédit du compte du client au cours des 13 mois précédant l'accord formel.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
</Publication>
