<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33833" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Le salarié et l'employeur peuvent-ils régler un différend à l'amiable ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail, Ressources humaines</dc:subject>
<dc:description>Avant d'engager une procédure prud'homale, le salarié et l'employeur peuvent opter pour la médiation conventionnelle ou la procédure participative.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-08-01</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33833</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000032580291&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006136341&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006118164&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N470</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N470">Conflits du travail dans le secteur privé</Niveau>
<Niveau ID="F33833" type="Fiche Question-réponse">Le salarié et l'employeur peuvent-ils régler un différend à l'amiable ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19966">Relations individuelles et collectives de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N470">
<Titre>Conflits du travail dans le secteur privé</Titre>
<Fiche ID="F117">Droit de grève</Fiche>
<Fiche ID="F2234">Sanctions disciplinaires</Fiche>
<Fiche ID="F2360">Saisine du conseil de prud'hommes (CPH)</Fiche>
<Fiche ID="F1052">Déroulement d'une affaire aux prud'hommes</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Oui. Plusieurs modes de règlements amiables des différends apparus entre le salarié et l'employeur peuvent être utilisés : la médiation conventionnelle, la procédure participative et la transaction. Ces modes de règlement permettent au salarié et à l'employeur de trouver une solution à leur litige sans passer par une procédure contentieuse (prud'hommes,  cour d'appel). Les conditions de validité varient selon le mode de règlement choisi.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Médiation conventionnelle</Titre>
<Texte><Paragraphe>La médiation conventionnelle permet de régler à l'amiable un différend entre le salarié et l'employeur afin d'éviter un recours au conseil de prud'hommes. L'aide d'un médiateur est obligatoire. Cette médiation est possible pour résoudre un différend apparu durant l'exécution du contrat de travail ou lors de sa rupture.</Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié et l'employeur sont assistés d'un médiateur, qui les aide à résoudre leur différend.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le médiateur est choisi par le salarié et l'employeur. Le médiateur doit justifier de la qualification requise pour traiter le différend ou justifier, selon le cas, d'une formation ou d'une expérience adaptée à la pratique de la médiation. </Paragraphe>
<Paragraphe>La médiation se déroule dans le respect des conditions fixées directement par les parties et le médiateur.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>À l'issue de la médiation</Paragraphe>
</Titre><BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Réussite de la médiation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsque la médiation permet au salarié et à l'employeur de régler leur différend, ceux-ci concluent un accord.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour être valable, l'accord doit porter sur des droits pour lesquels il est possible de négocier.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'accord peut être homologué par le conseil de prud'hommes (avec l'accord du salarié et de l'employeur). Pour obtenir l'homologation, le salarié ou l'employeur <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">saisit le conseil de prud'hommes</LienInterne>. Toutefois, il peut refuser de l'homologuer. Il ne peut  pas modifier le contenu de l'accord.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'homologation de l'accord lui donne force exécutoire. Ainsi, si une des parties ne respecte pas ses engagements, l'autre partie pourra en demander l'exécution forcée.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Échec de la médiation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si la médiation ne permet pas de résoudre le différend, le salarié ou l'employeur peut alors <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">saisir le conseil de prud'hommes</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>La procédure prud'homale s'applique dans les conditions habituelles (phase de conciliation et d'orientation puis, si besoin, jugement de l'affaire).</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Procédure participative</Titre>
<Texte><Paragraphe>La procédure participative permet de régler à l'amiable un différend entre le salarié et l'employeur afin d'éviter un recours au conseil de prud'hommes. Chaque partie est obligatoirement assistée par un avocat. Cette médiation est possible pour résoudre un différend apparu durant l'exécution du contrat de travail ou en lien avec sa rupture.</Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La procédure participative regroupe le salarié et l'employeur, chacun étant assisté d'un avocat, qui les aide à résoudre leur différend.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié et l'employeur concluent une convention de procédure participative. Celle-ci fixe la durée pendant laquelle ils s'engagent à trouver une solution amiable au litige.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>À l'issue de la procédure participative</Paragraphe>
</Titre><BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Réussite de la procédure participative</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsque la procédure participative permet au salarié et à l'employeur de régler leur différend, ceux-ci concluent un accord avec l'assistance de leur avocat respectif. Cet accord récapitule les éléments résolus dans le cadre de cette procédure.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour être valable, l'accord doit porter sur des droits pour lesquels il est possible de négocier.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'accord peut être homologué par le conseil de prud'hommes (avec l'accord du salarié et de l'employeur). Pour obtenir l'homologation, le salarié ou l'employeur <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">saisit le conseil de prud'hommes</LienInterne>. Toutefois, il peut refuser de l'homologuer. Il ne peut pas modifier le contenu de l'accord.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'homologation de l'accord lui donne force exécutoire. Ainsi, si une des parties ne respecte pas ses engagements, l'autre partie pourra en demander l'exécution forcée.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Échec de la procédure participative</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si la procédure participative ne permet pas de résoudre le différend, le salarié ou l'employeur peut alors <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">saisir le conseil de prud'hommes</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>La procédure prud'homale s'applique dans les conditions habituelles (phase de conciliation et d'orientation puis, si besoin, jugement de l'affaire).</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Transaction</Titre>
<Texte><Paragraphe>La transaction est un document issu d'un accord entre le salarié et l'employeur, qui met fin à un litige sans attendre un jugement. Elle est établie sous la forme d'un contrat, souvent appelé protocole transactionnel, rédigé par écrit et signé par le salarié et l'employeur. L'assistance des parties (par un avocat, notamment) durant la négociation est facultative, mais elle est préférable pour s'assurer de la validité de la transaction signée par le salarié et l'employeur.</Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui est concerné ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le contenu de la transaction est librement négocié par le salarié et l'employeur. Le plus souvent, chaque partie est représentée par un avocat, qui intervient durant la négociation puis à l'occasion de la rédaction du protocole transactionnel.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions de validité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La transaction doit respecter les conditions suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>respecter les conditions générales de validité des contrats (cause licite, consentement libre et éclairé des parties, capacité de contracter) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>faire apparaître un différend entre les parties ; </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>prévoir et mentionner les concessions réciproques (par exemple, paiement d'une indemnité en contrepartie de l'engagement du salarié de ne pas saisir le conseil de prud'hommes).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La transaction peut être conclue avant une procédure contentieuse (prud'hommes ou appel) ou pendant cette procédure.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si la transaction conclue n'est pas valable, elle peut être annulée par le juge. </Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>si le conflit porte sur  la rupture du contrat de travail, la transaction ne peut être conclue qu'après la date de cessation du contrat.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>À l'issue de la transaction</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Après signature de la transaction, il n'est plus possible de contester son contenu en justice. Toutefois, un <LienInterne LienPublication="F2360" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">recours au conseil de prud'hommes</LienInterne> reste possible dans l'un des cas suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les conditions à l'origine de sa rédaction sont susceptibles d'entraîner son annulation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le salarié et/ou l'employeur ne respecte pas les obligations prévues par la transaction.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000032580291&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R42556">
<Titre>Code du travail : article R1471</Titre>
<Complement>Médiation conventionnelle et procédure participative (principes généraux)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006136341&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R35378">
<Titre>Code civil : articles 1108 à 1108-2</Titre>
<Complement>Transaction (conditions de validité)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006118164&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R35379">
<Titre>Code civil : articles 2044 à 2058</Titre>
<Complement>Transaction (conséquences)</Complement>
</Reference>
</Publication>
