<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F401" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Français en Europe : droit au travail</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Étranger - Europe</dc:subject>
<dc:description>En tant que Français, vous avez le droit de travailler dans un autre pays de l'Espace économique européen (EEE) ou en Suisse. Vous bénéficiez de la même préférence en matière d'accès à l'emploi que les nationaux de votre pays d'installation. Tous les emplois privés ainsi que la plupart des emplois publics vous sont accessibles. Si vous comptez exercer une profession réglementée, vous devrez toutefois respecter certaines conditions.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-01-21</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F401</dc:identifier>
<dc:source>http://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/PDF/?uri=CELEX:02005L0036-20140117&amp;from=FR</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N452</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19804">Étranger - Europe</Niveau>
<Niveau ID="N452">Travailler à l'étranger</Niveau>
<Niveau ID="F401" type="Fiche d'information">Français en Europe : droit au travail</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19804">
<Titre>Étranger - Europe</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20273">Français à l'étranger</SousThemePere><DossierPere ID="N452">
<Titre>Travailler à l'étranger</Titre><SousDossier ID="N452-1">
<Titre>Travail en Europe</Titre>
<Fiche ID="F401">Droit au travail</Fiche>
<Fiche ID="F422">Recherche d'emploi</Fiche>
<Fiche ID="F402">Fonctionnaire européen</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N452-2">
<Titre>Contrats de travail à l'étranger</Titre>
<Fiche ID="F3155">Détachement</Fiche>
<Fiche ID="F55">Expatriation</Fiche>
<Fiche ID="F35">Mise à disposition internationale</Fiche>
<Fiche ID="F1664">Travail au pair</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Travail en Europe</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>En tant que Français, vous avez le droit de travailler dans un autre pays de <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen (EEE)</LienIntra>  ou en Suisse.
		Vous bénéficiez de la même préférence en matière d'accès à l'emploi que les nationaux de votre pays d'installation. Tous les emplois privés ainsi que la plupart des emplois publics vous sont accessibles. Si vous comptez  exercer une profession réglementée, vous devrez toutefois respecter certaines conditions.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Professions non réglementées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous pouvez librement exercer le métier de votre choix s'il n'est pas réglementé dans votre pays d'installation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il doit s'agir d'une activité licite.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La <LienExterne URL="http://ec.europa.eu/growth/tools-databases/regprof/">base de données des professions réglementées</LienExterne>

 par pays en Europe peut vous aider à savoir si la profession est ou non réglementée dans le pays dans lequel vous souhaitez travailler.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Professions réglementées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous souhaitez exercer une <LienIntra LienID="R1029" type="Définition de glossaire">profession réglementée</LienIntra> dans un autre pays européen, les règles et les démarches seront différentes suivant la durée et la continuité de votre activité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Peu importe que vous soyez salarié ou indépendant.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La <LienExterne URL="http://ec.europa.eu/growth/tools-databases/regprof/">base de données des professions réglementées</LienExterne>

 par pays en Europe peut vous aider à savoir si la profession est ou non réglementée dans le pays dans lequel vous souhaitez travailler.</Paragraphe>
</ANoter><BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Activité temporaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous pouvez exercer votre activité professionnelle de façon temporaire et occasionnelle dans un autre pays européen sous votre titre professionnel (par exemple, électricien), sans devoir demander la reconnaissance de vos qualifications professionnelles. C'est ce qu'on appelle la libre prestation de services.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si en France votre profession et sa formation ne sont pas réglementées, vous devrez justifier de 2 ans d'expérience professionnelle au cours des 10 dernières années (sauf exceptions).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le pays dans lequel vous souhaitez fournir des services pourra vous demander, en fonction de votre situation professionnelle et de sa réglementation :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'effectuer une <MiseEnEvidence>déclaration préalable</MiseEnEvidence> à votre première prestation de services sur son territoire,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et de fournir des informations notamment sur votre activité et vos assurances professionnelles, votre nationalité, votre établissement légal en France.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si votre profession comporte un risque en matière de santé ou de sécurité publique, votre qualification pourra être contrôlée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour connaître les formalités à respecter dans le pays européen concerné, renseignez-vous auprès du <LienExterne URL="http://ec.europa.eu/growth/single-market/services/free-movement-professionals/index_en.htm#contacts" langue="en">point de contact compétent sur place</LienExterne>

.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Activité stable</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous êtes libre de vous établir dans un autre pays européen pour y exercer votre profession.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si votre profession est réglementée en France mais ne l'est pas dans votre pays d'installation, vous pourrez l'exercer librement, sans démarches.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si votre profession est réglementée dans votre pays d'installation, vous devrez obtenir la reconnaissance de vos qualifications professionnelles (que la profession soit ou pas réglementée en France).</Paragraphe>
<Paragraphe>Suivant votre profession, vous bénéficierez d'un des 3 régimes suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>la reconnaissance automatique de votre titre de formation</MiseEnEvidence> si vous êtes architecte, dentiste, infirmier responsable de soins généraux, médecin, pharmacien, sage-femme   ou vétérinaire. Les conditions minimales de formation de ces 7 professions dites sectorielles ont été harmonisées au niveau européen. Vous devez toutefois avoir obtenu votre diplôme après une certaine date (par exemple, après le 31 décembre 1994 pour le diplôme français d'État de médecin généraliste),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>la reconnaissance automatique de votre expérience professionnelle</MiseEnEvidence>,  sous certaines conditions, si vous exercez une activité dans le domaine de l'artisanat, du commerce et de l'industrie (secteurs du bâtiment, du textile, de l'automobile, de la coiffure, de la restauration...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>le régime général de reconnaissance des qualifications</MiseEnEvidence> si vous exercez une autre profession réglementée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Votre pays d'installation vérifiera votre qualification et, selon votre situation, votre expérience professionnelle. Vous serez peut être amené à passer un test d'aptitude ou à suivre un stage d'adaptation de 3 ans maximum ou une formation complémentaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous relèverez également de ce régime général si vous ne remplissez pas les conditions pour obtenir la reconnaissance automatique de votre formation professionnelle (architecte, médecin...) ou de votre expérience professionnelle (certaines activités artisanales, industrielles et commerciales).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Dans tous les cas, renseignez-vous auprès du <LienExterne URL="http://ec.europa.eu/growth/single-market/services/free-movement-professionals/index_en.htm#contacts" langue="en">point de contact dans votre pays d'installation</LienExterne>

 :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>pour savoir où déposer la demande de reconnaissance de vos qualifications professionnelles,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et connaître la procédure à suivre, les délais d'examen de votre demande, les pièces à fournir, les recours possibles en cas de refus et les connaissances linguistiques exigées pour exercer.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Une fois vos qualifications professionnelles reconnues, vous pourrez exercer sous votre titre de formation obtenu ou validé en France et sous le titre professionnel correspondant dans votre pays d'accueil.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si votre profession est réglementée par une association ou un organisme professionnel, vous devrez en devenir membre avant de pouvoir porter votre titre professionnel.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>quelques professions réglementées (avocat, courtier d'assurances, agent commercial indépendant, transporteur de marchandises ou de voyageurs...) relèvent de <LienExterne URL="http://ec.europa.eu/growth/single-market/services/free-movement-professionals/qualifications-recognition/specific-legislation/index_en.htm">réglementations spécifiques.</LienExterne>

 Les démarches pour s'établir sont particulières.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Emplois du secteur public</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous pouvez travailler dans le secteur public (entreprises, administrations et organismes publics) d'un autre pays européen. Une reconnaissance officielle de vos qualifications vous sera peut-être nécessaire, suivant votre métier.</Paragraphe>
<Paragraphe>Votre expérience professionnelle en France doit être prise en compte.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>certains emplois de la fonction publique <LienIntra LienID="R16523" type="Définition de glossaire">dits de souveraineté</LienIntra> (dans l'armée, la police, la justice, la diplomatie, la haute fonction publique...) peuvent être réservés aux nationaux des pays membres.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R100" type="Centre de contact">
<Titre>Europe Direct</Titre>
<Complement>Pour toute information pour travailler dans un autre pays européen</Complement><Texte>
						
								<Paragraphe>
			Informations générales sur l'Europe et sur les organismes à contacter. Réponses dans toutes les langues officielles de l'Union Européenne.
		</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Liste type="puce">
									<Item>
										<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>00 800 67 89 10 11</MiseEnEvidence> depuis un pays de l'Union européenne</Paragraphe>
										<Paragraphe> (numéro vert, appel gratuit depuis un téléphone fixe ou mobile) </Paragraphe>
									</Item>
								</Liste>
								<Liste type="puce">
									<Item>
										<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>+32 2 299 96 96</MiseEnEvidence> depuis un pays hors Union européenne (appel facturé au tarif international)
		</Paragraphe>
									</Item>
								</Liste>
								<Paragraphe>
			Du lundi au vendredi de 9h à 18h</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			
      Accès à l'<LienExterne URL="http://europa.eu/europedirect/write_to_us/index_fr.htm">adresse de messagerie</LienExterne>
 d'Europe Direct</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par dialogue en ligne</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe> Accès au
      <LienExterne URL="http://europa.eu/europedirect/web_assistance/index_fr.htm">service d'assistance
      en ligne</LienExterne>
 d'Europe Direct</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R120" type="National">
<Titre>Union nationale des professions libérales (UNAPL)</Titre>
<Complement>Pour toute information sur les professions libérales</Complement>
<RessourceWeb URL="http://www.unapl.fr/index.php/contact.html"/>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/PDF/?uri=CELEX:02005L0036-20140117&amp;from=FR" ID="R19754" format="application/pdf" poids="1.7 MB">
<Titre>Directive 2005/36/CE du 7 septembre 2005 relative à la reconnaissance des qualifications professionnelles</Titre>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41983" URL="http://ec.europa.eu/growth/single-market/services/free-movement-professionals/index_en.htm#contacts" audience="Particuliers" langue="en">
<Titre>Contacts en Europe sur la reconnaissance des qualifications professionnelles</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R15766" URL="http://ec.europa.eu/growth/tools-databases/regprof/" audience="Particuliers">
<Titre>Professions réglementées en Europe</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R11258" URL="http://ec.europa.eu/internal_market/qualifications/docs/guide/users_guide_fr.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="205.4 KB">
<Titre>Questions-réponses sur la reconnaissance des qualifications professionnelles</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R19748" URL="http://ec.europa.eu/growth/single-market/services/free-movement-professionals/qualifications-recognition/specific-legislation/index_en.htm" audience="Particuliers">
<Titre>Professions réglementées en Europe : secteurs spécifiques</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R14252" URL="http://ec.europa.eu/growth/single-market/services/free-movement-professionals/index_en.htm" audience="Particuliers" langue="en">
<Titre>Libre circulation des professions dans l'Union européenne</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R12132" URL="https://ec.europa.eu/eures/main.jsp?acro=lw&amp;lang=fr&amp;catId=490&amp;parentId=0" audience="Particuliers">
<Titre>Vivre et travailler en Europe : informations par pays</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2644" URL="http://europa.eu/youreurope/citizens/work/work-abroad/index_fr.htm" audience="Particuliers">
<Titre>Travailler en Europe : droits, conditions, prestations sociales, impôts</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R42218">
<Titre>Pays de l'Espace économique européen (EEE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Royaume-Uni, Slovaquie, Slovénie, Suède.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R1029">
<Titre>Profession réglementée</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Profession dont l'exercice requiert la possession d'un diplôme ou une autre condition formelle de qualification</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R16523">
<Titre>Emplois de souveraineté</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Emploi relevant d'un  secteur régalien comme la justice, l'intérieur, le budget, la défense, les affaires étrangères, et déterminés en fonction de la nature des fonctions et des responsabilités exercées</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F1661" audience="Particuliers">Comment chercher une offre d'emploi à l'étranger ?</QuestionReponse>
</Publication>
