<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F406" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Scolariser son enfant en Europe</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Famille</dc:subject>
<dc:description>Si vous partez vivre dans un autre pays de l'Espace économique européen (EEE), votre enfant peut fréquenter les établissements scolaires de ce pays. Vous pouvez aussi inscrire votre enfant dans une école du réseau scolaire français à l'étranger et bénéficier d'une aide financière.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-05-19</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F406</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.com/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000020743103&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000029675124</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N23767</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19805">Famille</Niveau>
<Niveau ID="N23767">Scolarité à l'étranger</Niveau>
<Niveau ID="F406" type="Fiche d'information">Scolariser son enfant en Europe</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19805">
<Titre>Famille</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20265">Scolarité</SousThemePere><DossierPere ID="N23767">
<Titre>Scolarité à l'étranger</Titre>
<Fiche ID="F406">En Europe</Fiche>
<Fiche ID="F32800">Dans un autre pays</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Si vous partez vivre dans un autre pays  de <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen (EEE)</LienIntra>, votre enfant peut fréquenter les établissements scolaires de ce pays.
			Vous pouvez aussi inscrire votre enfant dans une école du réseau scolaire français à l'étranger et bénéficier d'une aide financière. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Scolarisation dans une école du pays d'accueil</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La scolarisation de votre enfant doit se faire dans les mêmes conditions que celles des autres enfants du pays.</Paragraphe>
<Paragraphe>Votre enfant doit être placé dans une classe d'un niveau reconnu en France, avec des enfants de son groupe d'âge.</Paragraphe>
<Paragraphe>Son niveau linguistique n'est pas une condition pour être scolarisé. Il peut bénéficier, si nécessaire, de cours gratuits de langue afin de l'aider à s'adapter au système scolaire.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Réseau scolaire français à l'étranger</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Inscription de votre enfant</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous pouvez inscrire votre enfant dans une école française dans votre pays d'installation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Plus d'une <LienExterne URL="http://www.aefe.fr/reseau-scolaire-mondial/rechercher-un-etablissement">centaine d'établissements scolaires français en Europe</LienExterne>

 dispensent un enseignement en langue française, conforme aux programmes français.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il s'agit d'écoles, de collèges et de lycées homologués par le ministère de l'éducation nationale. Ils sont gérés directement par l'agence pour l'enseignement français à l'étranger (AEFE) ou conventionnés ou partenaires de cette agence (comme ceux de la Mission laïque française).</Paragraphe>
<Paragraphe>Ces établissements préparent aux diplômes du brevet des collèges et du bac.</Paragraphe>
<Paragraphe>Votre demande d'inscription est examinée par l’établissement ou les établissements que vous avez choisis. </Paragraphe>
<Paragraphe>Si l'établissement est géré directement par l'AEFE et qu'il ne vous a pas répondu dans le délai de 2 mois, votre demande d'inscription est refusée. </Paragraphe>
<Paragraphe>Pour les autres établissements conventionnés ou partenaires de l'AEFE, s'adresser à l'établissement. </Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Aide financière à la scolarité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous pouvez bénéficier d'une <LienExterne URL="http://www.aefe.fr/scolarite/bourses-scolaires/criteres-et-modalites-dobtention">bourse scolaire pour votre enfant de la maternelle au lycée</LienExterne>

. </Paragraphe>
<Paragraphe>Vous devez remplir les conditions suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>votre enfant doit être Français et être âgé d'au moins 3 ans,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>vous devez résider avec lui à l'étranger (au moins vous ou l'autre parent ou le tuteur légal) et être inscrits au <LienInterne LienPublication="F33307" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">registre des Français établis hors de France</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> votre enfant doit fréquenter un établissement  français homologué, ou à titre dérogatoire, en cas d'absence, d'éloignement ou de capacité  insuffisante d'un tel établissement, être inscrit  dans un établissement dispensant  50 % minimum d'enseignement français,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>vos ressources ne doivent pas dépasser pas certaines limites (fixées chaque année selon un barème défini en fonction de la situation économique et sociale de chaque pays).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Contactez  le service des bourses du consulat de France dans votre pays d'accueil pour savoir comment et quand déposer votre dossier de demande.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les autorités consulaires examinent les demandes de bourse et les présentent auprès de commissions locales des bourses. Les dossiers sont ensuite transmis à l'Agence pour l'enseignement français à l'étranger, qui attribue de manière définitive les bourses.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous êtes averti par  le consulat de la décision d'attribution ou de rejet de votre demande. </Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>les bourses scolaires de l'AEFE n'étant pas cumulables avec les prestations de la <LienInterne LienPublication="R24582" type="Acronyme">Caf</LienInterne> en France, vous devez produire une attestation de radiation de votre Caf.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R2750" type="Local personnalisable">
<Titre>Ambassade ou consulat français à l'étranger</Titre>
<Complement>Pour toute information sur la scolarisation de votre enfant à l'étranger et les aides financières</Complement>
<PivotLocal>ambassade_france_etranger</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/le-ministere-et-son-reseau/annuaires-et-adresses-du-maedi/ambassades-et-consulats-francais-a-l-etranger/"/>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R38" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Caisse d'allocations familiales (Caf)</Titre>
<Complement>Pour demander un certificat de radiation</Complement>
<PivotLocal>caf</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://www.caf.fr/ma-caf"/>
<Source ID="R30610">Caisse nationale des allocations familiales (Cnaf)</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.com/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000020743103&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191" ID="R40219">
<Titre>Code de l'éducation : articles D531-45 à D531-51</Titre>
<Complement>Bourses scolaires à l'étranger</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000029675124" ID="R38810">
<Titre>Décret n°2014-1267 du 23 octobre 2014 relatif aux exceptions à l'application du principe "silence vaut acceptation" (affaires étrangères)</Titre>
<Complement>Rejet de l'établissement géré par l'AEFE en cas de silence gardé pendant plus de 2 mois sur la demande d'inscription</Complement>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R530" URL="http://europa.eu/youreurope/citizens/education/school/index_fr.htm" audience="Particuliers">
<Titre>Aller à l'école dans un autre pays européen</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2757" URL="http://www.aefe.fr/reseau-scolaire-mondial/rechercher-un-etablissement" audience="Particuliers">
<Titre>Rechercher un établissement scolaire français à l'étranger</Titre>
<Source ID="R30873">Agence pour l'enseignement français à l'étranger (AEFE)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2987" URL="http://www.aefe.fr/scolarite/bourses-scolaires/criteres-et-modalites-dobtention" audience="Particuliers">
<Titre>Bourses scolaires des enfants français scolarisés à l'étranger</Titre>
<Source ID="R30873">Agence pour l'enseignement français à l'étranger (AEFE)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41780" URL="http://www.mlfmonde.org" commentaireLien="Site de la Mission laïque française" audience="Particuliers">
<Titre>Site mlfmonde.org</Titre>
<Source ID="R40572">Mission laïque française</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R42218">
<Titre>Pays de l'Espace économique européen (EEE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Royaume-Uni, Slovaquie, Slovénie, Suède.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Abreviation ID="R24582" type="Acronyme">
<Titre>Caf</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Caisse d'allocations familiales</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
