<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F407" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Assurance maladie à l'étranger</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Social - Santé</dc:subject>
<dc:description>Lorsque vous vous installez à l'étranger, vos droits à l'assurance maladie dépendent de votre pays de résidence et de votre statut. Si vous partez résider dans un autre pays européen ou en Suisse, vous ne perdez pas vos droits à l'assurance maladie. Si vous êtes détaché à l'étranger vous restez assuré du régime français de sécurité sociale, sans cotisation supplémentaire. Si vous êtes expatrié à l'étranger, vous cessez de dépendre de la sécurité sociale française.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-01-19</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F407</dc:identifier>
<dc:source>http://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/HTML/?uri=CELEX:02004R0883-20140101&amp;from=FR, http://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/HTML/?uri=CELEX:02009R0987-20140101&amp;from=FR, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006172810&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N423</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19811">Social - Santé</Niveau>
<Niveau ID="N423">Santé, protection sociale à l'étranger</Niveau>
<Niveau ID="F407" type="Fiche d'information">Assurance maladie à l'étranger</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19811">
<Titre>Social - Santé</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20272">Sécurité sociale</SousThemePere><DossierPere ID="N423">
<Titre>Santé, protection sociale à l'étranger</Titre>
<Fiche ID="F213">Vacances ou court séjour à l'étranger</Fiche>
<Fiche ID="F407">Installation à l'étranger</Fiche>
<Fiche ID="F1109">Recommandations sanitaires aux voyageurs</Fiche>
<Fiche ID="F720">Vaccinations internationales</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Lorsque vous vous installez à l'étranger, vos droits à l'assurance maladie dépendent de votre pays de résidence et de votre statut. Si vous partez résider dans un autre pays européen ou en Suisse, vous ne perdez pas vos droits à l'assurance maladie. Si vous êtes détaché à l'étranger vous restez assuré du régime français de sécurité sociale, sans cotisation supplémentaire.  Si vous êtes expatrié à l'étranger, vous cessez de dépendre de la sécurité sociale française.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Dans un pays européen</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Si vous travaillez</Paragraphe>
</Titre><BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Salarié ou indépendant expatrié</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous vous installez dans un <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">Pays de l'Espace économique européen (EEE)</LienIntra>ou en Suisse pour y travailler, vous perdez votre qualité d'assuré du régime français. Vous êtes couvert par la sécurité sociale de votre pays d'installation, à laquelle vous devez cotiser. Vous bénéficiez des prestations d'assurance maladie prévues par ce pays.</Paragraphe>
<Paragraphe>Avant votre départ de France, vous devez vous renseigner pour savoir si une période minimum d'assurance, d'activité  ou de résidence est exigée dans votre pays d'installation pour l'ouverture de vos droits. Si c'est le cas, vous devez : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>demander à votre caisse d'assurance maladie française le formulaire E104 (attestation concernant la totalisation des périodes d'assurance, d'emploi ou de résidence) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et le remettre à votre institution d'assurance maladie dans votre pays d'installation. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ce formulaire récapitule vos périodes d'assurance accomplies en France. Ces périodes sont prises en compte dans votre pays d'installation pour l'ouverture de vos droits aux prestations d'assurance maladie.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les membres de votre famille  sont également couverts par la sécurité sociale de votre pays d’accueil, qu'ils y résident ou pas. S'ils continuent à résider en France, vous devez demander le document S1 (attestation pour l'inscription des membres de la famille du travailleur salarié ou non-salarié) à votre institution étrangère d'affiliation. Votre famille doit ensuite remettre ce document à sa caisse d'assurance maladie en France, afin d'être enregistrée.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Salarié détaché</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous êtes détaché  temporairement par votre employeur dans un autre pays européen ou en Suisse (24 mois maximum sauf dérogation), vous continuez à bénéficier de la sécurité sociale française.</Paragraphe>
<Paragraphe>Votre employeur doit s'adresser à la caisse d’assurance maladie du siège social de son entreprise, afin d'obtenir votre maintien à la sécurité sociale française. Après accord de cette caisse, il doit vous remettre  le document A1 (attestation concernant la législation applicable).</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous devez aussi effectuer certaines démarches :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>Avant votre départ, vous devez demander à votre caisse d'assurance maladie le document S1 (inscription en vue de bénéficier de la couverture d'assurance maladie).</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Une fois installé, vous devez remettre ce document à l'organisme d'assurance maladie de votre nouveau domicile pour bénéficier de la prise en charge de vos soins médicaux (et éventuellement ceux de votre famille).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si vous faites de courts séjours dans votre pays de détachement sans y résider, vous pouvez bénéficier de la prise en charge de vos soins médicaux sur place avec votre <LienInterne LienPublication="F213" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">carte européenne d'assurance maladie</LienInterne>  (ex-formulaire E111).</Paragraphe>
</ANoter>
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Fonctionnaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous êtes  envoyé par votre administration  dans un <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">Pays de l'Espace économique européen (EEE)</LienIntra>ou en Suisse (auprès d'une ambassade, d'un consulat ou de tout autre organisme officiel), vous restez  couvert par la sécurité sociale française.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour bénéficier du remboursement de vos soins médicaux dans votre pays d'installation, vous devez demander le document S1 (inscription en vue de bénéficier de la couverture d'assurance maladie) à votre caisse d'assurance maladie en France. Vous devez ensuite  le remettre à l'organisme maladie compétent dans votre pays d'installation.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Si vous êtes demandeur d'emploi</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous êtes indemnisé en France et <LienInterne LienPublication="F422" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">autorisé à transférer votre résidence dans l'EEE ou en Suisse pour 3 mois</LienInterne> (exceptionnellement 6 mois), vous restez affilié pendant cette période à la sécurité sociale française.</Paragraphe>
<Paragraphe>Avant votre départ, vous devez demander la carte européenne d’assurance maladie à votre caisse d’assurance maladie. Vous devez la présenter en cas de soins médicaux dans votre nouveau pays de résidence.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Si vous êtes retraité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous êtes pensionné du régime  français et que vous partez vivre dans un <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">Pays de l'Espace économique européen (EEE)</LienIntra>ou en Suisse, vous pouvez y transférer vos droits à l'assurance maladie. Vous ne devez pas toucher de pension de votre pays d’installation  vous ouvrant droit aux soins de santé.</Paragraphe>
<Paragraphe> Avant votre départ de France, vous devez demander à votre caisse de retraite le document S1 (inscription en vue de bénéficier de la couverture d'assurance maladie). </Paragraphe>
<Paragraphe>Une fois sur place, vous devez remettre ce document à l'organisme de sécurité sociale compétent dans votre pays d'installation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous pourrez revenir en France pour vous faire soigner. Tous vos soins seront pris en charge selon la législation française.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous souhaitez effectuer un séjour hors de France ou hors de votre nouveau pays d'installation, vous devrez vous munir de la carte européenne d'assurance maladie. Demandez-la avant votre départ de France à votre caisse d'assurance maladie.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Si vous êtes étudiant</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous partez étudier dans un <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">Pays de l'Espace économique européen (EEE)</LienIntra>ou en Suisse moins d'un an, vous restez normalement affilié à la sécurité sociale française.</Paragraphe>
<Paragraphe>Avant votre départ, vous devez demander votre carte européenne d’assurance maladie :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>à votre mutuelle étudiante ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou, si elle gère votre dossier, à votre caisse d'assurance maladie.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Cette carte vous permettra de prouver vos droits à l'assurance maladie et de bénéficier d'une prise en charge sur place de vos soins médicaux.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous partez plus d'un an, vous ne serez plus affilié en France. Vous devrez demander à l'organisme d'assurance maladie de votre pays d'études les conditions d'adhésion au régime local de sécurité sociale. Vous devrez peut-être souscrire une assurance privée pour couvrir vos frais de santé. </Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Dans un autre pays</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Salarié détaché</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pendant son séjour à l'étranger, le salarié détaché continue à bénéficier du régime français de sécurité sociale pour l'ensemble des risques. Selon le pays de détachement, il peut éventuellement bénéficier d'une prise en charge de ses soins médicaux avec dispense d'avance des frais.</Paragraphe>
<Tableau>
<Colonne largeur="50" type="normal"/>
<Colonne largeur="49" type="normal"/>
<Rangée type="header">
<Cellule>
<Paragraphe>Risques soumis à cotisation</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Organisme</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Maladie, maternité, invalidité, accidents du travail, maladies professionnelles</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Retraite de base</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Caisse nationale d'assurance vieillesse (Cnav)</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Retraite complémentaire</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Agirc - Arrco</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Assurance chômage</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Pôle Emploi</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
</Tableau>

<Paragraphe>C’est à l’employeur de faire les démarches et d’établir la demande de détachement auprès de la sécurité sociale française dans le cadre d’accords internationaux ou bilatéraux de sécurité sociale.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si un accord existe, les cotisations sociales ne seront versées qu’en France. Sinon, l’employeur devra s’acquitter des cotisations en France et dans le pays d’affectation.</Paragraphe>
<Paragraphe>L’employeur fournit au salarié l’attestation de détachement communiquée par l'organisme de sécurité sociale.</Paragraphe>
<Paragraphe>À son retour en France, le salarié et sa famille bénéficient de l'ensemble des prestations, comme s'ils étaient demeurés en France.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Salarié expatrié</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous êtes expatrié à l'étranger, vous cessez de dépendre de la sécurité sociale française. Vous relevez obligatoirement du régime de protection sociale du pays dans lequel vous travaillez. Vos droits dépendront de l'existence ou non d'une convention de sécurité sociale entre la France et ce pays.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Droits en cas de convention bilatérale de sécurité sociale avec la France</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si votre pays d'expatriation est lié à la France par une convention de sécurité sociale, vous bénéficiez des dispositions prévues par cette convention et d'une égalité de traitement avec les nationaux. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les institutions compétentes à l'étranger prendront en compte votre durée d'assurance en France pour l'examen de vos droits éventuels aux différentes prestations.  </Paragraphe>
<Paragraphe>S'agissant de votre couverture maladie, vous devrez demander avant votre départ  le formulaire conventionnel d'attestation de périodes à votre caisse d'assurance maladie.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pendant votre période d'emploi à l'étranger, vous aurez droit aux prestations locales d'assurance maladie, si elles existent, sur présentation du formulaire attestant de vos périodes d'assurance française. Ce droit vous sera ouvert dans un certain délai (variable selon les conventions) depuis la fin de votre période d'assurance française.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Droits en l'absence de convention bilatérale de sécurité sociale avec la France</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vos droits dépendront du régime de sécurité sociale de votre pays d'expatriation. Si vous les jugez  insuffisants et souhaitez continuez à bénéficier du régime français pour certains risques, vous pouvez souscrire   des assurances. </Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>
<Paragraphe>Vous pouvez néanmoins continuer à bénéficier de la sécurité sociale française en adhérant à des assurances volontaires.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous pouvez adhérer  auprès de la caisse des Français de l'étranger (CFE) pour les assurances maladie-maternité-invalidité, accidents du travail et maladies professionnelles et vieillesse (retraite de base). </Paragraphe>
<Paragraphe> Vous pouvez vous assurer contre un ou plusieurs de ces risques en fonction de votre situation familiale et des particularités du régime local de sécurité sociale. </Paragraphe>
<Paragraphe>Sous certaines conditions, vous pouvez également cotiser (individuellement ou par le biais de votre entreprise) :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> pour votre retraite complémentaire auprès de la Caisse de retraite des expatriés (CRE) si vous êtes non-cadre ou de l'Ircafex (retraite des cadres et assimilés) si vous êtes cadre ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>pour votre assurance chômage, auprès du <LienExterne URL="http://www.pole-emploi.fr/candidat/salarie-expatrie-hors-europe-@/article.jspz?id=60557">service Expatriés de Pôle emploi services</LienExterne>

. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'adhésion aux assurances volontaires  ne vous dispense pas de cotiser au régime obligatoire de votre pays d'expatriation. Elle ne vous empêche pas de bénéficier d'une éventuelle  convention bilatérale existe entre la France et votre pays d'expatriation.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F213" audience="Particuliers">
<Titre>Maladie lors de vacances ou d'un court séjour à l'étranger</Titre>
<Theme ID="N19811">
<Titre>Social - Santé</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R121" type="Centre de contact">
<Titre>Centre des liaisons européennes et internationales de sécurité sociale (Cleiss)</Titre>
<Complement>Pour bien s'informer avant le départ</Complement><Texte>
						
								<Paragraphe>
			Informations générales  sur la sécurité sociale à l'étranger et aide aux démarches des particuliers </Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>+33 (0) 1 45 26 33 41
	</MiseEnEvidence>	</Paragraphe>
								<Paragraphe>Ouvert </Paragraphe>
								<Liste type="puce">
									<Item>
										<Paragraphe>les lundi, mercredi et vendredi : de 9h à 12h30,</Paragraphe>
									</Item>
									<Item>
										<Paragraphe>les mardi et jeudi : de 14h à 17h</Paragraphe>
									</Item>
								</Liste>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			
      Accès au
      <LienExterne URL="http://www.cleiss.fr/presentation/contact.html">formulaire</LienExterne>

      de contact </Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R40" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre>
<Complement>Pour toute information et pour les démarches</Complement>
<PivotLocal>cpam</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.ameli.fr/assures/votre-caisse/index.php"/>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R14093" type="Local personnalisable">
<Titre>Caisse régionale du Régime social des indépendants (RSI)</Titre>
<Complement>Pour toute information et pour les démarches</Complement>
<PivotLocal>rsi</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.rsi.fr/adresses-utiles/caisses-rsi.html"/>
<Source ID="R30625">Caisse nationale du régime social des indépendants (RSI)</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R39" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Mutualité sociale agricole (MSA)</Titre>
<Complement>Pour toute information et pour les démarches</Complement>
<PivotLocal>msa</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.msa.fr/lfr/contacter-une-msa"/>
<Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R36929" type="National">
<Titre>Caisse des Français de l'étranger (CFE)</Titre>
<Complement>Pour l'adhésion volontaire aux risques santé,accident du travail et retraite de base</Complement>
<RessourceWeb URL="http://www.cfe.fr/pages/utilitaires/contact.php"/>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R36930" type="National">
<Titre>Caisse de retraite des expatriés (CRE- Ircafex)</Titre>
<Complement>Pour l'adhésion volontaire aux assurances retraite complémentaire</Complement>
<RessourceWeb URL="https://www.cfe.fr/pages/assurances/entreprises/vieillesse.php"/>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R36931" type="National">
<Titre>Pôle emploi services - Service expatriés</Titre>
<Complement>Pour l'adhésion à l'assurance chômage</Complement><Texte>
						
								<Paragraphe>Pour toute information et pour adhérer à l'assurance chômage des salariés expatriés</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>01 46 52 97 00</MiseEnEvidence> (prix d'un appel local)</Paragraphe>
								<Paragraphe>Les lundi et mercredi de 9h00 à 17h00</Paragraphe>
								<Paragraphe>Le jeudi de 9h à 13h</Paragraphe>
								<Paragraphe>Le vendredi de 9h à 16h</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par courrier</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>Pôle emploi services - CRSE</Paragraphe>
								<Paragraphe>TSA TSA 13077</Paragraphe>
								<Paragraphe>92891 Nanterre Cedex 9</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par mail</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>expatriation@pole-emploi.net</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/HTML/?uri=CELEX:02004R0883-20140101&amp;from=FR" ID="R18120">
<Titre>Règlement n°883/2004 du 29 avril 2004 sur la coordination des systèmes de sécurité sociale</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/HTML/?uri=CELEX:02009R0987-20140101&amp;from=FR" ID="R21190">
<Titre>Règlement n°987/2009 du 16 septembre 2009 relatif à la coordination des systèmes de sécurité sociale</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006172810&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189" ID="R18926">
<Titre>Code de la sécurité sociale : article L761-1 et L761-2</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R3049" URL="https://assure.ameli.fr/PortailAS/appmanager/PortailAS/assure?_somtc=true" type="Téléservice">
<Titre>Ameli en ligne</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R18426" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11790.do" numerocerfa="11790*01" autrenumero="S3124a" type="Formulaire">
<Titre>Feuille de soins - Soins reçus à l'étranger par le travailleur salarié détaché</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2056" URL="http://www.cleiss.fr/particuliers/je_pars_travailler.html" audience="Particuliers">
<Titre>Protection sociale d'un salarié à l'étranger</Titre>
<Source ID="R30788">Centre des liaisons européennes et internationales de Sécurité sociale (Cleiss)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R15206" URL="http://www.ameli.fr/assures/droits-et-demarches/a-l-etranger/vous-partez-travailler-a-l-etranger/vous-etes-detache-en-europe.php" audience="Particuliers">
<Titre>Protection sociale d'un salarié détaché en Europe</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R16573" URL="http://www.ameli.fr/assures/droits-et-demarches/a-l-etranger/vous-partez-travailler-a-l-etranger/vous-etes-detache-dans-un-pays-sous-convention.php" audience="Particuliers">
<Titre>Protection sociale d'un salarié détaché dans un pays étranger sous convention</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R16483" URL="http://www.ameli.fr/assures/droits-et-demarches/a-l-etranger/vous-partez-travailler-a-l-etranger/vous-etes-detache-dans-un-pays-sans-convention.php" audience="Particuliers">
<Titre>Protection sociale d'un salarié détaché dans un pays étranger sans convention</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R12102" URL="http://www.ameli.fr/assures/droits-et-demarches/a-l-etranger/index_maine-et-loire.php" audience="Particuliers">
<Titre>Prise en charge des soins médicaux à l'étranger</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R1026" URL="http://ec.europa.eu/social/main.jsp?catId=26&amp;langId=fr" audience="Particuliers">
<Titre>Coordination de la sécurité sociale dans l'Union européenne</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R18386" URL="http://europa.eu/youreurope/citizens/health/when-living-abroad/index_fr.htm" audience="Particuliers">
<Titre>Couverture médicale et soins en cas d'installation en Europe</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R20345" URL="http://europa.eu/youreurope/citizens/work/work-abroad/civil-servants/index_fr.htm" audience="Particuliers">
<Titre>Fonctionnaire expatrié en Europe : travail, soins médicaux, impôts, retraite</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R56" URL="http://europa.eu/youreurope/citizens/health/when-living-abroad/health-insurance-cover/index_fr.htm" audience="Particuliers">
<Titre>Étudiant, stagiaire ou chercheur en Europe : votre assurance maladie</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41749" URL="http://www.cfe.fr" audience="Particuliers">
<Titre>Site de la Caisse des Français de l'Étranger (CFE)</Titre>
<Source ID="R30620">Caisse des Français de l'Étranger (CFE)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R42218">
<Titre>Pays de l'Espace économique européen (EEE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Royaume-Uni, Slovaquie, Slovénie, Suède.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
</Publication>
