<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F447" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Quelles sont les règles en matière d'assainissement des eaux usées ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Logement</dc:subject>
<dc:description>L'assainissement a pour objet l'évacuation des eaux usées. Ces eaux ne peuvent pas être rejetées en l'état dans la nature, car elles sont nocives pour l'environnement. Elles doivent donc au préalable être traitées pour prévenir les risques de pollution. Il existe 2 manières de traiter les eaux usées : soit par le réseau communal d'assainissement, soit par une installation individuelle d'assainissement.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-04-23</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F447</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/./affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006171062&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072665, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000022495939&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070633, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000021125886</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N319</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19808">Logement</Niveau>
<Niveau ID="N319">Autorisations d'urbanisme</Niveau>
<Niveau ID="F447" type="Fiche Question-réponse">Quelles sont les règles en matière d'assainissement des eaux usées ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19808">
<Titre>Logement</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N557">Urbanisme</SousThemePere><DossierPere ID="N319">
<Titre>Autorisations d'urbanisme</Titre>
<Fiche ID="F1633">Certificat d'urbanisme</Fiche>
<Fiche ID="F17578">Déclaration préalable de travaux</Fiche>
<Fiche ID="F1986">Permis de construire</Fiche>
<Fiche ID="F17665">Permis d'aménager</Fiche>
<Fiche ID="F19450">Permis modificatif (permis de construire ou d'aménager)</Fiche>
<Fiche ID="F17669">Permis de démolir</Fiche>
<Fiche ID="F2698">Transfert d'un permis de construire ou d'aménager</Fiche>
<Fiche ID="F20567">Contestation d'une autorisation d'urbanisme</Fiche>
<Fiche ID="F23263">Taxe d'aménagement</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>L'assainissement a pour objet l'évacuation des eaux usées. Ces eaux ne peuvent pas être rejetées en l'état dans la nature, car elles sont nocives pour l'environnement. Elles doivent donc au préalable être traitées pour prévenir les risques de pollution. Il existe 2 manières de  traiter les eaux usées : soit par le réseau communal d'assainissement, soit par une installation individuelle d'assainissement. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>De quelles eaux usées s'agit-il ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les eaux usées désignent à la fois les eaux vannes (eau provenant des toilettes) et les eaux grises (eau provenant du lavabo, de la cuisine, du lave-linge...).</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Quelles sont les méthodes d'assainissement des eaux usées ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Il existe 2 méthodes d'assainissement des eaux usées :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit elles sont évacuées dans un réseau communal d'assainissement communément appelé <Expression>le tout-à-l'égout</Expression>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit elles sont récupérées par un équipement d'assainissement non collectif communément appelé <Expression>assainissement autonome ou individuel</Expression>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Pour savoir quelle méthode adopter, il faut consulter le zonage d'assainissement de sa commune. Le zonage est un document d'urbanisme qui délimite les zones d'assainissement collectif et non collectif. Ce document est consultable en mairie.</Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Assainissement collectif</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le propriétaire d'un logement (immeuble, maison) situé dans une zone d'assainissement collectif doit procéder au raccordement du tout-à-l'égout. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le raccordement suppose la mise en place de branchements situés :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> d'une part, sous la voie publique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> et d'autre part, sous le terrain privé.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le raccordement doit être effectué dans un délai de 2 ans à partir de la mise en service du réseau communal d'assainissement. Pour le savoir, il convient de se renseigner à la mairie.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le logement est construit après la mise en service du réseau communal d'assainissement, le raccordement doit être réalisé lors des travaux de construction du logement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une fois le raccordement réalisé par le propriétaire, la commune contrôle le raccordement au réseau communal d'assainissement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le logement n'est pas raccordé ou si le raccordement n'est pas conforme, la commune peut faire réaliser d'office le raccordement ou procéder aux travaux de réhabilitation aux frais du propriétaire. </Paragraphe>
<Paragraphe>La redevance assainissement est due dès que le propriétaire a réalisé le raccordement au réseau d'assainissement, que ce réseau soit ou non relié à une station d'épuration.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>lorsqu'une commune ne dispose pas de réseau communal d'assainissement ou que celui est défectueux, les propriétaires de logement ont l'obligation d'installer leur propre équipement d'assainissement.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Assainissement non collectif</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le propriétaire d'un logement (immeuble, maison) situé dans une zone d'assainissement non collectif a l'obligation de mettre en œuvre sa propre installation d'assainissement (par la mise en place, par exemple, d'une fosse septique). Cette installation doit respecter les servitudes d'utilité publique lorsqu'il en existe. Pour le savoir, il faut consulter le plan local d'urbanisme (PLU) ou le plan d'occupation des sols (POS).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le propriétaire doit également entretenir régulièrement son installation (entretien, vidange), sauf si la commune a décidé de prendre en charge cet entretien. </Paragraphe>
<Paragraphe>La commune peut contrôler la conformité de l'installation ainsi que son bon fonctionnement et entretien. Ce contrôle est réalisé par le Service public d'assainissement non collectif (SPANC).</Paragraphe>
<Paragraphe>Selon les résultats de ce contrôle et en cas d'anomalies constatées, le SPANC peut prescrire des travaux qu'il faudra réaliser dans un délai de 4 ans. En cas de vente du logement, ce délai est ramené à 1 an.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>en cas de vente, le propriétaire du bien immobilier a l'obligation d'annexer un <LienInterne LienPublication="F31685" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">état de son installation d'assainissement</LienInterne> au dossier de diagnostic technique immobilier.</Paragraphe>
</ANoter>
</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/./affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006171062&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072665" ID="R16929">
<Titre>Code de la santé publique : articles L1331-1 à L1331-31</Titre>
<Complement>Règles de raccordement et d'installation d'assainissement non collectif</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000022495939&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070633" ID="R1832">
<Titre>Code général des collectivités territoriales : article L2224-8</Titre>
<Complement>Contrôle du raccordement au réseau communal d'assainissement</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000021125886" ID="R21567">
<Titre>Arrêté du 7 septembre 2009 fixant les obligations applicables aux installations d'assainissement non collectif</Titre>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41630" URL="http://assainissement.developpement-durable.gouv.fr/" audience="Particuliers">
<Titre>Portail interministériel de l'assainissement des eaux usées</Titre>
<Source ID="R30658">Ministère en charge de l'environnement</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<QuestionReponse ID="F10798" audience="Particuliers">Quels sont les diagnostics immobiliers à fournir en cas de vente ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F172" audience="Particuliers">Quelles règles faut-il respecter pour construire un puits dans son jardin ?</QuestionReponse>
</Publication>
