<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F459" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Mutation d'un fonctionnaire</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>La mutation consiste pour un fonctionnaire à changer d'emploi sans changer de grade, ni de corps ou de cadre d'emplois d'appartenance.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-01-29</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F459</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000504704, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068830, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000320434, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068965, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000018666442, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000028964264, http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2009/04/cir_2526.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31057</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N31057">Mobilité dans la fonction publique</Niveau>
<Niveau ID="F459" type="Fiche d'information">Mutation d'un fonctionnaire</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19962">Contrats et carrière</SousThemePere><DossierPere ID="N31057">
<Titre>Mobilité dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N31057-1">
<Titre>Mobilité en position d'activité</Titre>
<Fiche ID="F459">Mutation</Fiche>
<Fiche ID="F11683">Intégration directe</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N31057-2">
<Titre>Détachement</Titre>
<Fiche ID="F14678">Cas de détachement</Fiche>
<Fiche ID="F543">Procédure</Fiche>
<Fiche ID="F14679">Situation du fonctionnaire détaché</Fiche>
<Fiche ID="F14680">Fin du détachement</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N31057-3">
<Titre>Disponibilité</Titre>
<Fiche ID="F544">Motifs et durées de la mise en disponibilité</Fiche>
<Fiche ID="F101">Situation du fonctionnaire en disponibilité</Fiche>
<Fiche ID="F431">Réintégration</Fiche>
<Fiche ID="F1690">Disponibilité d'office pour raisons de santé</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N31057-4">
<Titre>Mise à disposition</Titre>
<Fiche ID="F551">Cas de mise à disposition</Fiche>
<Fiche ID="F143">Situation de l'agent mis à disposition</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Mobilité en position d'activité</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>La mutation consiste pour un fonctionnaire à changer d'emploi sans changer de grade, ni de corps ou de cadre d'emplois  au sein de la même fonction publique.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Fonction publique d'État (FPE)</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui peut être muté ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe> Vous ne pouvez être muté que si vous êtes fonctionnaire titulaire.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Types de mutation</Paragraphe>
</Titre><BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Mutation interne</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>C'est un changement d'affectation au sein d'un même ministère. Elle a lieu à la demande du fonctionnaire ou à l'initiative de l'administration.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Mutation externe</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>C'est  un changement de ministère. Elle est prononcée sur demande du fonctionnaire.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure de mutation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En principe, votre administration d'origine ne peut s'opposer à votre demande de mutation, acceptée par l'administration d'accueil, qu'en raison des nécessités de service. Elle peut toutefois exiger un préavis de 3 à 6 mois.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'absence de réponse de l'administration d'origine à une demande de mutation pendant 2 mois à partir de la date de sa réception vaut acceptation de la mutation.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'administration est tenue de faire connaître au personnel les vacances d'emploi.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les mutations sont prononcées après avis de la commission administrative paritaire (CAP).</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans les administrations où des tableaux périodiques de mutations sont établis, l'avis de la <LienIntra LienID="R44680" type="Définition de glossaire">CAP</LienIntra> est donné au moment de l'établissement de ces tableaux.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsqu'il n'existe pas de tableaux de mutations, seules les mutations entraînant un changement de résidence ou une modification de votre situation  (perte d'un logement de fonction par exemple) sont soumises à l'avis de la CAP.</Paragraphe>
<Paragraphe>Sous réserve des nécessités de service, les affectations prononcées doivent tenir compte de vos demandes  et de votre situation familiale.</Paragraphe>
<Paragraphe>La priorité est donnée:</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>au fonctionnaire séparé de son époux(se) ou de son partenaire de pacs pour des raisons professionnelles,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>au fonctionnaire handicapé,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>au fonctionnaire qui exerce ses fonctions dans une zone urbaine sensible (Zus),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>au fonctionnaire placé en situation de <LienInterne LienPublication="F3030" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">réorientation professionnelle</LienInterne>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Lorsqu'il est urgent de pourvoir un emploi vacant afin d'assurer la continuité du service, la mutation peut être prononcée sous réserve de son examen ultérieur par la CAP.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le complément indemnitaire d'accompagnement permet le maintien de la rémunération en cas de mutation imposée du fait d'une suppression de poste et n'est pas cumulable avec la prime de restructuration.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Territoriale (FPT)</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui peut être muté ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous ne pouvez être muté que si vous êtes fonctionnaire titulaire.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Types de mutation</Paragraphe>
</Titre><BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Mutation interne</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>C'est un changement d'affectation au sein d'une même <LienIntra LienID="R1088" type="Définition de glossaire">collectivité territoriale</LienIntra>  (CT). Elle a lieu à votre demande ou à l'initiative de l'administration. </Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Mutation externe</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>C'est  un changement de collectivité territoriale. Elle est prononcée sur demande du fonctionnaire.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure de mutation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En principe, votre administration d'origine ne peut s'opposer à votre demande de mutation, acceptée par l'administration d'accueil, qu'en raison des nécessités de service. Elle peut toutefois exiger un préavis de 3 à 6 mois.</Paragraphe>
<Paragraphe>Chaque CT informe le centre de gestion dont elle dépend de ses  vacances d'emploi qui en assure la publicité.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Mutation interne</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'autorité territoriale (maire, président du conseil départemental ou régional, etc.) procède à votre mutation au sein de la CT.</Paragraphe>
<Paragraphe> Seules les mutations entraînant un changement de résidence ou une modification de votre situation (par exemple perte de primes) sont soumises à l'avis de la commission administrative paritaire (CAP).</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsqu'il est urgent de pourvoir un emploi vacant pour assurer la continuité du service, la mutation peut être prononcée sous réserve de son examen ultérieur par la <LienIntra LienID="R44680" type="Définition de glossaire">CAP</LienIntra>.</Paragraphe>
<Paragraphe>La priorité est donnée:</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>au fonctionnaire séparé de son époux(se) ou de son partenaire de pacs pour des raisons professionnelles,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>au fonctionnaire handicapé.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Mutation externe</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En cas de mutation externe, la mutation est prononcée par la CT d'accueil. Elle prend effet à l'expiration d'un délai de préavis de 3 mois sauf accord entre la CT d'accueil et la CT d'origine du fonctionnaire sur un délai plus court.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque la mutation intervient dans les 3 ans qui suivent votre titularisation, la CT d'accueil verse à la CT d'origine une indemnité au titre :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de la rémunération que vous avez perçue  pendant les périodes de <LienInterne LienPublication="F18460" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">formation d'intégration et de professionnalisation</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et éventuellement du coût de toute formation complémentaire.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>À défaut d'accord sur le montant de cette indemnité, la CT d'accueil rembourse la totalité des dépenses engagées par la CT d'origine.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Hospitalière (FPH)</Titre>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui peut être muté ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous ne pouvez être muté que si vous êtes fonctionnaire titulaire.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Types de mutation</Paragraphe>
</Titre><BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Mutation interne</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>C'est un changement d'affectation au sein du même établissement public de santé. Elle a lieu à la demande du fonctionnaire ou à l'initiative de l'administration.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Mutation externe</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La mutation externe est un changement d'établissement de santé. Elle est prononcée sur demande de l'agent, après accord de l'établissement d'origine et de l'établissement d'accueil. </Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure de mutation</Paragraphe>
</Titre><BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Mutation interne</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Chaque établissement public de santé étant autonome, la gestion des carrières des agents de la fonction publique hospitalière relève de l'autorité du chef d'établissement. </Paragraphe>
<Paragraphe>Chaque établissement est tenu d'assurer la publicité des emplois vacants ou dont la vacance est prévue.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous souhaitez demander votre mutation vers un poste vacant dans un autre service, vous devez donc adresser votre demande au chef d'établissement.</Paragraphe>
<Paragraphe> La décision de mutation peut aussi être prise d'office par votre administration. </Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Mutation externe</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Chaque établissement de santé doit assurer la publicité de ses emplois vacants. </Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous voulez changer d'établissement, vous devez présenter votre candidature à la direction du nouvel établissement. Si celle-ci est retenue, vous devez informer le directeur de votre établissement d'origine. La direction de l'établissement d'origine peut exiger un préavis de 3 mois avant votre mutation. Si elle ne répond pas dans les 2 mois suivant réception de votre demande, l'absence de réponse vaut acceptation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le changement d'établissement est fixée à une date identique pour les deux établissements afin d'éviter toute interruption entre l'ancien et le nouvel emploi. Vous conservez votre ancienneté.</Paragraphe>
<Paragraphe>la priorité est donnée :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>au fonctionnaire séparé de son époux(se) ou de son partenaire de pacs pour des raisons professionnelles,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>au fonctionnaire handicapé.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000504704" ID="R13601">
<Titre>Loi n°83-634 du 13 juillet 1983 portant droits et obligations des fonctionnaires</Titre>
<Complement>Article 14 bis</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068830" ID="R1819">
<Titre>Loi n°84-16 du 11 janvier 1984 relative au statut de la fonction publique de l'État (FPE)</Titre>
<Complement>Articles 60, 61, 62 et 83</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000320434" ID="R1820">
<Titre>Loi n°84-53 du 26 janvier 1984 relative au statut de la fonction publique territoriale (FPT)</Titre>
<Complement>Articles 41, 51, 52 et 54</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068965" ID="R1821">
<Titre>Loi n°86-33 du 9 janvier 1986 relative au statut de la fonction publique hospitalière (FPH)</Titre>
<Complement>Articles 32, 36 et 38</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000018666442" ID="R19135">
<Titre>Décret n°2008-370 du 18 avril 2008 organisant les conditions d'exercice des fonctions, en position d'activité, dans les administrations de l'État</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000028964264" ID="R37060">
<Titre>Décret n°2014-507 du 19 mai 2014 relatif aux dispositifs indemnitaires d'accompagnement dans la fonction publique</Titre>
<Complement>Chapitre 1 : complément indemnitaire d'accompagnement</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2009/04/cir_2526.pdf" ID="R19954">
<Titre>Circulaire n°2179 du 28 janvier 2009 relative aux conditions d'exercice des fonctions, en position d'activité, dans les administrations de l'État</Titre>
</Reference>
<Definition ID="R1088">
<Titre>Collectivité territoriale</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Communes, départements, régions, collectivités à statut particulier et collectivités d'outre-mer</Paragraphe>
			</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/Droit-francais/Constitution/Constitution-du-4-octobre-1958" ID="R328">
<Titre>Constitution du 4 octobre 1958</Titre>
</Reference>
</Definition>
<Definition ID="R44680">
<Titre>Commission administrative paritaire</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Instance de représentation des fonctionnaires titulaires de la fonction publique. Saisie  pour avis sur les questions relatives aux carrières individuelles : titularisation, avancement de grade, promotion,  licenciement pour insuffisance, recours en évaluation. Composée à part égale de représentants du personnel et de l'administration. </Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
</Publication>
