<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F494" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Fonction publique territoriale : congé spécial</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>Le congé spécial permet au fonctionnaire territorial de continuer à être rémunéré par son dernier employeur, même s'il ne travaille plus pour lui.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-12-14</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F494</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000320434, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000312660</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N515</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N515">Quitter la fonction publique</Niveau>
<Niveau ID="F494" type="Fiche d'information">Fonction publique territoriale : congé spécial</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19967">Quitter son emploi</SousThemePere><DossierPere ID="N515">
<Titre>Quitter la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N515-1">
<Titre>Licenciement</Titre>
<Fiche ID="F514">Fonctionnaire</Fiche>
<Fiche ID="F515">Contractuel</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N515-2">
<Titre>Indemnité de départ volontaire</Titre>
<Fiche ID="F19693">Fonction publique d'État</Fiche>
<Fiche ID="F2062">Fonction publique territoriale</Fiche>
<Fiche ID="F560">Fonction publique hospitalière</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N515-3">
<Titre>Autres motifs de départ</Titre>
<Fiche ID="F513">Démission</Fiche>
<Fiche ID="F494">Congé spécial</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Autres motifs de départ</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le fonctionnaire territorial détaché sur un poste de direction peut bénéficier, sous conditions (notamment d'âge et de services), d'un congé spécial. Le bénéficiaire du congé n'occupe plus ses fonctions antérieures mais continue d'être rémunéré par la dernière administration qui l'employait. Il peut exercer une activité rémunérée pendant le congé. 
			À l'issue du congé spécial, il est admis d'office à la retraite.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui est concerné ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsque l'autorité territoriale décide de mettre fin aux fonctions de direction du fonctionnaire territorial (directeur général des services, directeur général des services techniques...), celui-ci peut demander à bénéficier du congé spécial. Il doit remplir les conditions suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>être à moins de 5 ans de l'âge lui permettant de partir à la retraite,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>justifier d'au moins 20 ans de services ouvrant droit à pension de retraite,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>occuper ses fonctions de direction depuis au moins 2 ans (sauf en cas de fin de détachement).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Démarches</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>C'est au fonctionnaire d'effectuer la demande auprès de l'autorité territoriale.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le congé spécial est accordé par l'autorité territoriale dès lors que les conditions pour en bénéficier sont remplies. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Durée du congé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La durée du congé spécial est fixée à <MiseEnEvidence>5 ans</MiseEnEvidence> maximum.</Paragraphe>
<Paragraphe>Sa durée est raccourcie :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>lorsque le fonctionnaire atteint la limite d'âge durant ces 5 ans,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou, si le congé est la conséquence d'une décharge des fonctions par l'autorité territoriale, à la fin du mois au cours duquel le fonctionnaire remplit les conditions pour bénéficier de sa retraite à taux plein.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Rémunération pendant le congé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le fonctionnaire est indemnisé par l'autorité territoriale pendant le congé spécial. Il perçoit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le montant du traitement indiciaire qu'il a atteint à la date de la mise en congé, majoré du montant de l'indemnité de résidence,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> et, s'il y a droit, le supplément familial de traitement (SFT).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'indemnisation versée par l'autorité territoriale être réduite si le fonctionnaire exerce une activité rémunérée. Cette réduction varie selon que le fonctionnaire reprend une activité dans le secteur privé ou dans le secteur public.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Activité exercée dans le privé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'indemnisation due par l'autorité territoriale est versée intégralement si la rémunération du fonctionnaire au titre de son activité   ne dépasse pas 50% du montant de cette indemnisation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Au-delà de 50%, la réduction de l'indemnisation versée par l'autorité territoriale est fixée de la manière suivante :</Paragraphe>
<Tableau>
<Titre>Montant de l'indemnisation perçue si le fonctionnaire travaille pendant son congé spécial</Titre>
<Colonne largeur="50" type="normal"/>
<Colonne largeur="50" type="normal"/>
<Rangée type="header">
<Cellule>
<Paragraphe>Rémunération du fonctionnaire qui travaille pendant son congé spécial</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Indemnisation versée par l'autorité territoriale</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Rémunération supérieure à <MiseEnEvidence>50%</MiseEnEvidence> de la rémunération versée par l'autorité territoriale et inférieure à 66,66%</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>66,66% de la rémunération due</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Rémunération supérieure à <MiseEnEvidence>66,66%</MiseEnEvidence> et inférieure à 100%</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>50% de la rémunération due</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Rémunération supérieure à <MiseEnEvidence>100%</MiseEnEvidence> et inférieure à 125%</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>33,33% de la rémunération due</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Rémunération supérieure à <MiseEnEvidence>125%</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>L'autorité territoriale verse uniquement  le montant de la cotisation retraite due par le fonctionnaire au titre du congé spécial</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
</Tableau>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Activité exercée dans le public</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Quel que soit le montant de la rémunération du fonctionnaire, l'autorité territoriale verse uniquement le montant de la cotisation retraite due par le fonctionnaire au titre du congé spécial.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>ce cas concerne la rémunération versée par une administration, une entreprise publique, un office public, un établissement ou organisme public, ou un organisme privé chargé d'une mission de service public.</Paragraphe>
</ANoter>
</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Situation du bénéficiaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le bénéficiaire du congé spécial continue de cotiser à la retraite. Le temps passé en congé spécial est pris en compte pour la constitution des droits à pension et la liquidation de cette dernière.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le 1<Exposant>er</Exposant> janvier et le 1<Exposant>er</Exposant> juillet de chaque année, le bénéficiaire du congé spécial doit informer l'autorité territoriale des activités publiques ou privées qu'il exerce ou a exercées au cours du semestre précédent et du montant de la rémunération perçue.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Fin du congé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsque le congé spécial s'achève, le fonctionnaire est admis d'office à la retraite.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Dossier ID="N379" audience="Particuliers">
<Titre>Retraite d'un agent de la fonction publique (titulaire et non titulaire)</Titre>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
</Dossier>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000320434" ID="R1820">
<Titre>Loi n°84-53 du 26 janvier 1984 relative au statut de la fonction publique territoriale (FPT)</Titre>
<Complement>Articles 53 et 99</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000312660" ID="R19691">
<Titre>Décret n°88-614 du 6 mai 1988 relatif à la perte d'emploi et au congé spécial dans la fonction publique territoriale (FPT)</Titre>
</Reference>
</Publication>
