<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F496" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Sécurité et droit de retrait dans la fonction publique</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>L'administration est tenue d'assurer la sécurité de ses agents. En cas de danger imminent, les agents peuvent utiliser leur droit de retrait.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-06-17</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F496</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006063791, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000700869, http://bjfp.fonction-publique.gouv.fr/-recup-par-id-/C_20140320_N0001</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N431</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N431">Conditions de travail dans la fonction publique</Niveau>
<Niveau ID="F496" type="Fiche d'information">Sécurité et droit de retrait dans la fonction publique</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N431">
<Titre>Conditions de travail dans la fonction publique</Titre>
<Fiche ID="F496">Sécurité et droit de retrait</Fiche>
<Fiche ID="F31472">Protection de la santé</Fiche>
<Fiche ID="F13974">Télétravail</Fiche>
<Fiche ID="F530">Devoir de réserve, discrétion et secret professionnel</Fiche>
<Fiche ID="F32707">Obéissance hiérarchique</Fiche>
<Fiche ID="F32706">Devoir d'information des usagers</Fiche>
<Fiche ID="F32574">Protection fonctionnelle : agent public victime</Fiche>
<Fiche ID="F18848">Protection fonctionnelle : agent public poursuivi en justice</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>L'administration est tenue d'assurer la sécurité de ses agents. En cas de danger imminent, les agents peuvent utiliser leur droit de retrait.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Registre de santé et de sécurité au travail</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Un registre de santé et de sécurité au travail doit être mis à la disposition des agents dans chaque service. Ils peuvent y inscrire leurs observations et leurs suggestions  sur la prévention des risques professionnels et l'amélioration des conditions de travail. </Paragraphe>
<Paragraphe>Dans les services qui accueillent du public, un registre de santé et de sécurité doit également être mis à la disposition des usagers.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ces registres doivent  pouvoir être consultés par le <LienInterne LienPublication="R24405" type="Sigle">CHSCT</LienInterne>ou le comité technique.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Formations à la sécurité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les formations à la sécurité s'adressent aux agents titulaires et aux contractuels.</Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Organisation de la formation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une formation à l'hygiène et la sécurité doit être organisée : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>lorsqu'un agent prend ses  fonctions,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>lorsqu'un agent se trouve exposé à des risques nouveaux, après un changement de fonctions, de techniques, de matériel ou une transformation des locaux, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>en cas d'accident de service ou de maladie professionnelle graves ayant entraîné un décès, pouvant entraîner une incapacité permanente ou ayant révélé l'existence d'un danger grave, même si ce danger a pu être évité,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>en cas d'accident de service ou de maladie professionnelle se répétant à un même poste ou sur des postes similaires.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Une formation hygiène et sécurité peut aussi être  organisée pour un agent qui reprend son activité après un arrêt de travail causé par un accident de service ou une maladie professionnelle.  C'est le service de médecine préventive qui fait cette demande.</Paragraphe>
<Paragraphe>La formation a lieu pendant le temps de travail et est considérée comme du temps de travail.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Contenu de la formation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Cette formation, qui se déroule normalement sur le lieu de travail,  a pour but d'apprendre à l'agent les précautions à prendre pour assurer sa propre sécurité, celle de ses collègues de travail et, si nécessaire, celle du public.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle peut porter sur les sujets suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>conditions de circulation sur les lieux de travail, </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>conditions d'exécution du travail (gestes sûrs, utilisation des dispositifs de secours...),</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>dispositions à prendre en cas d'accident ou d'accident (intoxication sur le lieu de travail, par exemple)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> responsabilités encourues.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Droit de retrait</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Définition</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les agents publics disposent d'un droit de retrait.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce droit les autorise à quitter leur lieu de travail s'ils ont un motif raisonnable de penser qu'un danger grave et imminent menace directement leur vie ou leur santé. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le danger doit être grave, c'est-à-dire risquer de causer un accident ou une maladie entraînant la mort ou une incapacité permanente ou prolongée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le danger doit être imminent, c'est-à-dire pouvant se réaliser brusquement et dans un délai rapproché (exemple : un faux plafond prêt à s'effondrer dans les locaux).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le danger peut concerner une seule personne ou plusieurs.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le droit de retrait est un droit, et non une obligation.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Quand il utilise son droit de retrait, l'agent doit immédiatement alerter son administration. Il peut aussi s'adresser aux représentants du personnel ou <LienInterne LienPublication="R24405" type="Sigle">CHSCT</LienInterne>. </Paragraphe>
<Paragraphe>Aucune sanction ou retenue sur rémunération ne peut lui être imposée s'il a utilisé son droit de retrait de manière légitime.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'agent a le droit d'arrêter de travailler sans l'accord de son employeur et, si nécessaire, de quitter son lieu de travail pour se mettre en sécurité. Il n'est pas tenu de reprendre son activité tant que le danger persiste.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F31472" audience="Particuliers">
<Titre>Protection de la santé dans la fonction publique</Titre>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006063791" ID="R2734">
<Titre>Décret n°82-453 du 28 mai 1982 relatif à l'hygiène et à la sécurité du travail ainsi qu'à la prévention médicale dans la fonction publique</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000700869" ID="R15894">
<Titre>Décret n°85-603 du 10 juin 1985 relatif à l'hygiène et à la sécurité du travail ainsi qu'à la médecine professionnelle et préventive dans la fonction publique territoriale (FPT)</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://bjfp.fonction-publique.gouv.fr/-recup-par-id-/C_20140320_N0001" ID="R36781">
<Titre>Circulaire du 20 mars 2014 relative à la mise en œuvre du plan national d'action pour la prévention des risques psychosociaux</Titre>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R32247" URL="http://www.fonction-publique.gouv.fr/files/files/publications/coll_ressources_humaines/SST_livret3.pdf" audience="Particuliers">
<Titre>Santé et sécurité dans la fonction publique d'État</Titre>
<Source ID="R30602">Ministère en charge de la fonction publique</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R32248" URL="http://www.collectivites-locales.gouv.fr/sante-hygiene-securite-et-conditions-travail-dans-fonction-publique-territoriale" audience="Particuliers">
<Titre>Santé et sécurité dans la fonction publique territoriale</Titre>
<Source ID="R30602">Ministère en charge de la fonction publique</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R32249" URL="http://www.sante.gouv.fr/sante-et-securite-au-travail-dans-la-fonction-publique-hospitaliere,11777.html" audience="Particuliers">
<Titre>Santé et sécurité dans la fonction publique hospitalière</Titre>
<Source ID="R30662">Ministère en charge de la santé</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Abreviation ID="R24405" type="Sigle">
<Titre>CHSCT</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Comité d'hygiène, de sécurité et des conditions de travail</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F2349" audience="Particuliers">Comment se déroulent les réunions du CHSCT ?</QuestionReponse>

</Publication>
