<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F497" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Fonction publique : droit syndical</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>Le droit syndical permet aux agents publics de bénéficier d'informations syndicales et d'exercer une activité syndicale sur leur temps de travail.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-07-16</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F497</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000504704, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000320434, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006064642, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000880484, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000333685, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006064981, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006065025, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006065634, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006066744, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2011/06/cir_33334.pdf, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2013/07/cir_37224.pdf, http://www.fonction-publique.gouv.fr/files/files/textes_de_reference/20140703-circulaire-droit-syndical.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N503</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N503">Représentants du personnel dans la fonction publique</Niveau>
<Niveau ID="F497" type="Fiche d'information">Fonction publique : droit syndical</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19966">Relations individuelles et collectives de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N503">
<Titre>Représentants du personnel dans la fonction publique</Titre>
<Fiche ID="F497">Droit syndical</Fiche>
<Fiche ID="F18797">Droit à la participation</Fiche>
<Fiche ID="F18872">Élection des représentants des personnels</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le droit syndical permet aux agents publics de bénéficier d'informations syndicales et d'exercer une activité syndicale sur leur temps de travail.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Mise à disposition d'un local syndical</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'administration doit mettre à disposition un local à usage de bureau pour les syndicats dans les bâtiments administratifs. Les conditions d'attribution varient selon les effectifs.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le local doit être équipé de mobilier, téléphone, ordinateur, etc.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Information syndicale</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Affichage, diffusion électronique et tracts</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'agent peut être informé en consultant les documents distribués, affichés ou diffusés sur internet par les syndicats.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les syndicats peuvent distribuer des documents syndicaux dans les bâtiments administratifs, en dehors des locaux ouverts au public, pendant les heures de travail.</Paragraphe>
<Paragraphe>L’administration met à leur disposition des panneaux d'affichage dans les locaux, en dehors de ceux ouverts au public.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Réunions d'information</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe> Les syndicats peuvent organiser des réunions d’information dans les bâtiments administratifs en dehors ou pendant les heures de travail.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ils peuvent prévoir chaque mois une réunion d'information pendant les heures de travail. Sous réserve des nécessités de service, ils peuvent les regrouper trimestriellement.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'agent peut assister aux réunions se déroulant en dehors des heures de travail. Pour les réunions prévues sur le temps de travail, il doit avoir une autorisation spéciale d'absence ou ne pas être en service. L'agent peut assister à l'une de ces réunions  dans la limite d'une heure par mois ou de 3 heures par trimestre.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Réunions d'information avant une élection</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Dans les fonctions publiques d'État et hospitalière, les syndicats présentant des candidats à l'élection des représentants du personnel à une instance de consultation (<LienInterne LienPublication="R24436" type="Sigle">CAP</LienInterne>, comité technique, CT) peuvent organiser une réunion d'information au cours des 6 semaines précédant le jour du scrutin.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'agent peut participer à l'une de ces réunions dans la limite d'une heure.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Exercice d'une activité syndicale</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Participation à certaines instances consultatives</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'agent titulaire d’un mandat de représentant du personnel à l'une des instances consultatives (CAP, CT, CHSCT, etc.) peut participer aux réunions de ces instances pendant son temps de travail.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il bénéficie à cet effet d’autorisations spéciales d'absence d’une durée égale au double de la durée de la réunion à laquelle s’ajoutent les délais de route.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Décharges de service</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'agent  bénéficie d’une décharge partielle ou totale de service pour exercer une activité auprès d’un syndicat. Chaque syndicat dispose à cet effet chaque année d’un nombre d’heures de décharge de service. Ce nombre d'heures dépend de sa représentativité et du nombre d’agents au sein de l'administration concernée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le syndicat désigne les bénéficiaires des décharges de service parmi ses représentants dans l'administration concernée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si la désignation d'un agent est incompatible avec les nécessités de service, l’administration demande au syndicat, après avis de la CAP, de choisir un autre agent.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Congé de formation syndicale</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'agent peut bénéficier d’un congé de formation syndicale dispensée par un centre de formation agréé.</Paragraphe>
<Paragraphe>La demande de congé doit être faite par écrit au moins un mois avant le début de la formation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il est accordé sous réserve des nécessités de service. À défaut de réponse au plus tard 15 jours avant le début de la formation, le congé est considéré comme accordé. Les décisions de rejet sont communiquées à la CAP.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le nombre d’agents pouvant bénéficier chaque année d’un congé de formation syndicale est limité en fonction de l’effectif de l'administration. </Paragraphe>
<Paragraphe>À la fin de la formation, le centre de formation délivre à l’agent une attestation d’assiduité à remettre à son administration.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Participation aux congrès syndicaux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'agent mandaté par son syndicat peut assister, sur son temps de travail, aux congrès syndicaux.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il bénéficie à cet effet d’autorisations spéciales d'absence dont la durée varie selon le niveau des congrès (internationaux, nationaux, autres).</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Détachement et mise à disposition auprès d'une organisation syndicale</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Un fonctionnaire titulaire peut être <LienInterne LienPublication="F14678" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">détaché</LienInterne> auprès d'une organisation syndicale pour exercer un mandat syndical.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il peut aussi être totalement ou partiellement <LienInterne LienPublication="F551" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">mis à disposition</LienInterne> d’une organisation syndicale pour exercer un mandat syndical à l’échelon national.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000504704" ID="R13601">
<Titre>Loi n°83-634 du 13 juillet 1983 portant droits et obligations des fonctionnaires</Titre>
<Complement>Article 8 : liberté syndicale</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000320434" ID="R1820">
<Titre>Loi n°84-53 du 26 janvier 1984 relative au statut de la fonction publique territoriale (FPT)</Titre>
<Complement>Chapitre X</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006064642" ID="R18556">
<Titre>Décret n°84-954 du 25 octobre 1984 relatif à l'exercice du droit syndical dans la fonction publique d'État (FPE)</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000880484" ID="R18555">
<Titre>Décret n°82-447 du 28 mai 1982 relatif à l'exercice du droit syndical dans la fonction publique d'État (FPE)</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000333685" ID="R18559">
<Titre>Décret n°84-474 du 15 juin 1984 relatif au congé pour la formation syndicale dans la fonction publique d'État (FPE)</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006064981" ID="R18558">
<Titre>Décret n°85-397 du 3 avril 1985 relatif à l'exercice du droit syndical dans la fonction publique territoriale (FPT)</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006065025" ID="R18560">
<Titre>Décret n°85-552 du 22 mai 1985 relatif au congé pour formation syndicale dans la fonction publique territoriale (FPT)</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006065634" ID="R18557">
<Titre>Décret n°86-660 du 19 mars 1986 relatif à l'exercice du droit syndical dans la fonction publique hospitalière (FPH)</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006066744" ID="R18561">
<Titre>Décret n°88-676 du 6 mai 1988 relatif au congé pour formation syndicale dans la fonction publique hospitalière (FPH)</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2011/06/cir_33334.pdf" ID="R2066" format="application/pdf" poids="96.6 KB">
<Titre>Circulaire du 22 juin 2011 relative à la négociation dans la fonction publique</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2013/07/cir_37224.pdf" ID="R31459">
<Titre>Circulaire du 9 juillet 2013 relative à l'exercice du droit syndical dans la fonction publique hospitalière (FPH)</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.fonction-publique.gouv.fr/files/files/textes_de_reference/20140703-circulaire-droit-syndical.pdf" ID="R46648" format="application/pdf" poids="121.5 KB">
<Titre>Circulaire n° SE1 201 du 3 juillet 2014 relative à l'exercice du droit syndical dans la fonction publique de l'État</Titre>
</Reference>
<Abreviation ID="R24436" type="Sigle">
<Titre>CAP</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Commission administrative paritaire</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>

</Publication>
