<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F549" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Reclassement professionnel d'un fonctionnaire pour inaptitude physique</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>L'agent de la fonction publique devenu inapte sur son poste peut être reclassé sur un autre poste, si nécessaire d'un autre grade ou un autre corps.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-03-02</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F549</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068830, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000320434, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068965, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000885146, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000682037, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000885431</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N512</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N512">Maladie, accident du travail ou invalidité dans la fonction publique</Niveau>
<Niveau ID="F549" type="Fiche d'information">Reclassement professionnel d'un fonctionnaire pour inaptitude physique</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19965">Santé, sécurité et conditions de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N512">
<Titre>Maladie, accident du travail ou invalidité dans la fonction publique</Titre><SousDossier ID="N512-1">
<Titre>Congés de maladie du fonctionnaire</Titre>
<Fiche ID="F490">Congé de maladie ordinaire (CMO)</Fiche>
<Fiche ID="F18089">Congé de longue maladie (CLM)</Fiche>
<Fiche ID="F18098">Congé de longue durée (CLD)</Fiche>
<Fiche ID="F33252">Congé pour accident de service ou maladie professionnelle (fonction publique)</Fiche>
<Fiche ID="F549">Reclassement professionnel pour inaptitude physique</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N512-2">
<Titre>Congés de maladie de l'agent contractuel</Titre>
<Fiche ID="F491">Congé de maladie</Fiche>
<Fiche ID="F547">Congé de grave maladie</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N512-3">
<Titre>Invalidité</Titre>
<Fiche ID="F31234">Allocations (invalidité temporaire)</Fiche>
<Fiche ID="F550">Retraite (invalidité permanente)</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Congés de maladie du fonctionnaire</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Si votre état de santé le justifie, vous pouvez bénéficier d'un reclassement professionnel pour inaptitude physique.
		
			Le reclassement s'effectue soit sur un autre emploi du même grade, soit sur un emploi relevant d'un autre grade du même corps ou cadre d'emplois, soit sur un emploi relevant d'un autre corps ou cadre d'emplois.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous êtes reconnu inapte à l'exercice de vos fonctions, votre poste de travail est adapté à votre état physique. </Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant, si les nécessités du service ne permettent pas un aménagement des conditions de travail, vous pouvez bénéficier d'un reclassement professionnel pour inaptitude physique.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>si vous êtes agent contractuel ou fonctionnaire stagiaire, votre reclassement pour inaptitude est possible, selon des procédures différentes (renseignez-vous auprès de votre administration).</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Reclassement sur un autre emploi du même grade</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Après reconnaissance de votre incapacité, temporaire ou définitive, d'exercer vos fonctions, votre administration peut vous affecter sur un autre emploi de votre grade. Les conditions de travail de ce poste doivent être adaptées à votre état physique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il est possible que votre état physique vous permettre de travailler, mais pas de remplir les fonctions correspondant à votre grade. Dans ce cas, vous pouvez demander un reclassement dans un emploi d'un autre grade ou d'un autre corps.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Reclassement sur un emploi d'un autre grade </Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous acceptez une proposition de reclassement de votre administration, vous pouvez être reclassé sur un emploi relevant d'un autre grade.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le grade d'intégration peut être d'un niveau inférieur ou supérieur.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous conservez le bénéfice de votre rémunération antérieure si l'indice auquel vous êtes reclassé est inférieur à votre indice antérieur.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Reclassement dans un autre corps ou cadre d'emplois</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Votre reclassement dans un nouveau corps ou cadre d'emplois est possible si votre santé ne vous permet plus d'exercer de fonctions correspondant à votre grade. Ce reclassement s'effectue soit par détachement, soit par concours ou examens professionnels aménagés.</Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Reclassement par détachement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous pouvez demander à votre administration un reclassement par la voie du détachement. Dans ce cas, votre administration est tenue de vous proposer un ou plusieurs emplois. L'absence de propositions doit faire l'objet d'une décision motivée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le détachement peut intervenir dans un corps ou cadre d'emplois d'un niveau équivalent ou inférieur à celui d'origine.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous êtes détaché dans un corps ou cadre d'emplois d'un niveau inférieur, vous conservez votre rémunération antérieure si l'indice auquel vous êtes reclassé est inférieur à celui détenu antérieurement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans la fonction publique d'État, le détachement doit expressément intervenir dans les 3 mois qui suivent votre demande de reclassement de l'agent.</Paragraphe>
<Paragraphe>Au terme d'une année de détachement, vous pouvez demander votre intégration définitive dans votre corps ou cadre d'emploi de détachement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si votre inaptitude est temporaire, votre situation est réexaminée, à l'issue de chaque période de détachement, par le comité médical. Celui-ci se prononce sur :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>votre aptitude à reprendre vos fonctions initiales et votre réintégration dans votre corps ou cadre d'emplois d'origine,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>votre maintien en détachement si votre inaptitude est confirmé, sans que son caractère définitif puisse être affirmé,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>votre intégration dans votre corps ou cadre d'emplois de détachement, si l'inaptitude à la reprise de vos fonctions antérieures s'avère définitive et que vous êtes détaché depuis au moins 1 an.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Reclassement par concours ou examen professionnel</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si vous ne pouvez plus exercer des fonctions correspondant à votre grade, votre administration vous invite à demander l'accès à des corps d'un niveau supérieur par concours ou examen professionnel.</Paragraphe>
<Paragraphe>Vous pouvez aussi passer un concours ou un examen ouvrant accès à un corps ou cadre d'emplois de niveau  équivalent ou inférieur à celui d'origine.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le comité médical peut proposer d’adapter la durée et le fractionnement des épreuves des concours et des examens en fonction de vos capacités physiques.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas d'admission dans un corps ou cadre d'emplois d'un niveau inférieur, vous conservez votre rémunération antérieure si l'indice auquel vous êtes reclassé est inférieur à celui détenu antérieurement.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068830" ID="R1819">
<Titre>Loi n°84-16 du 11 janvier 1984 relative au statut de la fonction publique de l'État (FPE)</Titre>
<Complement>Article 63</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000320434" ID="R1820">
<Titre>Loi n°84-53 du 26 janvier 1984 relative au statut de la fonction publique territoriale (FPT)</Titre>
<Complement>Articles 81 à 86</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068965" ID="R1821">
<Titre>Loi n°86-33 du 9 janvier 1986 relative au statut de la fonction publique hospitalière (FPH)</Titre>
<Complement>Articles 71 à 76</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000885146" ID="R15281">
<Titre>Décret n°84-1051 du 30 novembre 1984 relatif au reclassement des fonctionnaires de l'État reconnus inaptes à l'exercice de leurs fonctions (FPE)</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000682037" ID="R18582">
<Titre>Décret n°85-1054 du 30 septembre 1985 relatif au reclassement des fonctionnaires territoriaux reconnus inaptes à l'exercice de leurs fonctions (FPT)</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000885431" ID="R19171">
<Titre>Décret n°89-376 du 8 juin 1989 relatif au reclassement des fonctionnaires hospitaliers reconnus inaptes à l'exercice de leurs fonctions (FPH)</Titre>
</Reference>
<QuestionReponse ID="F32397" audience="Particuliers">L'administration doit-elle reclasser l'agent contractuel licencié ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F12344" audience="Particuliers">Catégorie, corps, cadre d'emploi, grade et échelon : quelles différences ?</QuestionReponse>
</Publication>
