<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F682" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Un jour férié tombe pendant les congés du salarié : quelles conséquences ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail</dc:subject>
<dc:description>Si un jour férié tombe pendant les congés payés, il a une incidence dans le décompte du nombre de jours de congés uniquement dans certains cas.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-06-23</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F682</dc:identifier>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N510</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19806">Travail</Niveau>
<Niveau ID="N510">Congés dans le secteur privé</Niveau>
<Niveau ID="F682" type="Fiche Question-réponse">Un jour férié tombe pendant les congés du salarié : quelles conséquences ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19806">
<Titre>Travail</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N19964">Temps de travail et congés</SousThemePere><DossierPere ID="N510">
<Titre>Congés dans le secteur privé</Titre><SousDossier ID="N510-1">
<Titre>Congés annuels</Titre>
<Fiche ID="F2258">Congés payés</Fiche>
<Fiche ID="F2262">Maladie et congés payés annuels</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N510-2">
<Titre>Congés liés à l'arrivée d'un enfant</Titre>
<Fiche ID="F2265">Congé maternité</Fiche>
<Fiche ID="F3156">Congé de paternité et d'accueil de l'enfant</Fiche>
<Fiche ID="F2268">Congé d'adoption</Fiche>
<Fiche ID="F2266">Congé de 3 jours pour naissance ou adoption</Fiche>
<Fiche ID="F2280">Congé parental à temps plein</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N510-3">
<Titre>Congés pour maladie, handicap ou dépendance d'un membre de la famille</Titre>
<Fiche ID="F151">Congé pour enfant malade</Fiche>
<Fiche ID="F1631">Congé de présence parentale</Fiche>
<Fiche ID="F16920">Congé de proche aidant</Fiche>
<Fiche ID="F1767">Congé de solidarité familiale</Fiche>
<Fiche ID="F706">Allocation journalière d'accompagnement d'une personne en fin de vie</Fiche>
<Fiche ID="F32112">Don de jours de repos à un salarié parent d'enfant gravement malade</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N510-4">
<Titre>Congés et aides en cas de création ou de reprise d'entreprise</Titre>
<Fiche ID="F2382">Congé et temps partiel</Fiche>
<Fiche ID="F2742">Levée provisoire des clauses d'exclusivité</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N510-5">
<Titre>Congés spécifiques</Titre>
<Fiche ID="F2278">Congés pour événement familial</Fiche>
<Fiche ID="F2381">Congé sabbatique</Fiche>
<Fiche ID="F2310">Congé pour exercer un mandat local</Fiche>
<Fiche ID="F2295">Congé d'enseignement, de recherche et d'innovation</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Lorsqu'un jour férié coïncide avec des congés payés du salarié, il n'a aucune incidence sur le décompte des congés s'il est habituellement travaillé. À l'inverse, si le jour férié est habituellement chômé dans l'entreprise, il peut avoir une incidence sur le décompte des congés, à des conditions qui varient selon le mode de décompte des congés (en jours ouvrables ou jours ouvrés).</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Paragraphe>Votre employeur est en droit de choisir de décompter les congés en jours ouvrables ou en jours ouvrés. Les congés décomptés en jours ouvrés doivent garantir au salarié des droits au moins égaux à ceux prévus en cas de calcul en jours ouvrables.</Paragraphe>
<Paragraphe>Renseignez-vous auprès de votre employeur, si besoin, pour connaître le mode de décompte des jours de congés.</Paragraphe>

<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Décompte des congés en jours ouvrables</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le jour férié a une incidence sur le décompte des congés :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>si ce jour férié est habituellement chômé dans l'entreprise,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et s'il tombe  un <LienIntra LienID="R17508" type="Définition de glossaire">jour ouvrable</LienIntra>, même non travaillé (le samedi ou le lundi, par exemple).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Dans ce cas, le jour férié n'est pas comptabilisé dans le nombre de jours de congés à poser.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Exemple</MiseEnEvidence> : un salarié est en congé durant la semaine du 13 juillet au 19 juillet 2015, et le 14 juillet est habituellement chômé dans l'entreprise. Le 14 juillet tombant un mardi (jour habituellement travaillé dans l'entreprise), il n'est pas comptabilisé : le salarié pose 5 jours de congés.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le jour férié habituellement chômé tombe en-dehors d'un jour ouvrable, il n'a aucune incidence dans le décompte. Le nombre de jours de congés à poser est calculé normalement (6 jours ouvrables par semaine).</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Décompte des congés en jours ouvrés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le jour férié a une incidence sur le décompte des congés s'il est habituellement chômé et qu'il tombe un <LienIntra LienID="R17509" type="Définition de glossaire">jour ouvré</LienIntra> (du lundi au vendredi, par exemple). Dans ce cas, le jour férié n'est pas comptabilisé dans le nombre de jours de congés à poser.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Exemple</MiseEnEvidence> : un salarié est en congé durant la semaine du 13 juillet au 19 juillet 2015, et le 14 juillet est habituellement chômé dans l'entreprise. Le 14 juillet tombant un mardi (jour ouvré dans l'entreprise), il n'est pas comptabilisé : le salarié pose 4 jours de congés.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le jour férié habituellement chômé tombe un jour non ouvré, il n'a aucune incidence dans le décompte. Le nombre de jours de congés à poser est calculé normalement (5 jours ouvrés par semaine).</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si le jour férié tombe un jour ouvrable non travaillé dans l'entreprise (par exemple, un samedi 15 août), le salarié bénéficie d'un jour de congé supplémentaire, sauf si des dispositions conventionnelles lui permettent de bénéficier d'un nombre de jours de congés supérieur à 25 jours ouvrés.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
</Texte>
<OuSAdresser ID="R3040" type="Centre de contact">
<Titre>Votre direction des ressources humaines (DRH)</Titre>
<Complement>Pour tout renseignement complémentaire</Complement>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R756" type="Centre de contact">
<Titre>Vos représentants du personnel</Titre>
<Complement>Pour tout renseignement complémentaire</Complement>
</OuSAdresser>
<Definition ID="R17509">
<Titre>Jour ouvré</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Jour effectivement travaillé dans une entreprise ou une administration.
		Le plus souvent, on compte 5 jours ouvrés par semaine (par exemple, du lundi au vendredi ou du mardi au samedi).</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R17508">
<Titre>Jour ouvrable</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Correspond à tous les jours de la semaine, à l'exception du jour de repos hebdomadaire (généralement le dimanche) et des jours fériés habituellement non travaillés dans l'entreprise.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
</Publication>
