<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F732" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Hospitalisation à domicile (HAD)</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Social - Santé</dc:subject>
<dc:description>L'hospitalisation à domicile (HAD) est une forme d'hospitalisation. Elle permet d'assurer à votre domicile des soins médicaux et paramédicaux importants, pour une période limitée mais renouvelable en fonction de l'évolution de votre état de santé. L'HAD intervient exclusivement sur prescription médicale et avec l'accord de votre médecin traitant, qui assure la prise en charge médicale tout au long du séjour. Elle est prise en charge par l'Assurance maladie.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-04-15</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F732</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000022072779&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072665, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000026305782&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072665, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000020667110</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N432</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19811">Social - Santé</Niveau>
<Niveau ID="N432">Hospitalisation et soins à domicile</Niveau>
<Niveau ID="F732" type="Fiche d'information">Hospitalisation à domicile (HAD)</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19811">
<Titre>Social - Santé</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20180">Santé</SousThemePere><DossierPere ID="N432">
<Titre>Hospitalisation et soins à domicile</Titre>
<Fiche ID="F725">Hospitalisation</Fiche>
<Fiche ID="F761">Hospitalisation pour troubles mentaux</Fiche>
<Fiche ID="F246">Services de soins à domicile pour personnes âgées</Fiche>
<Fiche ID="F732">Hospitalisation à domicile (HAD)</Fiche>
<Fiche ID="F32010">Directives anticipées pour la fin de vie</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>L'hospitalisation à domicile (HAD) est une forme d'hospitalisation. Elle permet d'assurer à votre domicile des soins médicaux et paramédicaux importants, pour une période limitée mais renouvelable en fonction de l'évolution de votre état de santé.
			L'HAD intervient exclusivement sur prescription médicale et avec l'accord de votre médecin traitant, qui assure la prise en charge médicale tout au long du séjour. Elle est prise en charge par l'Assurance maladie. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>De quoi s'agit-il ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'HAD permet de réaliser à votre domicile :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>des soins ponctuels, notamment en cas de maladies non stabilisées (par exemple, une chimiothérapie),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des soins de réadaptation au domicile, notamment en cas de retour anticipé après l'accouchement, de maladie cardiaque, de traitement orthopédique,...</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des soins palliatifs.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'HAD est prise en charge à 80 % par l'Assurance maladie <LienInterne LienPublication="F200" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">comme toute hospitalisation</LienInterne> sauf pour les personnes qui sont <LienInterne LienPublication="F164" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">prises en charge à 100 %</LienInterne> pour une affection de longue durée.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui est concerné ?</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions liées à votre situation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'HAD peut être envisagée si les 3 conditions suivantes sont réunies :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>vous êtes hospitalisé et que le médecin qui vous suit à l'hôpital estime que les soins peuvent être poursuivis chez vous
			ou s'il juge que votre état n'exige pas que vous restiez à l'hôpital,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>vos conditions de domicile le permettent (l'assistante sociale fera une enquête). La notion de domicile recouvre le domicile personnel, mais aussi les établissements d'hébergement collectif (par exemple, les <LienInterne LienPublication="F763" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">établissements d'hébergement pour personnes âgées dépendantes (Ehpad))</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>vous et votre famille êtes d'accord.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions administratives</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour pouvoir bénéficier d'une HAD, il faut :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>que vous résidiez dans une zone géographique couverte par une structure d'HAD. Les établissements d'HAD existent dans la plupart des départements. À de rares exceptions près (notamment en zone urbaine, et en raison des impératifs de proximité qu'implique l'HAD), il n'est pas possible de choisir son établissement car chaque commune relève en général d'un seul établissement,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et que cette structure dispose d'un nombre de lits suffisant pour vous accueillir.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les établissements d'HAD doivent respecter toutes les obligations d'un établissement de santé en matière de sécurité et de qualité des soins.</Paragraphe>
</ASavoir>
</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Décision</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Seul un médecin hospitalier ou votre médecin traitant peut vous orienter vers l'HAD. </Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque l'initiative vient d'un médecin hospitalier, l'accord de votre médecin traitant est toujours sollicité. En effet, c'est ce dernier qui planifie le projet de soins en coordination avec l'équipe soignante de l'établissement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Avant toute admission en HAD, une évaluation de votre situation est réalisée par l'équipe soignante de l'établissement. Celle-ci se rend à votre domicile pour :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>s'assurer de la faisabilité de la prise en charge,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> et fixer les conditions matérielles requises par le projet de soins.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le matériel et les fournitures nécessaires sont livrés à votre domicile par l'établissement ou par un prestataire extérieur auquel il fait appel. Les matériels nécessitent parfois un réaménagement provisoire des lieux, par exemple en cas d'installation d'un lit médicalisé.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déroulement des soins</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le projet de soins est porté à votre connaissance et à celle de votre entourage. </Paragraphe>
<Paragraphe>Dans la mesure du possible, l'organisation des soins prend en considération les souhaits et contraintes personnelles des patients et de leur entourage. </Paragraphe>
<Paragraphe>Selon les cas, les produits pharmaceutiques peuvent être livrés par :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la propre pharmacie de l'établissement d'HAD</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> ou par un pharmacien d'officine en ville. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'établissement d'HAD met à votre disposition et à celle de votre entourage un protocole d'alerte pour les situations d'urgence. Ce protocole consiste à minima en une permanence téléphonique infirmière joignable 7 jours sur 7 et 24 heures sur 24. Certains établissements d'HAD, mais pas tous, offrent la possibilité d'un déplacement d'infirmière à domicile la nuit. Quand ce n'est pas le cas, l'infirmière jointe au téléphone organise, si nécessaire, l'intervention des secours.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Fin d'une HAD</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le séjour en HAD est en principe à durée déterminée, mais cette durée est révisable selon la nature des soins et l'évolution de votre état de santé. </Paragraphe>
<Paragraphe>Dans la majorité des cas, à l'issue du séjour en HAD, vous restez à votre domicile. Si vous avez toujours besoin de soins, mais plus de soins hospitaliers, le relais est organisé par l'établissement d'HAD pour une prise en charge sous une autre forme (par exemple, par un service de soins infirmiers à domicile proposés par des professionnels libéraux).</Paragraphe>
<Paragraphe>Si votre état de santé s'aggrave et qu'un séjour en hôpital est nécessaire, le transfert est géré par l'établissement d'HAD en coopération avec la structure concernée.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000022072779&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072665" ID="R13340">
<Titre>Code de la santé publique : article R6121-4</Titre>
<Complement>Objet de l'HAD</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000026305782&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072665" ID="R13343">
<Titre>Code de la santé publique : articles D 6124-306 à D6124-311</Titre>
<Complement>Fonctionnement et conditions d'admission</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000020667110" ID="R18717">
<Titre>Arrêté du 16 mars 2007 fixant les conditions de prise en charge pour l'admission en hospitalisation à domicile de résidents d'établissement d'hébergement pour personnes âgées</Titre>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41351" URL="http://www.pour-les-personnes-agees.gouv.fr" audience="Particuliers">
<Titre>Portail d'information et d'orientation des personnes âgées et leurs proches</Titre>
<Source ID="R40060">Caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R46609" URL="http://www.fnehad.fr/" audience="Particuliers">
<Titre>Fédération nationale des établissements d'hospitalisation à domicile (HAD)</Titre>
<Complement>Rechercher une HAD</Complement>
<Source ID="R30680">Fédération hospitalière de France</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<QuestionReponse ID="F1020" audience="Particuliers">Qui doit payer les frais d'hospitalisation d'un malade insolvable ?</QuestionReponse>
</Publication>
