<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F748" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Hospitalisation : quels sont les droits du patient ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Social - Santé</dc:subject>
<dc:description>Le patient effectuant un séjour dans un établissement de santé bénéficie de droits garantis par la charte de la personne hospitalisée.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-08-11</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F748</dc:identifier>
<dc:source>http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2009/04/cir_10571.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N432</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19811">Social - Santé</Niveau>
<Niveau ID="N432">Hospitalisation et soins à domicile</Niveau>
<Niveau ID="F748" type="Fiche Question-réponse">Hospitalisation : quels sont les droits du patient ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19811">
<Titre>Social - Santé</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N20180">Santé</SousThemePere><DossierPere ID="N432">
<Titre>Hospitalisation et soins à domicile</Titre>
<Fiche ID="F725">Hospitalisation</Fiche>
<Fiche ID="F761">Hospitalisation pour troubles mentaux</Fiche>
<Fiche ID="F246">Services de soins à domicile pour personnes âgées</Fiche>
<Fiche ID="F732">Hospitalisation à domicile (HAD)</Fiche>
<Fiche ID="F32010">Directives anticipées pour la fin de vie</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le patient qui effectue un séjour dans un établissement de santé bénéficie d'un certain nombre de droits garantis par une charte. Une version résumée de la charte doit être intégrée au livret d'accueil qui lui est remis.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Charte de la personne hospitalisée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La <LienExterne URL="http://www.sante.gouv.fr/IMG/pdf/charte_a4_couleur.pdf" format="application/pdf" poids="613.5 KB">charte de la personne hospitalisée</LienExterne>

 est un document national conçu par le ministère de la santé. </Paragraphe>
<Paragraphe> Elle présente l'ensemble des droits du patient accueilli et doit être appliquée dans tous les établissements de santé (hôpitaux, cliniques...). </Paragraphe>
<Paragraphe>Un résumé des principaux droits doit être intégré au livret d'accueil remis lors de chaque admission. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les établissements doivent  assurer une large diffusion de cette charte ou de son résumé (affichage dans les lieux de passage, dans les chambres...).</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Liberté de choix et accès aux soins</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Toute personne est libre de choisir l'établissement qui la prendra en charge, dans la limite des possibilités de chaque établissement. </Paragraphe>
<Paragraphe>L'hôpital doit être accessible à tous, en particulier aux personnes démunies et, en cas d'urgence, aux personnes sans couverture sociale. Il doit être adapté aux personnes handicapées.</Paragraphe>
<Paragraphe>La personne hospitalisée peut, sauf exceptions prévues par la loi, quitter à tout moment l'établissement, après avoir été informée des risques éventuels.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Droit à l'information et consentement</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Droit à l'information</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'information donnée au patient doit être accessible et loyale. Il doit avoir un accès direct aux informations sur sa santé. Il peut ainsi participer aux choix thérapeutiques qui le concernent et se faire assister par une personne de son choix. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le participant à une recherche biomédicale doit être informé sur les bénéfices attendus de cette recherche et les risques prévisibles.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Consentement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Un acte médical ne peut être pratiqué qu'avec le consentement libre et éclairé du patient. Celui–ci a le droit de refuser tout traitement et d'exprimer ses souhaits concernant sa fin de vie de manière anticipée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Un consentement spécifique est prévu pour les personnes participant à une recherche biomédicale, pour le don et l'utilisation des produits du corps humain et pour les actes de dépistages.  Son accord doit être écrit et son refus est sans conséquence sur la qualité des soins qu'il reçoit.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qualité des soins et recours du patient</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les établissements de santé doivent garantir la qualité de l'accueil, des traitements et des soins, être attentifs au soulagement de la douleur et assurer à chacun une vie digne, avec une attention particulière à la fin de la vie.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le patient peut exprimer ses observations sur les soins et l'accueil qu'il a reçus et a le droit d'être entendu par un responsable de l'établissement. Il peut également demander réparation des préjudices qu'il estime avoir subis, de façon amiable ou devant les tribunaux.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Respect de la personne et de la vie privée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La personne hospitalisée est traitée avec égards. Ses croyances (religieuses, philosophiques ou politiques) sont respectées. Son intimité  doit être préservée ainsi que sa tranquillité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Tout patient hospitalisé a droit au respect de sa vie privée et à la <MiseEnEvidence>confidentialité</MiseEnEvidence> des informations personnelles, administratives, médicales et sociales qui le concernent.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R14639" type="Centre de contact">
<Titre>Santé Info Droits</Titre>
<Complement>Pour des renseignements complémentaires</Complement><Texte>
						
								<Paragraphe>
			Ligne téléphonique créée par un collectif d'associations pour fournir des informations juridiques ou sociales liées à la santé</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>0 810 004 333</MiseEnEvidence> coût d'un appel vers un numéro fixe + service payant, depuis un téléphone fixe ou mobile</Paragraphe>
								<Paragraphe>Pour connaître le tarif, écoutez le message en début d'appel ou composez le <MiseEnEvidence>30 08</MiseEnEvidence> (appel gratuit)</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>+33 (0)1 53 62 40 30</MiseEnEvidence>
		(prix d'un appel local)</Paragraphe>
								<Paragraphe>Ouvert le lundi, mercredi et vendredi de 14h à 18h et le mardi et jeudi de 14h à 20h </Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			
      Accès au
      <LienExterne URL="http://www.leciss.org/sante-info-droits/formulaire-sante-info-droits">formulaire</LienExterne>
</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2009/04/cir_10571.pdf" ID="R44711" format="application/pdf" poids="131.2 KB">
<Titre>Circulaire du 2 mars 2006 relative aux droits des personnes hospitalisées et à la charte de la personne hospitalisée</Titre>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R17361" URL="http://www.sante.gouv.fr/IMG/pdf/charte_a4_couleur.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="613.5 KB">
<Titre>Usagers, vos droits : charte de la personne hospitalisée</Titre>
<Source ID="R30662">Ministère en charge de la santé</Source>
</PourEnSavoirPlus>
</Publication>
