<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F868" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Nom d'usage : utilisation du nom de son mari ou de sa femme</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Papiers - Citoyenneté</dc:subject>
<dc:description>Une fois marié, il est possible d'utiliser le nom de son mari ou de sa femme quel que soit son sexe. Cette utilisation d'un nom d'usage est totalement facultative et n'a aucun caractère automatique. En revanche, dès lors que l'époux ou l'épouse manifeste cette volonté, le nom d'usage doit être utilisé par les administrations et peut être inscrit sur les documents d'identité.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de l'intérieur</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-10-14</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F868</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000006423766&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006150009&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721, http://www.senat.fr/questions/base/2012/qSEQ121002756.html, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006053798</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N151</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19810">Papiers - Citoyenneté</Niveau>
<Niveau ID="N151">Nom et prénom</Niveau>
<Niveau ID="F868" type="Fiche d'information">Nom d'usage : utilisation du nom de son mari ou de sa femme</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19810">
<Titre>Papiers - Citoyenneté</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N103">État civil - Identité - Authentification</SousThemePere><DossierPere ID="N151">
<Titre>Nom et prénom</Titre><SousDossier ID="N151-1">
<Titre>Nom de famille</Titre>
<Fiche ID="F10505">Choix du nom de l'enfant à sa naissance : mère, père ou double-nom</Fiche>
<Fiche ID="F10506">Changement du nom de l'enfant après sa naissance</Fiche>
<Fiche ID="F1656">Changement de nom pour motif légitime</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N151-2">
<Titre>Prénom</Titre>
<Fiche ID="F882">Choix du prénom de l'enfant</Fiche>
<Fiche ID="F885">Changement de prénom</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N151-3">
<Titre>Nom d'usage</Titre>
<Fiche ID="F868">Utilisation du nom de son mari ou de sa femme</Fiche>
<Fiche ID="F1343">Utilisation du nom des deux parents</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N151-4">
<Titre>Adoption</Titre>
<Fiche ID="F2668">Nom de famille et adoption plénière</Fiche>
<Fiche ID="F2621">Nom de famille et adoption simple</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Nom d'usage</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Une fois marié,  il est possible d'utiliser le nom de son mari ou de sa femme  quel que soit son sexe.
		
			Cette utilisation d'un nom d'usage est totalement facultative et n'a aucun caractère automatique.
		
			En revanche, dès lors que l'époux ou l'épouse manifeste cette volonté, le nom d'usage doit être utilisé par les administrations et peut être inscrit sur les documents d'identité.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Utilisation facultative du nom d'usage</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Nom d'usage et nom de famille</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Toute personne possède un <MiseEnEvidence>nom de famille</MiseEnEvidence> (appelé aussi <Expression>nom de naissance</Expression> ou <Expression>nom patronymique</Expression>). Ce nom figure sur votre acte de naissance. Il peut s'agir par exemple du nom de votre père ou de votre mère. </Paragraphe>
<Paragraphe>Il est néanmoins possible d'utiliser, dans la vie quotidienne, un autre nom appelé <MiseEnEvidence>nom d'usage.</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce nom d'usage ne remplace en aucun cas le nom de famille qui reste le seul nom mentionné sur les actes d'état civil (acte de naissance, de mariage, livret de famille....). </Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Liberté de choix</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La possibilité d'utiliser un nom d'usage est totalement facultative et n'a pas de  caractère automatique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si vous êtes marié(e), vous pouvez utiliser le nom de votre époux(se) ou uniquement votre propre nom de famille. Il s'agit d'un choix personnel qui ne peut pas vous être imposé. </Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Quel nom d'usage peut-on utiliser ?</Paragraphe>
</Titre>
						<Paragraphe>Que vous soyez un homme ou une femme, vous pouvez utiliser le nom de la personne avec qui vous êtes marié(e). Vous pouvez donc choisir de porter :</Paragraphe>
						<Liste type="puce">
							<Item>
								<Paragraphe> soit uniquement votre propre nom</Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>soit le nom de votre époux(se), </Paragraphe>
							</Item>
							<Item>
								<Paragraphe>soit un double nom composé de votre propre nom et du nom de votre époux(se) dans l'ordre que vous souhaitez.</Paragraphe>
							</Item>
						</Liste>
						<Paragraphe>Il n'est pas possible d'utiliser comme nom d'usage, le nom du concubin ou du partenaire de Pacs.</Paragraphe>
					
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe> le choix d'un nom d'usage n'a aucune influence sur le nom de famille de votre enfant commun. Ainsi, votre enfant <LienInterne LienPublication="F10505" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">peut porter</LienInterne> : votre nom, celui de votre époux(se) ou vos deux noms accolés. Ce nom peut être le même ou  différent de votre nom d'usage.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Indication du nom d'usage sur les papiers</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Vous pouvez faire figurer votre nom d'usage, à la suite de votre nom de famille, sur vos documents d'identité. Il faut, dans ce cas, renseigner la rubrique <Expression>deuxième nom</Expression> du formulaire de demande.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les documents à fournir dépendent de votre situation.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Vous êtes marié(e)</Paragraphe>
</Titre>
												<Paragraphe>Vous pouvez utiliser soit le nom de votre époux(se), soit vos deux noms accolés.</Paragraphe>
											
												<Paragraphe>Pour une première utilisation du nom d'usage, il faut fournir :</Paragraphe>
												<Liste type="puce">
													<Item>
														<Paragraphe>soit <LienInterne LienPublication="F1427" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">l'acte de naissance</LienInterne> (extrait ou copie intégrale) de moins de 3 mois mentionnant le mariage,</Paragraphe>
													</Item>
													<Item>
														<Paragraphe>soit une <LienInterne LienPublication="F1432" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">copie intégrale de l'acte de mariage</LienInterne> de moins de 3 mois.</Paragraphe>
													</Item>
												</Liste>
												<Paragraphe>Ces documents sont à joindre à votre dossier de demande de papiers d'identité et à fournir au même guichet.</Paragraphe>
											
												<Paragraphe>Pour renouveler le titre d'identité, si vous conservez votre nom d'usage, vous n'avez aucune pièce à fournir.</Paragraphe>
											<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre>
												<Paragraphe>si vous ne voulez plus utiliser de nom d'usage, il suffit de ne rien indiquer sur la ligne <Expression>Deuxième nom</Expression> du formulaire de demande </Paragraphe>
											</ASavoir>
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Vous êtes divorcé(e)</Paragraphe>
</Titre>
												<Paragraphe>Si votre ex-époux(se) vous l'autorise, vous pouvez continuer à utiliser son nom ou vos  deux noms accolés en tant que nom d'usage, comme lors de votre mariage.</Paragraphe>
											
												<Paragraphe>Si vos papiers mentionnaient déjà ce nom d'usage, vous n'avez aucune pièce à fournir.</Paragraphe>
											<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre>
												<Paragraphe>si vous ne voulez plus utiliser de nom d'usage, il suffit de ne rien indiquer sur la ligne <Expression>Deuxième nom</Expression> du formulaire de demande </Paragraphe>
											</ASavoir>
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Vous êtes veuf ou veuve</Paragraphe>
</Titre>
												<Paragraphe>Vous pouvez continuer à utiliser votre nom d'usage sans démarches supplémentaire. Qu'il s'agisse du nom de votre époux(se) ou de vos deux noms accolés.</Paragraphe>
												<Paragraphe>Si vous souhaitez que l'indication <Citation>veuf</Citation> ou <Citation>veuve</Citation> apparaisse devant le nom d'usage, vous devez cocher ce choix sur le formulaire. Vous devez également fournir un acte de décès.</Paragraphe>
											<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre>
												<Paragraphe>si vous ne voulez plus utiliser de nom d'usage, il suffit de ne rien indiquer sur la ligne <Expression>Deuxième nom</Expression> du formulaire de demande </Paragraphe>
											</ASavoir>
</Cas>
</BlocCas>

<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>il n'y a pas de délai avant ou après le mariage pour faire inscrire son nom d'usage sur ses documents d'identité. Vous pouvez faire cette démarche quand vous le souhaitez.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Indication du nom d'usage sur les autres documents officiels</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le nom d'usage choisi peut être utilisé dans tous les actes de votre vie privée, familiale, sociale ou professionnelle.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dès lors que vous en faites la demande, c'est ce nom qui doit être utilisé par l'administration dans les courriers qu'elle vous adresse.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les différents organismes doivent être informés du nom d'usage qui sera choisi. Il est possible d'informer plusieurs organismes simultanément en utilisant ce téléservice. </Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R19902" URL="https://mdel.mon.service-public.fr/mademarchev5/sfjsp?interviewID=changementNomUsage" type="Téléservice">
<Titre>Déclaration de changement de nom d'usage (nom de l'époux ou de l'épouse)</Titre>
<Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</Source>
<Texte><Paragraphe>Permet de déclarer, à plusieurs organismes, un changement de nom d'usage lorsqu'il s'agit de l'ajout ou du retrait du nom de votre époux ou de votre épouse.</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>


</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000006423766&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R477">
<Titre>Code civil : article 264</Titre>
<Complement>Effet du divorce sur le nom d'usage</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006150009&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R12184">
<Titre>Code civil : articles 299 à 304</Titre>
<Complement>Effet de la séparation de corps sur le nom d'usage</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.senat.fr/questions/base/2012/qSEQ121002756.html" ID="R31832">
<Titre>Réponse ministérielle du 15 novembre 2012 relative à l'utilisation du nom de leur femme par les hommes mariés</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006053798" ID="R15449">
<Titre>Arrêté du 1er juin 2006 fixant le modèle de livret de famille</Titre>
</Reference>
<QuestionReponse ID="F77" audience="Particuliers">Une femme mariée peut-elle garder son nom de famille (ou "nom de jeune fille") ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F1091" audience="Particuliers">Après un divorce, peut-on conserver le nom de son ex-époux(se) ? </QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F12521" audience="Particuliers">Peut-on continuer d'utiliser le nom de son époux(se) décédé(e) ?</QuestionReponse>


</Publication>
