<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F946" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Comment sont encadrées les activités sportives dans les structures d'animation ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Loisirs</dc:subject>
<dc:description>Les centres de loisirs ou colonies de vacances organisant des activités sportives doivent assurer la sécurité des enfants, notamment pour la natation.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-07</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F946</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000024580055&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074069, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;?cidTexte=JORFTEXT000025837392, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2012/06/cir_35407.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N184</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau>
<Niveau ID="N19809">Loisirs</Niveau>
<Niveau ID="N184">Sport</Niveau>
<Niveau ID="F946" type="Fiche Question-réponse">Comment sont encadrées les activités sportives dans les structures d'animation ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19809">
<Titre>Loisirs</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N150">Temps libre</SousThemePere><DossierPere ID="N184">
<Titre>Sport</Titre>
<Fiche ID="F31587">Obligations des éducateurs et établissements sportifs</Fiche>
<Fiche ID="F124">Sport de compétition</Fiche>
<Fiche ID="F126">Sport de loisir ou d'entretien</Fiche>
<Fiche ID="F1318">Sécurité des manifestations sportives</Fiche>
<Fiche ID="F32962">Interdiction de stade - Interdiction de déplacement</Fiche>
</DossierPere>

<Texte><Paragraphe>Les <LienInterne LienPublication="N546" type="Dossier" audience="Particuliers">structures d'animation pour mineurs</LienInterne> (centre de loisirs, colonie de vacances, camp de vacances...) peuvent proposer des activités physiques et sportives aux enfants accueillis. Ces structures doivent assurer la sécurité des participants.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans tous les cas, les animateurs restent responsables des enfants encadrés. Et ce, même si l'activité se déroule à l'extérieur du centre de loisirs ou de la colonie de vacances et même si des encadrants externes sont présents.</Paragraphe>
<Paragraphe>La structure d'animation doit également s'assurer que les enfants et les adolescents à qui elle propose une activité physique ou sportive sont en capacité de la pratiquer. Elle peut demander un <LienInterne LienPublication="F1030" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">certificat médical d'aptitude</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les autres règles applicables dépendent de l'activité pratiquée.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Sports à risques</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour certains sports à risques, une réglementation spécifique s'applique. Parmi ces sports, on retrouve la natation, le canoë, l'escalade, le tir à l'arc, l'équitation, la randonnée...</Paragraphe>
<Paragraphe>Les encadrants doivent être majeurs et posséder des qualifications spécifiques à l'activité comme un <LienInterne LienPublication="F31587" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">diplôme d'éducateur sportif</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le nombre de participants, le nombre d'encadrants et le lieu de l'activité sont également encadrés.</Paragraphe>
<Paragraphe>Par exemple, même si elle se déroule dans une piscine surveillée, une baignade ne peut pas avoir lieu sans la présence dans l'eau d'un animateur de la structure. Il doit y en avoir au moins </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>1 pour 5 enfants s'il y a des enfants de moins de 6 ans, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>1 pour 8 enfants si tous les enfants ont plus de 6 ans.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>D'autre part, pour faire du canoë, du kayak ou de la plongée, la structure d'animation doit vérifier que les enfants ont préalablement réussi un test de natation officiel. Les épreuves comprennent notamment une épreuve de déplacement dans l'eau sur 20 mètres, un saut dans l'eau ou le passage sous un objet flottant.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce test de natation peut être effectué :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>par les maîtres-nageurs de la plupart des piscines municipales,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>par les éducateurs sportifs qualifiés associés à la structure d'animation (ou en faisant partie),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou par les éducateurs sportifs des sites "Opération savoir nager". Vous pouvez vous renseignez auprès des services locaux du ministère des sports.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<OuSAdresser ID="R13811" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction territoriale chargée de la jeunesse et des sports (DDCS, DDCSPP, DDJS)</Titre>
<PivotLocal>drjscs_ut</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/recherche?whoWhat=DDCS+OR+DDCSPP+OR+DDJS"/>
</OuSAdresser>

<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>les structures d'accueil d'enfants spécialisées dans l'apprentissage du ski, couramment appelées <Expression>jardins des neiges</Expression>, ne sont pas des structures d'animation. L'encadrement doit donc y être assuré uniquement par des éducateurs sportifs. </Paragraphe>
</Attention>
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Autres activités</Paragraphe>
</Titre>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Sport se déroulant selon des règles officielles</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si une structure organise un match de foot, de basket ou de rugby se déroulant selon les règles officielles de ce sport, un encadrant spécialisé dans le sport concerné doit être présent.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cette règle vaut pour tous les sports encadrés par une fédération officielle : handball, hockey, volley, tennis... Les règles de la fédération doivent être appliquées (nombre de joueurs, durée du match...).</Paragraphe>
<Paragraphe>L'encadrant doit être :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>un <LienInterne LienPublication="F31587" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">éducateur sportif qualifié</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou un bénévole disposant des qualifications nécessaires,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou un membre d'un club sportif.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les enfants n'ont pas besoin de <LienInterne LienPublication="F1029" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">licence sportive</LienInterne> pour pratiquer l'activité.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Autres sports ou jeux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les autres activités physiques ou sportives sans risques et pratiquées dans un seul but ludique peuvent être encadrées par tout animateur permanent de la structure<LienInterne LienPublication="F2113" type="Fiche d'information" audience="Particuliers"/>. Il est  inutile d'avoir une qualification sportive particulière.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'activité concernée ne doit pas être encadrée par des règles officielles d'une fédération. Il peut s'agir :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de simples jeux comme la balle au prisonnier,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou de sports pratiqués de manière informelle (par exemple, un match de football avec seulement 5 joueurs par équipe et interdiction des tacles).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Cas>
</BlocCas>
</Cas>
</BlocCas>

</Texte><VoirAussi important="non">
<Dossier ID="N546" audience="Particuliers">
<Titre>Accueil de loisirs (centre de loisirs, colonies...) avec ou sans hébergement</Titre>
<Theme ID="N19805">
<Titre>Famille</Titre>
</Theme>
</Dossier>
<Fiche ID="F31587" audience="Particuliers">
<Titre>Obligations des éducateurs et établissements sportifs</Titre>
<Theme ID="N19809">
<Titre>Loisirs</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000024580055&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074069" ID="R17198">
<Titre>Code de l'action sociale et des familles : article R227-13</Titre>
<Complement>Qualification des encadrants</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;?cidTexte=JORFTEXT000025837392" ID="R1967">
<Titre>Arrêté du 25 avril 2012 fixant les conditions de pratique de certaines activités physiques dans les structures d'animation</Titre>
<Complement>Sports à risque</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2012/06/cir_35407.pdf" ID="R2088" format="application/pdf" poids="317.1 KB">
<Titre>Circulaire du 30 mai 2012 relative aux activités physiques organisées pour les accueils collectifs de mineurs</Titre>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R1939" URL="http://www.sports.gouv.fr/IMG/pdf/japprendsanager2015_leaflet_300.pdf" audience="Particuliers" format="application/pdf" poids="2.9 MB">
<Titre>Opération "J'apprends à nager"</Titre>
<Source ID="R30757">Ministère en charge des sports</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<QuestionReponse ID="F1030" audience="Particuliers">Un certificat médical est-il obligatoire pour faire du sport ?</QuestionReponse>
</Publication>
