<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F13777" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Conditions d'ouverture d'une pharmacie</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>L'autorisation d'implanter une officine de pharmacie dans une commune dépend du nombre d'habitants. La création d'une nouvelle pharmacie étant exceptionnelle, l'implantation se fait principalement par transfert d'une pharmacie d'une commune à une autre ou par regroupement de pharmacies existantes. Tout transfert, regroupement ou création de pharmacies est soumis à la délivrance d'une licence par l'agence régionale de santé (ARS).</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-11-24</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F13777</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000025123121&amp;idSectionTA=LEGISCTA000020890194&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072665, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000022055136&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006196571&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072665</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N17972</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Commerçant</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N17972">Santé</Niveau>
<Niveau ID="F13777" type="Fiche d'information">Conditions d'ouverture d'une pharmacie</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N23450">Autres secteurs</SousThemePere><DossierPere ID="N17972">
<Titre>Santé</Titre>
<Fiche ID="F13777">Conditions d'ouverture d'une pharmacie</Fiche>
<Fiche ID="F981">Maladies à déclaration obligatoire</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>L'autorisation d'implanter une officine de pharmacie dans une commune dépend du nombre d'habitants. La création d'une nouvelle pharmacie étant exceptionnelle, l'implantation se fait principalement par transfert d'une pharmacie d'une commune à une autre ou par regroupement de pharmacies existantes. Tout transfert, regroupement ou création de pharmacies est soumis à la délivrance d'une licence par l'agence régionale de santé (ARS).</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Création d'une pharmacie</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'ouverture d'une nouvelle pharmacie dépend du nombre d'habitants recensés dans la commune où elle va être située (numerus clausus).</Paragraphe>
<Paragraphe>L'ouverture d'une pharmacie, par transfert ou création, est possible dans les communes qui comptent plus de 2 500 habitants (ou 3 500 en Guyane, en Moselle et en Alsace).</Paragraphe>
<Paragraphe>Ensuite, l'ouverture ou le transfert de nouvelles pharmacies sont autorisés par tranche de 4 500 habitants. Ainsi, une seconde pharmacie peut être implantée dans une commune qui compte plus de 7 000 habitants.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'implantation d'une pharmacie dans une commune de moins de 2 500 habitants n'est pas autorisée sauf si la commune a précédemment disposé d'une pharmacie qui desservait plus de 2 500 habitants.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le transfert d'une pharmacie dans une autre commune est possible seulement si la commune d'origine compte moins de 2 500 habitants, s'il n'y a qu'une seule pharmacie, ou un nombre d'habitants inférieur à 4 500 par pharmacie supplémentaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si la condition de population est remplie pendant au moins 2 ans et si aucun transfert ou regroupement de pharmacies n'a été autorisé pendant cette période, la création d'une nouvelle pharmacie peut être autorisée dans :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>une commune dépourvue de pharmacie,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les <LienIntra LienID="R41206" type="Définition de glossaire">zones franches urbaines (ZFU)</LienIntra>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les <LienIntra LienID="R41205" type="Définition de glossaire">zones urbaines sensibles (ZUS)</LienIntra>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les <LienIntra LienID="R41204" type="Définition de glossaire">zones de revitalisation rurale (ZRR</LienIntra>).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Regroupement de pharmacies</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>À la demande de leurs titulaires, plusieurs pharmacies peuvent être regroupées en un lieu unique, que ce soit à l'emplacement de l'une d'elles ou un nouveau lieu situé dans la commune de l'une d'elles.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de regroupement dans un nouveau lieu, la nouvelle pharmacie ne peut ouvrir qu'après fermeture des pharmacies regroupées.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les licences libérées sont prises en compte dans la commune d'implantation pour vérifier la condition de population.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Exercice de la profession de pharmacien</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Délivrance d'une licence</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Tout transfert, regroupement ou création de pharmacies est soumis à la délivrance d'une licence par l'ARS. La décision autorisant l'implantation d’une pharmacie est publiée au recueil des actes administratifs de la préfecture.</Paragraphe>
<Paragraphe>La cessation définitive d'activité de la pharmacie entraîne la caducité de la licence, qui doit être remise à l'ARS par son dernier titulaire ou ses héritiers.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le pharmacien qui souhaite ouvrir une pharmacie en fait la demande auprès de l'ARS qui en accuse réception.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'ARS transmet pour avis la demande au préfet, à l'ordre national des pharmaciens et aux syndicats représentatifs des pharmaciens titulaires d'officine qui ont 2 mois pour répondre. À défaut, leur avis est réputé favorable.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'ARS a 4 mois suivant l'enregistrement de la demande pour rendre sa décision. L'absence de décision vaut rejet.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque l'ARS décide de fixer le secteur d'implantation de la future pharmacie et d'imposer une distance minimale avec la pharmacie la plus proche, ce délai de 4 mois est interrompu par la notification de cette décision au demandeur. Le demandeur dispose alors de 6 mois pour proposer un nouveau local.</Paragraphe>
<Paragraphe>À réception de sa réponse, l'ARS a 2 mois pour rendre sa décision. L'absence de décision vaut rejet.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le demandeur peut confirmer sa demande dans les 2 mois suivant la décision explicite ou implicite de rejet.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'ARS accuse réception de cette demande confirmative et l'examine dans les mêmes conditions que la demande initiale.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Expérience professionnelle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour être titulaire d'une officine, le pharmacien doit remplir l'une des conditions suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>avoir effectué le stage de fin d'études de 6 mois en officine de pharmacie ou en pharmacie hospitalière,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>justifier d'une expérience professionnelle d'au moins 6 mois en tant que pharmacien adjoint ou remplaçant dans une officine de pharmacie.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Cette expérience professionnelle n'est pas exigée :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>des anciens internes en pharmacie hospitalière,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des pharmaciens inscrits à l'une des sections de l'ordre des pharmaciens au 1er janvier 1996 ou y ayant été précédemment inscrits,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des pharmaciens originaires d'un pays de <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen (EEE)</LienIntra>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Propriété de l'officine</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le pharmacien doit être propriétaire de l'officine dont il est titulaire. Il ne peut être propriétaire ou copropriétaire que d'une seule pharmacie. Plusieurs pharmaciens associés peuvent constituer une société pour exploiter une pharmacie.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le pharmacien titulaire d'une pharmacie doit exercer personnellement sa profession et n'est pas autorisé à exercer une autre profession. Il détient le monopole de la délivrance des médicaments.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclaration auprès de l'ordre des pharmaciens</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le pharmacien qui envisage d'exploiter une pharmacie doit en faire la déclaration auprès du conseil régional de l'ordre des pharmaciens.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de cessation d'exploitation, de transfert ou de regroupement de pharmacie, ou de tout changement de propriété de l'officine, le pharmacien en informe le conseil régional de l'ordre qui transmet ces informations à l'ARS.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Lieu d'implantation de la pharmacie</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les pharmacies doivent être implantées dans un lieu en accès libre permanent permettant d'assurer un service de garde ou d'urgence.</Paragraphe>
<Paragraphe>La licence fixe l'emplacement de la pharmacie.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'ARS peut imposer :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>une distance minimale par rapport à la pharmacie la plus proche,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le secteur de la commune où la pharmacie doit être située.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La pharmacie dont le transfert, le regroupement ou la création a été autorisé doit ouvrir au public dans l'année suivant la notification de l'arrêté de licence.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>la délivrance de médicaments est interdite sur la voie publique, dans les foires ou marchés.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R15300" type="Local personnalisable">
<Titre>Agence régionale de santé (ARS)</Titre>
<PivotLocal>ars</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.ars.sante.fr/portail.0.html"/>
<Source ID="R30662">Ministère en charge de la santé</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000025123121&amp;idSectionTA=LEGISCTA000020890194&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072665" ID="R2223">
<Titre>Code de la santé publique : articles L5125-1 à L5125-32</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000022055136&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006196571&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072665" ID="R22212">
<Titre>Code de la santé publique : articles R5125-1 à R5125-26</Titre>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2318" URL="http://www.ameli.fr/professionnels-de-sante/pharmaciens/gerer-votre-activite/l-exercice-en-officine/rpps-et-simplification-administrative.php" audience="Professionnels">
<Titre>Exercice en officine de pharmacie</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41423" URL="http://www.ordre.pharmacien.fr/" audience="Professionnels">
<Titre>Site de l'ordre national des pharmaciens</Titre>
<Source ID="R30819">Ordre national des pharmaciens</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R41205">
<Titre>Zone urbaine sensible (ZUS)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Grands ensembles et quartiers d'habitats dégradés considérés comme prioritaires au regard de leur situation socio-économique (fort taux de chômage notamment)</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R42218">
<Titre>Pays de l'Espace économique européen (EEE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Royaume-Uni, Slovaquie, Slovénie, Suède.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R41206">
<Titre>Zone franche urbaine (ZFU) - territoires entrepreneurs</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Zones regroupant des quartiers de plus de 10 000 habitants particulièrement défavorisés (taux de chômage élevé, proportion importante de jeunes non diplômés, faible potentiel fiscal, etc.).</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R41204">
<Titre>Zone de revitalisation rurale (ZRR)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Zone regroupant des territoires ruraux qui présentent des difficultés économiques et sociales, notamment une faible densité démographique, un déclin de la population totale (ou active) ou une forte proportion d'emplois agricoles. </Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F2316" audience="Professionnels">Combien d'assistants d'officine doivent exercer auprès d'un pharmacien ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31232" audience="Professionnels">Comment vendre des médicaments sur internet ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31890" audience="Professionnels">Le port d'un badge spécifique est-il obligatoire pour un pharmacien  ?</QuestionReponse>
</Publication>
