<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F13893" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Qu'est-ce qu'une période probatoire pour le salarié ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail, Ressources humaines</dc:subject>
<dc:description>Une période probatoire permet à l'employeur d'apprécier la capacité du salarié qui change de poste à exercer ses nouvelles fonctions.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-01-28</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F13893</dc:identifier>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N22781</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24267">Ressources humaines</Niveau>
<Niveau ID="N22781">Formalités d'embauche</Niveau>
<Niveau ID="F13893" type="Fiche Question-réponse">Qu'est-ce qu'une période probatoire pour le salarié ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24267">
<Titre>Ressources humaines</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N10778">Recrutement, aides à l'emploi</SousThemePere><DossierPere ID="N22781">
<Titre>Formalités d'embauche</Titre>
<Fiche ID="F23107">Procédure d'embauche</Fiche>
<Fiche ID="F23154">Titres d'embauche simplifiés (Tese, Tesa, TEF)</Fiche>
<Fiche ID="F10403">Promesse d'embauche</Fiche>
<Fiche ID="F1643">Période d'essai</Fiche>
<Fiche ID="F1784">Registres du personnel obligatoires</Fiche>
<Fiche ID="F33599">Carte d'identification des salariés du BTP</Fiche>
</DossierPere>

<Texte><Paragraphe>Lorsqu'un salarié change de poste dans l'entreprise, il n'est pas possible de prévoir une période d'essai. Par contre, l'employeur peut prévoir une période probatoire, qui permet à l'employeur d'apprécier la capacité du salarié à exercer ses nouvelles fonctions.</Paragraphe>
<Paragraphe>La période probatoire doit être prévue dans le contrat de travail, que ce soit dans le nouveau contrat établi à l'occasion du changement de fonction ou dans un avenant au contrat initial. Le contrat de travail prévoit, par exemple :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la durée de la période probatoire et son renouvellement éventuel,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les conditions de rupture de la période probatoire.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ces dispositions sont fixées :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit par la convention collective (dans ce cas, l'employeur doit les respecter),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit, en l'absence de dispositions conventionnelles,  par l'employeur et le salarié.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>l'employeur doit également respecter toute disposition conventionnelle qui interdit la mise en place d'une période probatoire à l'occasion d'un changement de poste.</Paragraphe>
</ANoter><Paragraphe>Si le salarié ne donne pas satisfaction à son nouveau poste, la période probatoire peut être interrompue. Cependant, à la différence de la période d'essai, la rupture de la période probatoire n'entraîne pas la rupture du contrat de travail. Ses conséquences varient selon que le salarié est protégé ou non.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Cas général</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La rupture de la période probatoire a pour effet de replacer le salarié dans ses fonctions antérieures.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Salarié protégé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe> Si le salarié est protégé, il ne peut pas être automatiquement replacé  dans ses fonctions antérieures. Son accord est obligatoire. Faute d'accord du salarié, l'employeur peut soit le maintenir sur le nouveau poste, soit saisir l'inspecteur du travail d'une demande d'autorisation administrative de licenciement.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Texte>
</Publication>
