<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F13819" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Contrat de sécurisation professionnelle (CSP)</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail, Ressources humaines</dc:subject>
<dc:description>Le contrat de sécurisation professionnelle (CSP) permet de bénéficier d'un ensemble de mesures favorisant un reclassement accéléré vers l'emploi.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge du travail</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-05-26</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F13819</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000024422271&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030513552&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000024691298, http://www.unedic.org/article/accord-national-interprofessionnel-du-8-decembre-2014-relatif-au-contrat-de-securisation, http://www.unedic.org/sites/default/files/ci201136_0_0_0.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31006</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24267">Ressources humaines</Niveau>
<Niveau ID="N31006">Licenciement</Niveau>
<Niveau ID="F13819" type="Fiche d'information">Contrat de sécurisation professionnelle (CSP)</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24267">
<Titre>Ressources humaines</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N10813">Réglementation du travail</SousThemePere><DossierPere ID="N31006">
<Titre>Licenciement</Titre><SousDossier ID="N31006-1">
<Titre>Licenciement économique</Titre>
<Fiche ID="F24648">Licenciement économique : les obligations de l'employeur</Fiche>
<Fiche ID="F2811">Plan de sauvegarde de l'emploi (PSE)</Fiche>
<Fiche ID="F24649">Reclassement des salariés et priorité à la réembauche</Fiche>
<Fiche ID="F13819">Contrat de sécurisation professionnelle (CSP)</Fiche>
<Fiche ID="F31618">Licenciement économique nul, injustifié ou irrégulier</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N31006-2">
<Titre>Licenciement pour motif personnel</Titre>
<Fiche ID="F2835">Motifs du licenciement personnel</Fiche>
<Fiche ID="F2839">Procédure de licenciement pour motif personnel</Fiche>
<Fiche ID="F133">Licenciement pour maladie</Fiche>
<Fiche ID="F1848">Licenciement pour motif personnel nul, injustifié ou irrégulier</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N31006-3">
<Titre>Généralités</Titre>
<Fiche ID="F2855">Préavis de licenciement</Fiche>
<Fiche ID="F987">Indemnité de licenciement</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Licenciement économique</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le contrat de sécurisation professionnelle (CSP) s'adresse aux salariés de certaines entreprises visées par une procédure de licenciement économique. Il permet de bénéficier d'un ensemble de mesures favorisant un retour accéléré à l'emploi durable.
			L'employeur est tenu de le proposer au salarié, qui peut refuser d'en bénéficier.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Contenu du CSP</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le CSP est un dispositif d'accompagnement renforcé, sous forme de suivi individualisé, mis en place par Pôle emploi, qui prévoit l'organisation et le déroulement d'un parcours de retour à l'emploi.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il débute par une phase de pré-bilan (un entretien doit être réalisé dans les 8 jours qui suivent la date d'adhésion), d'évaluation des compétences et d'orientation professionnelle. </Paragraphe>
<Paragraphe>Il en découle des mesures d'accompagnement, qui peuvent notamment comprendre des périodes de formation et de travail en entreprise, adaptées au profil du bénéficiaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le CSP peut permettre au bénéficiaire d'effectuer des périodes de travail en entreprise rémunérées.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>le CSP peut être rompu en cas de non-respect des obligations qui y sont prévues.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Bénéficiaires</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Entreprises concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le CSP doit être proposé par toute <MiseEnEvidence>entreprise de moins de 1 000 salariés</MiseEnEvidence> ou en <MiseEnEvidence>redressement ou en liquidation judiciaire</MiseEnEvidence> (quel que soit le nombre de salariés) ayant engagé une procédure de licenciement économique.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>les entreprises de plus de 1 000 salariés sont tenues de proposer un <LienInterne LienPublication="F2906" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">congé de reclassement</LienInterne> aux salariés dont elles envisagent le licenciement économique.</Paragraphe>
</ANoter>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Salariés concernés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le CSP est proposé aux salariés dont le licenciement économique est envisagé et remplissant les conditions suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>justifier des conditions ouvrant droit au bénéfice de <LienInterne LienPublication="F14860" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">l'allocation de retour à l'emploi (ARE)</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>être aptes à l'emploi.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>À titre expérimental, les salariés en CDD de plus de 6 mois peuvent bénéficier du CSP sur certains bassins d'emploi.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure d'adhésion</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Information par l'employeur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur remet un document écrit au salarié, qui précise :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> le contenu du CSP,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le délai de réflexion dont le salarié dispose, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et la date à partir de laquelle son contrat de travail est rompu s'il accepte la proposition.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>À défaut de proposition, Pôle emploi propose le CSP au salarié.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Délai de réponse du salarié</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié dispose d'un délai de réflexion de <MiseEnEvidence>21 jours</MiseEnEvidence> à partir de la remise du document proposant le CSP pour accepter ou refuser la proposition.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le licenciement du salarié est soumis à autorisation, ce délai est prolongé jusqu'au lendemain de la  notification à l'employeur de la décision de l'administration.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pendant ce délai, le salarié bénéficie d'un entretien d'information réalisé par Pôle emploi, afin de l'éclairer dans son choix.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'absence de réponse dans le délai prévu est assimilée à un refus du CSP par le salarié.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conséquences en cas d'adhésion</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Rupture du contrat de travail</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si le salarié accepte de bénéficier d'un CSP, son contrat de travail est rompu d'un commun accord, à la date d'expiration du délai de réflexion de 21 jours.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le salarié conserve le droit de <LienInterne LienPublication="F15800" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">contester la rupture de son contrat de travail</LienInterne>.</Paragraphe>
</ASavoir>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Indemnités de fin de contrat</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié perçoit <LienInterne LienPublication="F987" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">l'indemnité de licenciement</LienInterne> (s'il remplit les conditions d'ancienneté), ainsi que toute indemnité conventionnelle qui aurait été due en cas de licenciement économique au terme du préavis.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié ne perçoit pas <LienInterne LienPublication="F24660" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">d'indemnité compensatrice de préavis</LienInterne> (puisque le contrat est rompu dès la fin du délai de réflexion pour accepter le CSP).  L'équivalent de cette indemnité est versé par l'employeur à Pôle emploi pour financer le CSP. Toutefois, si le montant est supérieur à 3 mois de salaire, la fraction excédant les 3 mois de salaire est versée au salarié dès la rupture du contrat de travail.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Rémunération</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le bénéficiaire du CSP a droit au versement de l'allocation de sécurisation professionnelle (ASP) équivalente à 75 % de son salaire journalier de référence s'il justifie d'au moins un an d'ancienneté dans l'entreprise au moment de son licenciement ;</Paragraphe>
<Paragraphe>Les bénéficiaires qui ne répondent pas à cette condition d'ancienneté ont droit à l'allocation d'aide au retour à l'emploi (ARE) équivalente à 57 % du salaire journalier de référence.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Accompagnement renforcé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'accompagnement est renforcé par les dispositifs suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> accompagnement précoce,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> point d'étape organisé avec Pôle emploi au 4<Exposant>e</Exposant> mois de CSP afin de vérifier l'adéquation du projet du bénéficiaire aux mesures d'accompagnement,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>accès aux formations éligibles au <LienInterne LienPublication="F10705" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">compte personnel de formation (CPF)</LienInterne> pour autant qu'elles s'inscrivent en cohérence avec le projet.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Périodes d'activités professionnelles</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pendant le CSP, le bénéficiaire peut réaliser des périodes d'activités professionnelles rémunérées en entreprise, en <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne> ou en contrat de travail temporaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>La durée de chaque contrat est d'au moins 3 jours.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le cumul total de ces périodes d'activité professionnelles ne peut pas dépasser 6 mois.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pendant ces périodes, le versement de l'ASP est suspendu. Si le montant du salaire est inférieur au montant de l'ASP, le bénéficiaire peut percevoir une indemnité différentielle de reclassement (IDR).</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Durée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La durée du CSP est fixée à 12 mois. </Paragraphe>
<Paragraphe>Cette durée peut être allongée des périodes d'activités professionnelles intervenues après la fin du 6<Exposant>e</Exposant> mois du CSP, dans la limite de 3 mois supplémentaires, sans pouvoir  dépasser 15 mois de date à date.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Fin du CSP</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>En cas de reprise d'un emploi</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le CSP prend fin en cas de reprise d'emploi. </Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, le bénéficiaire peut réintégrer le CSP (avec versement de l'ASP) en cas de rupture du nouveau contrat de travail (CDI, CDD ou contrat de travail temporaire d'une durée de plus de 3 mois) pendant la période d'essai. Cette reprise ne modifie pas le terme fixé lors de l'adhésion initiale au dispositif.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si, avant le 10<Exposant>e</Exposant> mois de CSP, le bénéficiaire retrouve un emploi durable (CDI, CDD ou contrat de travail temporaire de plus de 6 mois), il peut percevoir un prime de reclassement équivalente à la moitié des droits résiduels à l'ASP. Le bénéficiaire doit en faire la demande dans les 30 jours suivant la reprise d'emploi. Elle donne lieu à 2 versements égaux (au lendemain et 3 mois après).</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le nouvel emploi est moins bien rémunéré que le précédent pour une même durée de travail, le bénéficiaire peut percevoir une indemnité différentielle de reclassement (IDR). Cette indemnité est versée mensuellement, pendant 12 mois maximum, et dans la limite d'un montant total plafonné à 50 % des droits résiduels à l'ASP. Elle n'est pas cumulable avec la prime de reclassement.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>En l'absence d'un emploi</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si, au terme du CSP, le bénéficiaire est toujours à la recherche d'un emploi, il peut percevoir l'ARE (sans différé d'indemnisation, ni délai d'attente). </Paragraphe>
<Paragraphe>La durée d'indemnisation est réduite du nombre de jours durant lesquels le bénéficiaire du CSP a perçu l'ASP.</Paragraphe>
<Paragraphe>À partir du 1<Exposant>er</Exposant> octobre 2015, en cas de perte involontaire d'emploi conservée durant le CSP, le montant de l'ASP sera révisé afin de ne pas être inférieur au montant de l'ARE.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Non-respect des obligations du bénéficiaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le CSP prend fin avant son terme si son bénéficiaire :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>refuse une action de reclassement et de formation (ou ne s'y présente pas),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>refuse à 2 reprises une offre raisonnable d'emploi,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>fait des déclarations inexactes ou présente de fausses attestations  afin de bénéficier indûment du CSP.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte>
<OuSAdresser ID="R3040" type="Centre de contact">
<Titre>Votre direction des ressources humaines (DRH)</Titre>
<Complement>Pour toute information complémentaire durant le délai de réflexion</Complement>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R20839" type="Centre de contact">
<Titre>Pôle emploi pour les demandeurs d'emploi - 3949</Titre>
<Complement>Pour toute information complémentaire après acceptation du CSP</Complement><Texte>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone : services automatisés pour actualiser votre situation, signaler un changement de situation, vous informer d'un paiement, ...</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>39 49</Paragraphe>
								<Paragraphe>7 jours/7, 24 heures/24 </Paragraphe>
								<Liste type="puce">
									<Item>
										<Paragraphe>
			Depuis un fixe : appel gratuit pour les appels vers les services automatisés si votre opérateur gère la modulation tarifaire, sinon <Valeur>0,112 €</Valeur> TTC par appel</Paragraphe>
									</Item>
									<Item>
										<Paragraphe>Depuis un mobile : décompte du forfait ou hors forfait selon les opérateurs.</Paragraphe>
									</Item>
								</Liste>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone : mise en relation avec un conseiller pour vous inscrire, vous renseigner, modifier un rendez-vous</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>39 49</Paragraphe>
								<Paragraphe>Service accessible aux horaires fixés par chaque agence Pôle emploi.</Paragraphe>
								<Liste type="puce">
									<Item>
										<Paragraphe>
			
      Depuis un fixe : appel à <Valeur>0,112 €</Valeur> TTC</Paragraphe>
									</Item>
									<Item>
										<Paragraphe>Depuis un mobile : décompte du forfait ou hors forfait selon les opérateurs</Paragraphe>
									</Item>
								</Liste>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>Accès via le <LienExterne URL="https://www.pole-emploi.fr/faq/">formulaire de contact</LienExterne>
</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R22319" type="Centre de contact">
<Titre>Pôle emploi pour les employeurs - 3995</Titre>
<Complement>Pour engager la procédure</Complement>
<Source ID="R30668">Pôle emploi</Source><Texte>
						
								<Paragraphe>Numéro unique pour les entreprises, les artisans, les commerçants et les employeurs qui souhaitent recruter, déposer une offre d'emploi et obtenir des informations sur le recrutement et les aides à l'embauche </Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>39 95</MiseEnEvidence> </Paragraphe>
								<Paragraphe>Numéro gris ou banalisé : coût d'un appel vers un fixe et service gratuit, depuis un téléphone fixe ou mobile</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Depuis l'étranger (entreprises frontalières par exemple), composer le <MiseEnEvidence>+33 1 77 86 39 95
	</MiseEnEvidence>	</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R756" type="Centre de contact">
<Titre>Vos représentants du personnel</Titre>
<Complement>Pour toute information complémentaire durant le délai de réflexion</Complement>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000024422271&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R10643">
<Titre>Code du travail : articles L1233-65 à L1233-70</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030513552&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO" ID="R2292">
<Titre>Arrêté du 16 avril 2015 relatif à l'agrément de la convention du 26 janvier 2015 relative au contrat de sécurisation professionnelle (CSP)</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000024691298" ID="R40713">
<Titre>Arrêté du 6 octobre 2011 relatif à l'agrément de la convention du 19 juillet 2011 relative au contrat de sécurisation professionnelle</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.unedic.org/article/accord-national-interprofessionnel-du-8-decembre-2014-relatif-au-contrat-de-securisation" ID="R40712">
<Titre>Accord national interprofessionnel du 8 décembre 2014 relatif au contrat de sécurisation professionnelle</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.unedic.org/sites/default/files/ci201136_0_0_0.pdf" ID="R40714" format="application/pdf" poids="386.8 KB">
<Titre>Circulaire Unedic n°2011-36 du 9 décembre 2011</Titre>
<Source ID="R33435">Unédic</Source>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R14578" URL="https://gestion.pole-emploi.fr/espaceemployeur/espaceemployeur/authentification/authentification" commentaireLien="Permet le téléchargement du dossier de CSP par l'employeur" type="Téléservice">
<Titre>Pôle emploi : services en ligne pour les employeurs</Titre>
<Source ID="R30668">Pôle emploi</Source>
</ServiceEnLigne>
<Abreviation ID="R2454" type="Sigle">
<Titre>CDD</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Contrat à durée déterminée</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F15800" audience="Particuliers">Peut-on contester un licenciement économique après avoir accepté un CSP ?</QuestionReponse>
</Publication>
