<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F1905" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Règlement intérieur d'une entreprise</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Travail, Ressources humaines</dc:subject>
<dc:description>Le règlement intérieur est un document qui précise un certain nombre d'obligations, notamment en matière d'hygiène, de sécurité ou de sanctions.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-11-07</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F1905</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006177885&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000018536919&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N14601</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24267">Ressources humaines</Niveau>
<Niveau ID="N14601">Santé et sécurité au travail</Niveau>
<Niveau ID="F1905" type="Fiche d'information">Règlement intérieur d'une entreprise</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24267">
<Titre>Ressources humaines</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N10813">Réglementation du travail</SousThemePere><DossierPere ID="N14601">
<Titre>Santé et sécurité au travail</Titre>
<Fiche ID="F24246">Déclaration d'accident du travail par l'employeur</Fiche>
<Fiche ID="F24262">Invalidité ou arrêt de travail pour maladie : démarches de l'employeur</Fiche>
<Fiche ID="F1905">Règlement intérieur d'une entreprise</Fiche>
<Fiche ID="F33777">Compte pénibilité : les obligations de l'employeur</Fiche>
<Fiche ID="F2344">Jeune de 15 à 18 ans en entreprise : travaux interdits et travaux réglementés</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le règlement intérieur est un document qui précise un certain nombre d'obligations, notamment en matière d'hygiène, de sécurité ou de sanctions, que le salarié et l'employeur doivent respecter à l'intérieur de l'entreprise.
		Il est obligatoire à partir d'un certain nombre de salariés.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Obligatoire ou facultatif ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le règlement intérieur est obligatoire dans les entreprises dont l'effectif est supérieur ou égal à 20 salariés. Il reste facultatif pour les entreprises de moins de 20 salariés.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le règlement intérieur s'impose à tous les salariés de l'entreprise, même s'ils ont été embauchés avant sa mise en application.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le règlement intérieur est un document écrit, rédigé par l'employeur en français. Il peut au besoin être accompagné de traductions dans d'autres langues.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il doit être régulièrement mis à jour.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le règlement intérieur doit être porté par tout moyen à la connaissance des personnes ayant accès aux lieux de travail et aux locaux où se fait l'embauche.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure d'élaboration</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le projet de l'employeur doit être soumis pour avis au comité d'entreprise (ou à défaut, aux délégués du personnel), ainsi qu'au <LienInterne LienPublication="R24405" type="Sigle">CHSCT</LienInterne> pour les sujets relevant de sa compétence.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le projet de l'employeur et les avis des représentants du personnel doivent être transmis à l'inspecteur du travail, qui contrôle la légalité des clauses du règlement. Il doit ensuite être déposé au greffe du conseil des prud'hommes.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le règlement intérieur doit préciser la date de son entrée en vigueur (au moins 1 mois après l'accomplissement de la dernière des formalités de dépôt et de publicité).</Paragraphe>
<Paragraphe>Il peut être modifié, notamment par des notes de service ou tout autre document comportant des obligations générales et permanentes sur les sujets abordés dans le règlement.
			</Paragraphe>
<Paragraphe>Il peut également être modifié ou invalidé à la demande de l'inspecteur du travail ou d'un juge (à la suite d'un litige).</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Contenu du règlement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les dispositions du règlement intérieur doivent être conformes aux dispositions des lois, règlements et conventions collectives applicables.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le règlement intérieur ne doit contenir que les dispositions suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les mesures d'application de la réglementation en matière de santé et de sécurité dans l'entreprise ou l'établissement,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les conditions dans lesquelles les salariés peuvent être appelés à participer, à la demande de l'employeur, au rétablissement de conditions de travail protectrices de la santé et de la sécurité des salariés, dès lors qu'elles apparaîtraient compromises,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les règles générales et permanentes relatives à la discipline (notamment la nature et l'échelle des sanctions que peut prendre l'employeur),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les dispositions relatives aux garanties de procédure prévues pour le salarié si l'employeur envisage une <LienInterne LienPublication="F2234" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">sanction disciplinaire</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les dispositions relatives aux droits de la défense des salariés, aux harcèlements moral et sexuel et aux agissements sexistes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des dispositions affirmant le principe de neutralité dans l'entreprise et limitant la manifestation des convictions, par exemple religieuses, des salariés.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Une sanction ne peut être prononcée contre un salarié que si elle est expressément prévue par le règlement intérieur, notamment quant à ses modalités.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les dispositions du règlement ne peuvent pas entraîner de discrimination ou d'inégalité entre salariés.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toute autre disposition que celles mentionnées ci-dessus doit être exclue.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>les restrictions que le règlement impose aux salariés doivent être justifiées par la nature de l'activité à réaliser et proportionnées au but recherché.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006177885&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R32858">
<Titre>Code du travail : articles L1321-1 à L1321-6</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000018536919&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R32859">
<Titre>Code du travail : articles R1321-1 à R1321-5</Titre>
</Reference>
<Abreviation ID="R24405" type="Sigle">
<Titre>CHSCT</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Comité d'hygiène, de sécurité et des conditions de travail</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
