<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F2160" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Domiciliation d'une entreprise</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>La domiciliation de l'entreprise correspond à son adresse administrative (siège social) et doit être déclarée au centre de formalités des entreprises. L'immatriculation au RCS ou au répertoire des métiers (RM) impose d'avoir une domiciliation. La jouissance du local déclaré comme siège social doit pouvoir être justifiée. Sans domiciliation, l'immatriculation est refusée. L'adresse des locaux professionnels doit figurer sur les documents commerciaux (devis, factures, etc.).</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la justice</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-12-15</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F2160</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006178753&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000020055522&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000019286892&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074096</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31378</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31378">Règles de domiciliation</Niveau>
<Niveau ID="F2160" type="Fiche d'information">Domiciliation d'une entreprise</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31377">Baux commerciaux et professionnels</SousThemePere><DossierPere ID="N31378">
<Titre>Règles de domiciliation</Titre>
<Fiche ID="F2160">Domiciliation d'une entreprise</Fiche>
<Fiche ID="F2751">Transformer un logement en local professionnel</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>La domiciliation de l'entreprise correspond à son adresse administrative (siège social) et doit être déclarée au centre de formalités des entreprises. L'immatriculation  au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne> ou au répertoire des métiers (RM)  impose d'avoir une domiciliation. La jouissance du local déclaré comme siège social doit pouvoir être justifiée. Sans domiciliation, l'immatriculation est refusée. L'adresse des locaux professionnels doit figurer sur les documents commerciaux (devis, factures, etc.). </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Au domicile personnel</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Entreprise individuelle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La domiciliation de l'entreprise peut se faire dans le local d'habitation personnel du créateur et ne nécessite pas systématiquement de disposer d'un local commercial.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'entrepreneur individuel (commerçant, artisan, auto-entrepreneur...) peut domicilier son activité à l'adresse de son domicile personnel.</Paragraphe>
<Paragraphe>En principe, même si les locaux sont affectés à un usage précis (habitation ou activité professionnelle), les entrepreneurs peuvent exercer leur activité à domicile, mais seulement si le bail ou le règlement de copropriété ne s'y oppose pas.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans tous les cas, il faut donc vérifier qu'aucune disposition réglementaire ou contractuelle ne s'y oppose (règles d'urbanisme, clauses du bail d'habitation, ou règlement de copropriété par exemple).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le créateur doit également notifier au bailleur ou au syndic de copropriété qu'il va utiliser son domicile personnel pour héberger son entreprise avant son immatriculation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les seules restrictions concernent les villes de plus de 200 000 habitants et les départements des Hauts-de-Seine, de la Seine-Saint-Denis et du Val-de-Marne, où le local doit être la résidence principale de l'entrepreneur et l'activité doit être exercée exclusivement par ses occupants, sans réception de clientèle ni de marchandises.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas d'exercice de l'activité professionnelle au domicile, il est recommandé de souscrire une extension du contrat d'assurance "habitation" ou un nouveau contrat professionnel. En effet, des clients peuvent se blesser, du matériel professionnel peut être détruit ou volé, le stock peut être détérioré... </Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Société</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour une société, il est également possible d'établir la domiciliation au domicile de son représentant légal, mais seulement au domicile du dirigeant (PDG ou gérant par exemple), et en aucun cas à celui d'un associé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si une disposition contractuelle ou législative s'oppose à la domiciliation du siège social d'une personne morale au domicile de son dirigeant, cette domiciliation reste possible, mais pour une durée maximale de 5 ans.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le dirigeant souhaite utiliser cette possibilité, il doit, avant la demande ou la modification de l'immatriculation au RCS de la société, notifier son intention par écrit au bailleur, au syndicat de la copropriété ou au représentant de l'ensemble immobilier. </Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre>
<Paragraphe>la domiciliation au domicile personnel n'autorise pas pour autant l'exercice de l'activité, la réception de marchandises ou de clients, et n'entraîne ni changement d'affectation des locaux, ni application du statut des baux commerciaux.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Auprès d'une société de domiciliation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'entrepreneur (société ou entrepreneur individuel) a la possibilité d'utiliser les services d'une <LienInterne LienPublication="F33830" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">société spécialisée de domiciliation</LienInterne>, agréée par le préfet du département (ou le préfet de police à Paris) et immatriculée au RCS.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lors de sa demande d'immatriculation au RCS , le créateur d'entreprise (le domicilié), qui installe le siège de son entreprise dans des locaux qu'elle occupera en commun avec une ou plusieurs entreprises, doit présenter le contrat de domiciliation conclu avec le propriétaire ou le titulaire du bail de ces locaux (le domiciliataire).</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce contrat est obligatoirement écrit, d'une durée minimale de 3 mois, renouvelable par tacite reconduction, sauf préavis de résiliation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le contrat de domiciliation doit être mentionné au RCS du domicilié, avec l'indication du nom ou de la dénomination sociale et des références de l'immatriculation de l'entreprise domiciliataire.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'activité de domiciliation ne peut être exercée dans un local à usage d'habitation principale ou à usage mixte professionnel.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une société peut également se faire domicilier dans les locaux d'une autre entreprise (s'il s'agit d'une société et de ses filiales, un contrat de domiciliation n'est pas obligatoire). Mais si celle-ci n'est pas propriétaire des locaux, il faut qu'elle obtienne l'accord écrit du bailleur avant l'immatriculation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le domiciliataire doit mettre à la disposition du domicilié des locaux dotés d'une pièce permettant la confidentialité nécessaire et la réunion régulière des organes de direction, d'administration ou de surveillance de l'entreprise, ainsi que la conservation et la consultation des documents administratifs.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>En pépinière d'entreprise</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>Rejoindre une pépinière d'entreprise, dans des locaux occupés en commun par plusieurs entreprises, permet au créateur d'être accompagné par des spécialistes, de profiter d'équipements et de services mutualisés, par exemple, des services de secrétariat, des espaces de réunion et de réception.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les locaux mis à disposition sont généralement adaptées à la taille d'une entreprise naissante et le coût est modéré.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dans un local en propre</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>Une entreprise peut être domiciliée dans un local dédié à son activité, qu'elle en soit propriétaire ou locataire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il faut cependant vérifier, pour pouvoir y exercer une activité, qu'aucune disposition législative ou contractuelle ne s'y oppose (règles d'urbanisme ou clauses du bail par exemple).</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F31479" audience="Professionnels">
<Titre>Déclaration de transfert du siège social d'une entreprise</Titre>
<Theme ID="N24264">
<Titre>Création - Modification - Cessation</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006178753&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R2001">
<Titre>Code de commerce : articles L123-10 à L123-11-8</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000020055522&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R18208">
<Titre>Code de commerce : articles R123-166-1 à R123-171</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000019286892&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074096" ID="R40107">
<Titre>Code de la construction et de l'habitation : article L631-7-3</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R14358" URL="http://www.laposte.fr/professionnel/outils/trouver-un-code-postal" type="Téléservice">
<Titre>Trouver le code postal d'une commune ou un code Cedex</Titre>
<Source ID="R30622">La Poste</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R17053" URL="https://www.afecreation.fr/pid807/s-installer-chez-soi.html" audience="Professionnels">
<Titre>Exercer une activité professionnelle chez soi</Titre>
<Source ID="R30690">Agence France Entrepreneur (AFE - ex-APCE)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Abreviation ID="R24403" type="Sigle">
<Titre>RCS</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Registre du commerce et des sociétés</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F32389" audience="Professionnels">Un professionnel qui exerce à domicile ou à l'extérieur est-il redevable de la CFE ?</QuestionReponse>
</Publication>
