<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22299" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Contrôle technique des poids-lourds</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>Le contrôle technique des poids-lourds concerne les véhicules dont le poids total en charge (PTAC) est supérieur à 3,5 tonnes ou ceux qui correspondent à un genre spécifique. Seuls les contrôleurs agréés par le préfet sont autorisés à vérifier leur bon état de marche. Ce contrôle est effectué à l'initiative du propriétaire, dans les délais prescrits et à ses frais.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge des transports</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-07-20</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F22299</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006159533&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006177100&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;?cidTexte=LEGITEXT000005838877</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N18568</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N18568">Poids-lourds</Niveau>
<Niveau ID="F22299" type="Fiche d'information">Contrôle technique des poids-lourds</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N16999">Transports</SousThemePere><DossierPere ID="N18568">
<Titre>Poids-lourds</Titre><SousDossier ID="N18568-1">
<Titre>Autorisations</Titre>
<Fiche ID="F31849">Exercice de la profession de transporteur routier de marchandises</Fiche>
<Fiche ID="F22299">Contrôle technique des poids-lourds</Fiche>
<Fiche ID="F23661">Transport exceptionnel</Fiche>
<Fiche ID="F23646">Transport de matières dangereuses</Fiche>
<Fiche ID="F33698">Restrictions et interdictions de circulation des poids-lourds</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N18568-2">
<Titre>Taxations</Titre>
<Fiche ID="F31220">Taxe à l'essieu (ou taxe spéciale sur certains véhicules routiers -TSVR)</Fiche>
<Fiche ID="F31222">Remboursement des taxes de carburant aux transports routiers</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Autorisations</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le contrôle technique des poids-lourds concerne les véhicules dont le poids total en charge (PTAC) est supérieur à 3,5 tonnes ou ceux qui correspondent à un genre spécifique. Seuls les contrôleurs agréés par le préfet sont autorisés à vérifier leur bon état de marche. Ce contrôle est effectué à l'initiative du propriétaire, dans les délais prescrits et à ses frais.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Véhicules concernés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Sont concernés par le contrôle technique :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les tracteurs routiers (TRR), quel que soit le PTAC,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les camions (CAM),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les semi-remorques avant train (SRAT),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les semi-remorques routières (SREM),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les remorques routières (REM),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les semi-remorques pour transports combinés (SRTC),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les remorques pour transports combinés (RETC),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les véhicules automoteurs spécialisés (VASP),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les semi-remorques spécialisées (SRSP),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les remorques spécialisées (RESP),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les véhicules de transport en commun de personnes (TCP),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les camionnettes (CTTE) utilisées dans le transport en commun de personnes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les véhicules utilisés dans le transport de marchandises dangereuses et disposant d'un certificat d'agrément.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les véhicules ayant un <LienInterne LienPublication="F22637" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">certificat W</LienInterne> ("carte de garage") sont dispensés de contrôle technique.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Documents à présenter</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lors du contrôle technique du véhicule, doivent être fournis les documents suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>original du certificat d'immatriculation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>notice descriptive et certificat de conformité du véhicule ou sa copie,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>certificat de conformité initial pour les véhicules livrés non prêts à l'emploi et à la première présentation à la visite technique périodique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>procès-verbal de réception à titre isolé, le cas échéant,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>procès-verbal de la visite technique périodique défavorable (en cas de contre-visite),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>autorisation de circulation prévue pour les véhicules à usage spécifique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>attestation de vérification du système de limitation de vitesse datant de moins d'1 an pour les véhicules de TCP et de matières dangereuses,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>certificat d'installation du dispositif éthylotest antidémarrage (EAD) pour les véhicules de TCP, notamment pour le transport d'enfants, et dernière attestation de vérification périodique du EAD à partir de la 2<Exposant>e</Exposant> année d'installation.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Échéances du contrôle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le véhicule lourd doit être présenté au contrôle technique :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>6 mois après la mise en circulation pour les véhicules de TCP,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>1 an après l'immatriculation pour les autres véhicules,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>5 ans pour les véhicules de collection.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le véhicule doit être présenté à la visite technique au plus tard à la date anniversaire de la 1<Exposant>e</Exposant> mise en circulation, dans le courant de l'année.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le fait de ne pas présenter un véhicule lourd au contrôle technique est puni d'une amende de <Valeur>750 €</Valeur> pour une personne physique ou de <Valeur>3 750 €</Valeur> pour une personne morale. L'immobilisation et la mise en fourrière peuvent également être prescrites.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Contenu du contrôle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le contrôle technique vérifie le bon état de marche et l'état satisfaisant d'entretien.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le contrôle porte sur plus de 200 points concernant la présence, l'état, le fonctionnement, la fixation des organes mécaniques et des équipements : freinage, direction, visibilité, éclairage, signalisation, liaison au sol, châssis, etc.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'identification du véhicule (numéros d'immatriculation, de la plaque constructeur, etc.) est le premier point de contrôle réalisé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Des vérifications supplémentaires sont prévues pour les véhicules de transports de personnes, de matières dangereuses, les véhicules écoles, les véhicules sanitaires ou de dépannage.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le contrôle est fait sans démontage. L'état de propreté doit être suffisant pour permettre un examen visuel.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Documents remis après le contrôle</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procès-verbal</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le procès-verbal décrit notamment les contrôles effectués, les observations et commentaires.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce document est établi immédiatement à l'issue du  contrôle technique et remis à la personne qui présente le véhicule. Une copie du procès-verbal est conservée pendant 2 ans par le centre de contrôle agréé (6 ans pour les véhicules de collection).</Paragraphe>
<Paragraphe>Les observations indiquées sur le procès-verbal valent mises en demeure d'effectuer les réparations nécessaires.</Paragraphe>
<Paragraphe>À chaque défaut correspond un niveau de sanction :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>X : Renvoi du véhicule sans réalisation de la visite,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>O : Défaut à corriger sans obligation de contre-visite,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>S : Contre-visite nécessaire avec autorisation de circuler,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>R : Contre-visite nécessaire avec interdiction de circuler.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La codification C signifie que le libellé correspond à un commentaire qui n'est pas considéré comme un défaut.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Timbre "certificat d'immatriculation"</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le timbre indique la date-limite de validité du contrôle (visa) et l'immatriculation du véhicule.</Paragraphe>
<Paragraphe>La durée de validité des visas dépend du résultat du contrôle et des véhicules :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>véhicule accepté (A) : le visa est valable 6 mois pour un TCP, 1 an pour les autres véhicules, 5 ans pour les véhicules de collection,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>véhicule refusé sans interdiction de circuler (S) : le visa est valable 1 mois après la date de la nouvelle visite technique périodique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>véhicule refusé avec interdiction de circuler (R) : le visa est valable jusqu'à la date de la visite technique périodique ou de la contre-visite.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Pour les véhicules de transport de marchandises dangereuses disposant d'un certificat d'agrément, le contrôleur ajoute sur le certificat d'agrément : la date de validité du contrôle, la date et lieu du contrôle technique, son numéro d'agrément contrôleur et son visa.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Vignette</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si le résultat du contrôle technique est favorable et si le véhicule est équipé d'un pare-brise, le contrôleur fixe une vignette sur la partie inférieure droite du pare-brise visible de l'extérieur (sauf pour les véhicules de collection).</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R22" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction régionale de l'environnement, de l'aménagement et du logement (Dreal)</Titre>
<PivotLocal>dreal</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/recherche?whoWhat=Direction+r%C3%A9gionale+de+l%27environnement%2C+de+l%27am%C3%A9nagement+et+du+logement+%28Dreal%29&amp;where="/>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006159533&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228" ID="R38097">
<Titre>Code de la route : article L323-1</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006177100&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228" ID="R38098">
<Titre>Code de la route : articles R323-1 à R323-26</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;?cidTexte=LEGITEXT000005838877" ID="R23597">
<Titre>Arrêté du 27 juillet 2004 relatif au contrôle technique des véhicules lourds</Titre>
</Reference>
</Publication>
