<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22311" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Sauvegarde</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>La sauvegarde est une procédure préventive qui doit permettre de traiter les difficultés d'une entreprise avant que celle-ci ne soit en cessation de paiement. Elle a pour but, par la mise en place d'un plan de sauvegarde, de permettre à l'entreprise de continuer son activité, au besoin en procédant à sa réorganisation, de maintenir l'emploi et d'apurer ses dettes.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la justice</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-01-11</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F22311</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006133197&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006161528&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31391</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31391">Prévention des difficultés</Niveau>
<Niveau ID="F22311" type="Fiche d'information">Sauvegarde</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31390">Entreprises en difficulté</SousThemePere><DossierPere ID="N31391">
<Titre>Prévention des difficultés</Titre>
<Fiche ID="F22316">Aides publiques en cas de difficulté d'une entreprise</Fiche>
<Fiche ID="F22321">Alertes pour la prévention des difficultés des entreprises</Fiche>
<Fiche ID="F22290">Mandat ad hoc</Fiche>
<Fiche ID="F22295">Conciliation</Fiche>
<Fiche ID="F22311">Sauvegarde</Fiche>
<Fiche ID="F22327">Sauvegardes accélérées</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte>
<Paragraphe>La sauvegarde est une procédure préventive qui doit permettre de traiter les difficultés d'une entreprise avant que celle-ci ne soit en cessation de paiement. Elle a pour but, par la mise en place d'un plan de sauvegarde, de permettre à l'entreprise de continuer son activité, au besoin en procédant à sa réorganisation, de maintenir l'emploi et d'apurer ses dettes.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui est concerné</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>À condition de ne pas être en cessation de paiements, peuvent demander la procédure de sauvegarde :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>toute entreprise commerciale, artisanale, agricole ou libérale (personne physique ou morale),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les auto-entrepreneurs,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>toute association qui rencontre des difficultés qu'elle n'est pas en mesure de surmonter seule.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les entrepreneurs individuels à responsabilité limitée (EIRL) peuvent y recourir    uniquement sur leur patrimoine affecté à l'activité professionnelle.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Comment procéder</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La demande d'ouverture de la procédure de sauvegarde ne peut être faite que par le représentant légal de la personne morale ou par le débiteur personne physique, au greffe du tribunal dont dépend l'entreprise :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le tribunal de commerce si le débiteur est commerçant ou artisan,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le tribunal de grande instance dans les autres cas.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Elle doit exposer la nature des difficultés rencontrées et les raisons pour lesquelles l'entreprise n'est pas en mesure de les surmonter.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R42711" URL="https://www.infogreffe.fr/societes/documents/10179/21271/Demande+d%27ouverture+de+sauvegarde/e710dd74-cc06-4f7d-96d2-e7890b313172" format="application/msword" poids="226.0 KB" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'ouverture d'une procédure de sauvegarde</Titre>
<Source ID="R30754">Infogreffe</Source>
</ServiceEnLigne>

<Paragraphe>La demande doit être accompagnée des documents suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>comptes annuels du dernier exercice,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>extrait d'immatriculation au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne> ou au répertoire des métiers ou, le cas échéant, le numéro unique d'identification,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>situation de trésorerie,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>compte de résultat prévisionnel,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>nombre des salariés et montant du chiffre d'affaires, à la clôture du dernier exercice comptable,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>état chiffré des créances et des dettes avec l'indication, du nom ou de la dénomination et du domicile ou siège des créanciers ainsi que, par créancier ou débiteur, le montant total des sommes à payer et à recouvrer au cours d'une période de 30 jours à partir de la demande,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>état actif et passif des sûretés ainsi que celui des engagements hors bilan,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>inventaire sommaire des biens du débiteur, ou pour un <LienInterne LienPublication="R24384" type="Sigle">EIRL</LienInterne> l'inventaire des biens affectés à l'exercice de l'activité en difficulté,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>nom et adresse des représentants du comité d'entreprise ou des délégués du personnel habilités à être entendus par le tribunal s'ils ont déjà été désignés,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>attestation sur l'honneur certifiant l'absence de mandat ad hoc ou de procédure de conciliation dans les 18 mois précédant la demande ou, dans le cas contraire, mentionnant la date de la désignation du mandataire ad hoc ou de l'ouverture de la procédure ainsi que l'autorité qui y a procédé, ces informations ne concernant que l'activité en difficulté lorsque la demande est faite par un <LienInterne LienPublication="R24384" type="Sigle">EIRL</LienInterne> , </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>lorsque le débiteur exerce une profession libérale soumise à un statut ou dont le titre est protégé, la désignation de l'ordre professionnel ou de l'autorité dont il relève,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>lorsqu'il exploite une installation classée, la copie de la décision d'autorisation ou d'enregistrement ou la déclaration,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>lorsqu'il propose un administrateur à la désignation du tribunal, l'indication de l'identité et de l'adresse de la personne concernée.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ces documents doivent être datés, signés et certifiés sincères par le débiteur. L'extrait d'immatriculation au RCS ou au répertoire des métiers, la situation de trésorerie, le compte de résultat prévisionnel, l'état chiffré des créances et des dettes, l'état actif et passif des sûretés et des engagements hors bilan, l'inventaire des biens sont établis à la date de la demande ou dans les 7 jours avant.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Comment se déroule la procédure</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le tribunal se prononce sur l'ouverture de la procédure après avoir entendu le débiteur et les représentants du comité d'entreprise ou, à défaut, des délégués du personnel.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le débiteur est un professionnel libéral soumis à un statut législatif ou réglementaire, le tribunal doit entendre l'ordre professionnel ou l'autorité compétente dont il relève.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le tribunal peut charger un juge de recueillir tous renseignements sur la situation financière, économique et sociale de l'entreprise. S'il estime la demande fondée, le tribunal ouvre la procédure. Le jugement est publié au <LienInterne LienPublication="R31617" type="Acronyme">Bodacc</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>La procédure de sauvegarde débute par une période d'observation de 6 mois maximum renouvelable, sans pouvoir excéder 18 mois. Pour un agriculteur, la durée peut être allongée jusqu'à la fin de l'année agricole. Durant cette période la gestion de l'entreprise continue à être assurée par son dirigeant. Il peut être assisté par un administrateur judiciaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>La période d'observation sert à effectuer un bilan économique et social de l'entreprise et à étudier ses possibilités de rétablissement. Un inventaire des biens de l'entreprise est établi.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les administrations financières, les organismes de sécurité sociale, les institutions gérant le régime d'assurance chômage, les AGS sont désignés contrôleurs, s'ils en font la demande, et veillent au bon déroulement de la procédure.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Principaux effets de l'ouverture de la procédure</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le jugement d'ouverture entraîne la suspension des poursuites individuelles.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il arrête le cours des intérêts (conventionnels, légaux, etc.) et majorations, à l'exception des prêts de plus d'1 an et des garants du débiteur.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il est interdit au débiteur :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de payer toute créance antérieure au jugement d'ouverture,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de payer toutes les créances postérieures au jugement d'ouverture, sauf si elles sont  nées régulièrement après le jugement d'ouverture pour les besoins du déroulement de la procédure ou de la période d'observation, ou en contrepartie d'une prestation fournie au débiteur pendant cette période, ou s'il s'agit de créances alimentaires.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>s'il apparaît, après l'ouverture de la procédure, que le débiteur était déjà en cessation des paiements au moment du  jugement, le tribunal convertit la sauvegarde en procédure de redressement judiciaire. </Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Plan de sauvegarde</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La période d'observation de la procédure de sauvegarde s'achève :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit par un plan de sauvegarde s'il existe une possibilité sérieuse pour l'entreprise d'être sauvegardée. Ce plan doit lui permettre de poursuivre son activité, de maintenir l'emploi et de rembourser ses dettes.</Paragraphe>
<Paragraphe>Son contenu est variable : par exemple, il peut être décidé de changer de structure sociale, de céder ou au contraire d’ajouter une activité. Le plan définit les garanties éventuellement offertes par le débiteur pour en assurer l'exécution. La durée du plan ne peut excéder 10 ans (15 ans en matière agricole),</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le débiteur n'exécute pas ses engagements dans les délais fixés par le plan, le tribunal peut décider d'y mettre fin.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit par la conversion de la procédure de sauvegarde en procédure de redressement judiciaire ou d'une liquidation judiciaire, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit par le constat que les difficultés qui ont justifié l'ouverture de la procédure ont disparu.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R29" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Greffe du tribunal de commerce</Titre>
<PivotLocal>tribunal_commerce</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://www.infogreffe.fr/societes/recherche-greffe-tribunal/chercher-greffe-tribunal-de-commerce.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R30" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Tribunal de grande instance (TGI)</Titre>
<PivotLocal>tgi</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-tribunaux-de-grande-instance-21768.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006133197&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R40858">
<Titre>Code de commerce : articles L620-1 à L627-4</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006161528&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R40863">
<Titre>Code de commerce : articles R621-1 à R627-1</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R42711" URL="https://www.infogreffe.fr/societes/documents/10179/21271/Demande+d%27ouverture+de+sauvegarde/e710dd74-cc06-4f7d-96d2-e7890b313172" format="application/msword" poids="226.0 KB" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'ouverture d'une procédure de sauvegarde</Titre>
<Source ID="R30754">Infogreffe</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R20462" URL="http://www.bodacc.fr/" type="Téléservice">
<Titre>Consultation du Bulletin officiel des annonces civiles et commerciales (Bodacc)</Titre>
<Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</Source>
</ServiceEnLigne>
<Abreviation ID="R24403" type="Sigle">
<Titre>RCS</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Registre du commerce et des sociétés</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24384" type="Sigle">
<Titre>EIRL</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Entreprise individuelle à responsabilité limitée</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R31617" type="Acronyme">
<Titre>Bodacc</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Bulletin officiel des annonces civiles et commerciales</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
