<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22321" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Alertes pour la prévention des difficultés des entreprises</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>Différentes procédures d'alerte peuvent être mises en œuvre pour détecter au plus tôt les difficultés d'une entreprise et essayer d'y remédier avant que la situation ne s'aggrave.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la justice</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-18</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F22321</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000031086086&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006223307&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006226224&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006146054&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006146095&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31391</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31391">Prévention des difficultés</Niveau>
<Niveau ID="F22321" type="Fiche d'information">Alertes pour la prévention des difficultés des entreprises</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31390">Entreprises en difficulté</SousThemePere><DossierPere ID="N31391">
<Titre>Prévention des difficultés</Titre>
<Fiche ID="F22316">Aides publiques en cas de difficulté d'une entreprise</Fiche>
<Fiche ID="F22321">Alertes pour la prévention des difficultés des entreprises</Fiche>
<Fiche ID="F22290">Mandat ad hoc</Fiche>
<Fiche ID="F22295">Conciliation</Fiche>
<Fiche ID="F22311">Sauvegarde</Fiche>
<Fiche ID="F22327">Sauvegardes accélérées</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte>
<Paragraphe>Différentes procédures d'alerte peuvent être mises en œuvre pour détecter au plus tôt les difficultés d'une entreprise et essayer d'y remédier avant que la situation ne s'aggrave.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Adhésion à un groupement de prévention agréé</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>Un commerçant ou artisan, ainsi qu'un <LienInterne LienPublication="R24384" type="Sigle">EIRL</LienInterne>, et toute personne morale de droit privé peut adhérer à un groupement de prévention agréé par arrêté du préfet de région.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce groupement fournit à ses adhérents, de façon confidentielle, une analyse comptable et financière des informations que ceux-ci s'engagent à lui transmettre. Lorsqu'il détecte des indices de difficultés, il en informe l'adhérent et peut lui proposer l'intervention d'un expert.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les administrations prêtent leur concours aux groupements de prévention agréés. La Banque de France peut aussi être appelée à donner des avis sur la situation financière des adhérents.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les groupements de prévention agréés sont habilités à conclure des conventions au profit de leurs adhérents, notamment avec les banques et les assurances.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Auto-diagnostic de l'entreprise</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>Dès qu'il éprouve des difficultés dans la gestion de son entreprise, le dirigeant peut engager une démarche de diagnostic préventif et objectif, qui lui permet de détecter l'origine des difficultés et de pouvoir y remédier au plus vite.</Paragraphe>
<Paragraphe>Un outil d'auto-diagnostic permet ainsi à l'entrepreneur d'évaluer de façon objective le degré de gravité de ses difficultés. Sans comporter d'éléments chiffrés, dont la signification dépend de l'activité de l'entreprise et de son environnement, cet outil de pré-détection est basé sur les relations avec les tiers (banquiers, salariés, clients, fournisseurs, administrations).</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Alerte du commissaire aux comptes</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le commissaire aux comptes d'une entreprise doit alerter les dirigeants de l'entreprise dès qu'il relève des faits susceptible de compromettre la continuité de l'activité.</Paragraphe>
<Paragraphe>S'il constate que les décisions prises ne permettent pas d'améliorer la situation, il doit en informer le président du tribunal de commerce. Il peut demander à être entendu par ce dernier.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque le dirigeant, informé des difficultés par le commissaire aux comptes, ne répond pas à celui-ci, ne lui donne pas de réponse satisfaisante ou  lorsque les décisions prises à l'issue de l'assemblée générale ne permettent pas d'assurer la continuité de l'exploitation, le commissaire aux comptes peut demander à être entendu par le président du tribunal.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Alerte du comité d'entreprise</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>Lorsque le comité d'entreprise a connaissance de faits pouvant affecter la situation économique de l'entreprise, il peut demander des explications à l'employeur. Si les réponses sont jugées insuffisantes ou si elles confirment la situation détectée, le comité d'entreprise peut décider d'adresser un rapport à la direction et aux commissaires aux comptes. Les informations communiquées ont un caractère confidentiel.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque l'entreprise ne possède pas de comité d'entreprise, ce droit d'alerte relève des délégués du personnel.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Alerte par les associés ou les actionnaires</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>Les associés et les actionnaires informés des faits de nature à compromettre la continuité de l'activité peuvent alerter la direction de l'entreprise par le biais d'une question écrite.</Paragraphe>
<Paragraphe>La réponse doit être communiquée au commissaire aux comptes, qui peut alerter le président du tribunal de commerce s'il le juge utile.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Alerte par le président du tribunal de commerce ou du TGI</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le président du tribunal de commerce où l'entreprise a son siège social peut, lorsqu'il a connaissance des difficultés d'une entreprise, convoquer son dirigeant à un entretien, pour que soient envisagées avec lui les mesures propres à redresser la situation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il peut si nécessaire, obtenir des commissaires aux comptes, des administrations, des organismes sociaux et de la Banque de France, des renseignements de nature à lui donner une exacte information sur la situation de l'entreprise. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le magistrat dispose  d'un droit de communication dans le cadre d'une procédure d'alerte engagée par le commissaire aux comptes : il peut obtenir du commissaire aux comptes, des membres et représentants du personnel, des administrations publiques, des organismes de sécurité et de prévoyance sociales ainsi que des services chargés de la centralisation des risques bancaires et des incidents de paiement, des renseignements  pour avoir une  information exacte sur la situation économique et financière de la société.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le président du tribunal de grande instance (TGI) peut procéder de même à l'égard des personnes morales ou  physiques exerçant une activité professionnelle agricole ou indépendante, ou une profession libérale soumise à un statut législatif ou réglementaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, lorsqu'il s'agit d'un avocat, d'un administrateur judiciaire, d'un mandataire judiciaire ou d'un officier public ou ministériel, le président du tribunal de grande instance peut seulement informer l'ordre professionnel ou l'autorité compétente sur les difficultés portées à sa connaissance.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R29" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Greffe du tribunal de commerce</Titre>
<PivotLocal>tribunal_commerce</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://www.infogreffe.fr/societes/recherche-greffe-tribunal/chercher-greffe-tribunal-de-commerce.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R30" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Tribunal de grande instance (TGI)</Titre>
<PivotLocal>tgi</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-tribunaux-de-grande-instance-21768.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R22560" type="Local personnalisable">
<Titre>Conseil régional de l'Ordre des experts-comptables</Titre>
<PivotLocal>expert_comptable_region</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.experts-comptables.fr/lordre-et-ses-entites/regions/les-conseils-regionaux---132"/>
<Source ID="R30823">Conseil supérieur de l'Ordre des experts-comptables</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000031086086&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R22326">
<Titre>Code du travail : article L2323-50 à L2323-54</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006223307&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R40868">
<Titre>Code de commerce : article L223-36</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006226224&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R40869">
<Titre>Code de commerce : article L225-232</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006146054&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R40870">
<Titre>Code de commerce : articles L234-1 à L234-4</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006146095&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R40872">
<Titre>Code de commerce : articles L611-1 à L611-16</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R22561" URL="http://www.entrepriseprevention.com/Menu-Gauche/Ou-vous-situez-vous-Autodiagnostic-rapide" type="Téléservice">
<Titre>Outil d'auto-diagnostic pour les entreprises en difficulté</Titre>
<Source ID="R30823">Conseil supérieur de l'Ordre des experts-comptables</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41416" URL="http://www.cip-national.fr/" audience="Professionnels">
<Titre>Centre d'information sur la prévention des difficultés des entreprises</Titre>
<Source ID="R30823">Conseil supérieur de l'Ordre des experts-comptables</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Abreviation ID="R24384" type="Sigle">
<Titre>EIRL</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Entreprise individuelle à responsabilité limitée</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F31446" audience="Professionnels">Quelles sont les obligations du commissaire aux comptes ?</QuestionReponse>
</Publication>
