<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22352" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Déclaration de cessation des paiements (dépôt de bilan)</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>Lorsqu'une entreprise se trouve en situation de cessation des paiements (quand elle est dans l'impossibilité de régler ses dettes avec son actif disponible), elle doit effectuer une déclaration de cessation des paiements, appelée « dépôt de bilan », auprès du tribunal de commerce ou du tribunal de grande instance.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la justice</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-03-02</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F22352</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006178936&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31392</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31392">Traitement des difficultés</Niveau>
<Niveau ID="F22352" type="Fiche d'information">Déclaration de cessation des paiements (dépôt de bilan)</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31390">Entreprises en difficulté</SousThemePere><DossierPere ID="N31392">
<Titre>Traitement des difficultés</Titre>
<Fiche ID="F22352">Déclaration de cessation des paiements (dépôt de bilan)</Fiche>
<Fiche ID="F22314">Redressement judiciaire</Fiche>
<Fiche ID="F32095">Rétablissement professionnel</Fiche>
<Fiche ID="F22330">Liquidation judiciaire</Fiche>
<Fiche ID="F22335">Liquidation judiciaire simplifiée</Fiche>
<Fiche ID="F22359">Déclaration de créances</Fiche>
<Fiche ID="F22358">Suspension des poursuites</Fiche>
<Fiche ID="F32329">Fermeture d'un établissement : obligation de rechercher un repreneur</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Lorsqu'une entreprise se trouve en situation de cessation des paiements (quand elle est dans l'impossibilité de régler ses dettes avec son actif disponible), elle doit effectuer une déclaration de cessation des paiements, appelée « dépôt de bilan », auprès du tribunal de commerce ou du tribunal de grande instance.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui est concerné</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La déclaration de cessation de paiements est ouverte aux professionnels suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>toute personne exerçant une activité commerciale ou artisanale,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>agriculteur,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>entrepreneur individuel à responsabilité limitée (EIRL),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>auto-entrepreneur,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>personne physique exerçant une activité professionnelle indépendante (y compris une profession libérale),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>personne morale de droit privé (société, association).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Seul le représentant légal de l'entreprise, ou le débiteur personne physique, est habilité à effectuer une déclaration de cessation de paiements.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il peut se faire remplacer par la personne de son choix (un avocat par exemple) qui doit être munie d'une procuration nominative et doit justifier de son identité et de son activité professionnelle.</Paragraphe>
<Paragraphe> La déclaration émanant d'un gérant de fait, d'un associé ou d'un conjoint collaborateur sera refusée.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de co-gérance, la déclaration de cessation de paiement doit être signée par un des co-gérants au moins. En cas de procuration pour le dépôt, le pouvoir doit également être signé par l'un des deux gérants au moins.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Éléments du patrimoine à prendre en compte</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'<LienInterne LienPublication="F31439" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">actif</LienInterne> disponible correspond à tout ce qui peut être transformé en liquidités immédiatement ou à très court terme (quelques jours seulement) sans rendre impossible la poursuite de l'entreprise (des biens qui seraient vendus par exemple).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le passif exigible est constitué par l'ensemble des dettes arrivées à échéance et dont les créanciers peuvent exiger immédiatement le paiement. Ces dettes doivent être certaines (non litigieuses et non contestées) et liquides (au montant déterminé) : factures arrivées à échéance, salaires à verser, etc.</Paragraphe>
<Paragraphe>S'agissant d'un entrepreneur individuel à responsabilité limitée (EIRL), seuls les dettes et l'actif disponible se rattachant au patrimoine affecté à l'activité professionnelle sont pris en compte.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si l'entreprise bénéficie de réserves de crédit ou obtient un délai de paiement de la part de ses créanciers lui permettant de faire face au passif exigible avec son actif disponible, elle n'est pas en cessation des paiements.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Comment procéder</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La déclaration de cessation des paiements doit être déposée,  dans un <MiseEnEvidence>délai maximum de 45 jours</MiseEnEvidence> suivant la date de cessation des paiements :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>au greffe du tribunal de commerce : pour un commerçant, une société commerciale (<LienInterne LienPublication="R24383" type="Sigle">SARL</LienInterne>, société anonyme, etc.) ou un artisan,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>au greffe du tribunal de grande instance  du lieu du siège de l'entreprise, dans les autres cas : exploitations agricoles, professions libérales...</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Une entreprise en cessation des paiements doit demander l'ouverture d'une procédure de redressement ou de liquidation judiciaire dans un délai de 45 jours au plus tard suivant la date de cessation des paiements, sauf si dans le même temps elle a demandé l'ouverture d'une procédure de conciliation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle ne peut plus bénéficier de certaines procédures préventives (mandat ad hoc, sauvegarde).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le dirigeant ou le débiteur personne physique qui omet sciemment de déclarer la cessation des paiements encourt des sanctions, notamment une interdiction de gérer.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R17169" URL="https://www.infogreffe.fr/societes/documents/10179/21271/Demande+d%27ouverture+de+redressement+ou+de+liquidation+judiciaire+%28avec+ou+sans+r%C3%A9tablissement+professionnel%29/67462038-cc8f-40d0-b71c-bc343dcd9cb6" format="application/msword" poids="226.5 KB" numerocerfa="10530*01" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de cessation des paiements - Demande d'ouverture d'une procédure de redressement judiciaire ou de liquidation judiciaire (avec ou sans rétablissement professionnel)</Titre>
<Source ID="R30754">Infogreffe</Source>
</ServiceEnLigne>

<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>cette déclaration par le débiteur est obligatoire même si un créancier a déjà saisi le tribunal pour demander l'ouverture d'une procédure de redressement ou de liquidation judiciaire.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Pièces à joindre</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Doivent être joints à la déclaration les documents suivants : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>extrait d'immatriculation au RCS (<LienInterne LienPublication="F21000" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">extrait K ou Kbis</LienInterne>) pour un commerçant ou au répertoire des métiers (RM) pour un artisan,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>état du passif exigible et de l'actif disponible,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>état chiffré des créances et des dettes avec l'indication selon le cas, du nom ou de la dénomination et du domicile ou siège des créanciers et, pour les salariés, le montant global des sommes impayées,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> état actif et passif des sûretés, était des engagements hors bilan, état complet des <LienInterne LienPublication="F31636" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">privilèges</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>comptes annuels du dernier exercice,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>situation de trésorerie de moins d'un mois,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> nombre des salariés employés à la date de la demande, le nom et l'adresse de chacun d'entre eux,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> montant du chiffre d'affaires à la date de clôture du dernier exercice comptable (= montant des ventes de produits et services liés à l'activité courante, diminué des réductions sur ventes, de la taxe sur la valeur ajoutée et des taxes assimilées),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>copie pièce d'identité du représentant légal,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>inventaire sommaire des biens du débiteur ou, si un patrimoine a été affecté à l'activité en difficulté, des biens affectés à l'exercice de cette activité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si l'entreprise exploite elle-même une ou des installations classées pour la protection de l'environnement (prévention des pollutions, des risques et des nuisances), copie de l'autorisation ou de la déclaration,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si demande de redressement judiciaire, prévisionnel de trésorerie et d'exploitation pour 6 mois</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R30" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Tribunal de grande instance (TGI)</Titre>
<PivotLocal>tgi</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-tribunaux-de-grande-instance-21768.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R29" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Greffe du tribunal de commerce</Titre>
<PivotLocal>tribunal_commerce</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://www.infogreffe.fr/societes/recherche-greffe-tribunal/chercher-greffe-tribunal-de-commerce.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006178936&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R22353">
<Titre>Code de commerce : articles R631-1 à R631-15</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R17169" URL="https://www.infogreffe.fr/societes/documents/10179/21271/Demande+d%27ouverture+de+redressement+ou+de+liquidation+judiciaire+%28avec+ou+sans+r%C3%A9tablissement+professionnel%29/67462038-cc8f-40d0-b71c-bc343dcd9cb6" format="application/msword" poids="226.5 KB" numerocerfa="10530*01" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de cessation des paiements - Demande d'ouverture d'une procédure de redressement judiciaire ou de liquidation judiciaire (avec ou sans rétablissement professionnel)</Titre>
<Source ID="R30754">Infogreffe</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41035" URL="https://www.infogreffe.fr/societes/informations-et-dossiers-entreprises/dossiers-thematiques/cessation-activite/dossier-la-cessation-des-paiements.html" audience="Professionnels">
<Titre>Déclaration de cessation des paiements</Titre>
<Source ID="R30754">Infogreffe</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Abreviation ID="R24383" type="Sigle">
<Titre>SARL</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Société à responsabilité limitée</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F31204" audience="Professionnels">Le patrimoine personnel d'un entrepreneur peut-il être saisi en cas de difficultés ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31926" audience="Professionnels">Que devient le bail commercial en cas de dépôt de bilan ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F32258" audience="Professionnels">Que devient la garantie décennale en cas de dépôt de bilan du constructeur ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31439" audience="Professionnels">Quelle est la différence entre l'actif et le passif d'une entreprise ?</QuestionReponse>
</Publication>
