<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22366" type="Fiche avec liens externes" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Aide à l'installation des jeunes agriculteurs</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Création - Modification - Cessation</dc:subject>
<dc:description>Afin de faciliter l'installation de jeunes agriculteurs, des dispositifs d'aides ont été mis en place, sous forme de dotation (DJA), de prêts à taux réduits, d'exonérations de cotisations sociales et d'abattements fiscaux... Pour bénéficier de ces aides, les demandeurs doivent justifier d'un diplôme agricole de niveau IV, reconnu comme conférant la capacité professionnelle agricole, complété par un plan de professionnalisation personnalisé validé par le préfet.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-12-08</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F22366</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033057749, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033057733, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033057793, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033057810, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033057823, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2016/08/cir_41195.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N16153</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Agriculteur – Pêcheur</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24264">Création - Modification - Cessation</Niveau>
<Niveau ID="N16153">Financement de la création ou reprise d'entreprise</Niveau>
<Niveau ID="F22366" type="Fiche avec liens externes">Aide à l'installation des jeunes agriculteurs</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24264">
<Titre>Création - Modification - Cessation</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31375">Création d'entreprise</SousThemePere><DossierPere ID="N16153">
<Titre>Financement de la création ou reprise d'entreprise</Titre>
<Fiche ID="F20016">Nouvel accompagnement pour la création ou la reprise d'entreprise (Nacre)</Fiche>
<Fiche ID="F11677">Aide au chômeur créant ou reprenant une entreprise (Accre)</Fiche>
<Fiche ID="F15252">Aide à la reprise ou à la création d'entreprise (Arce)</Fiche>
<Fiche ID="F11299">Contrat d'appui au projet d'entreprise (Cape)</Fiche>
<Fiche ID="F22565">Soutien au commerce de proximité : demande de financement auprès du Fisac</Fiche>
<Fiche ID="F22366">Aide à l'installation des jeunes agriculteurs</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>
			Afin de faciliter l'installation de jeunes agriculteurs, des dispositifs d'aides ont été mis en place, sous forme de dotation (DJA), de prêts à taux réduits, d'exonérations de cotisations sociales et d'abattements fiscaux...
		</Paragraphe>
<Paragraphe>
			Pour bénéficier de ces aides, les demandeurs doivent justifier d'un diplôme agricole de niveau IV, reconnu comme conférant la capacité professionnelle agricole, complété par un plan de professionnalisation personnalisé validé par le préfet.
		</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<LienExterneCommente>
<Commentaire><Paragraphe>Un nouveau parcours à l'installation a été mis en place, permettant de mieux prendre en compte les spécificités du projet d'installation avec les compétences acquises par le jeune agriculteur dans le cadre de son parcours formatif. Un plan de professionnalisation personnalisé (PPP) est mis en œuvre en remplacement du stage de 6 mois et du stage application 40 heures. Plusieurs actions peuvent être inscrites dans le PPP telles que :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>des stages d'application en exploitation agricole en France ou à l'étranger, d'une durée comprise entre une semaine et 6 mois ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des stages en entreprise, rattachés ou non à une action de formation, en France ou à l'étranger, d'une durée comprise entre une semaine et un mois ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des actions de formation continue, individuelles ou collectives, en présence d'un formateur ou dans le cadre d'une formation à distance ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des actions visant l'obtention d'un diplôme conférant la capacité professionnelle agricole.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les actions relevant du contrat d'appui au projet d'entreprise ou du stage de parrainage peuvent être prises en compte dans le PPP.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une fois le PPP et le projet d'installation validés, le jeune qui s'installe pour la première fois en agriculture peut bénéficier d'une dotation d'installation aux jeunes agriculteurs (DJA),  de prêts bonifiés et de déductions de charges sociales et fiscales.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le montant de la DJA est déterminé en fonction de la zone d'installation du jeune agriculteur (zone de montagne, zones défavorisées, zone de plaine).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le montant de base de la DJA peut être modulé en fonction des trois critères nationaux communs et obligatoires suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>La dimension agroécologique du projet déposé par le bénéficiaire ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Les difficultés d'installation rencontrées lors d'une reprise en dehors du cadre familial ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Le potentiel du projet présenté à générer de la valeur ajoutée et de l'emploi.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Lorsque le bénéficiaire relève des formes d'installation à titre principal ou à titre secondaire, le paiement de la DJA est effectué en 2 versements.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le premier, de <Valeur>80 %</Valeur>  est effectué au moment de la constatation de l'installation comme chef d'exploitation. Le second, de <Valeur>20, %</Valeur> a lieu au cours de la cinquième année, après contrôle de la bonne mise en œuvre du projet.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, en cas d'acquisition progressive de la capacité professionnelle agricole, le premier versement de la dotation est fractionné en 2 parts égales. Une première partie de l'aide est versée dès la constatation de l'installation comme chef d'exploitation. La seconde partie de l'aide est versée dès l'obtention du diplôme, au plus tard 3 années après l'installation comme chef d'exploitation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque le jeune agriculteur relève de l'installation progressive, le paiement de la dotation est effectué en 3 versements.</Paragraphe>
<Paragraphe>La première fraction correspond à <Valeur>50 %</Valeur>  du montant de l'aide. Elle est versée dès la constatation de l'installation comme chef d'exploitation. La seconde fraction, de <Valeur>30 %</Valeur>, est versée à partir de la troisième année après vérification de la bonne mise en œuvre à mi-parcours et de l'atteinte du revenu agricole minimal. La dernière fraction, de <Valeur>20 %</Valeur>, est versée au cours de la cinquième année après vérification de la bonne mise en œuvre du projet.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, en cas d'acquisition progressive de la capacité professionnelle agricole, le premier versement de la dotation est fractionné en 2 parts égales. Une première partie de l'aide est versée dès la constatation de l'installation comme chef d'exploitation. La seconde partie de l'aide est versée dès l'obtention du diplôme, au plus tard 3 années après l'installation comme chef d'exploitation.</Paragraphe>
</Commentaire>
</LienExterneCommente>
<LienExterneCommente>
<Commentaire><Paragraphe> Le dispositif d'aide aux jeunes agriculteurs est modifié. Il peut s'agir d'une dotation jeunes agriculteurs en capital (DJA) ou de prêts bonifiés à moyen terme spéciaux, dont une partie des intérêts peut être prise en charge. Sauf exception, ces aides sont mises en œuvre dans le cadre des programmes de développement rural régionaux. (Avant, le dispositif indiquait que pour bénéficier des aides à l'installation, les candidats devaient justifier de leur capacité à réaliser un projet viable et élaborer un projet global d'installation couvrant les aspects économiques et environnementaux.)</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour bénéficier de l'aide, le candidat à l'installation doit désormais : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>avoir moins de 40 ans,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>être de nationalité française ou européenne,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>s'installer pour la première fois comme chef d'exploitation, à titre individuel ou comme associé exploitant non salarié,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et détenir à la fois un diplôme, titre, ou certificat enregistré au RNCP et un PPP validé par le préfet de département.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les candidats doivent présenter un projet de développement de l'exploitation d'une durée de 4 ans viable et s'installer sur une exploitation répondant à la définition de micro ou petite entreprise et répondant à des exigences minimales et maximales de potentiel de production brute standard (PBS) définies par arrêté ministériel.</Paragraphe>
<Paragraphe>Par dérogation, un candidat en situation d'urgence l'obligeant à s'installer, peut être regardé comme justifiant de la capacité professionnelle agricole si le préfet lui a accordé l'acquisition progressive de cette capacité alors qu'il justifie d'un diplôme, titre ou certificat d'un niveau équivalent au BEPA, au BPA ou d'un diplôme de niveau IV non agricole. Il doit aussi disposer d'un PPP agréé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les engagements du bénéficiaire des aides sont redéfinies. Il doit notamment mettre en œuvre un plan d'entreprise démontrant la viabilité du projet, dans un délai maximal de 9 mois à compter de la décision d'octroi d'aide (24 mois pour le candidat en situation d'urgence à compter de la date de validation ou d'agrément du plan de professionnalisation). En cas d'installation progressive, le bénéficiaire ne doit plus relever, au terme de la quatrième année de réalisation du plan d'entreprise, du régime de protection sociale des personnes non salariées agricoles.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il doit exercer l'activité de chef d'exploitation agricole pendant une durée minimale de 4 ans à compter de la date d'installation. Il doit réaliser les travaux de mise en conformité des équipements repris et satisfaire aux normes minimales requises en matière d'hygiène et de bien-être des animaux.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas d'acquisition progressive de la capacité professionnelle agricole, il doit acquérir le diplôme, titre ou certificat d'un niveau équivalent au brevet d'études professionnelles agricoles ou au brevet professionnel agricole ou d'un diplôme de niveau IV non agricole et valider le PPP dans un délai maximum de 3 ans à compter de la date d'octroi des aides à l'installation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il doit se conformer aux obligations liées aux vérifications et contrôles administratifs relatifs à la mise en œuvre du plan d'entreprise.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il doit tenir pendant 4 ans une comptabilité de gestion conforme aux normes du plan comptable agricole et à la transmettre aux autorités compétentes.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il doit s'installer et réaliser son projet conformément au plan d'entreprise et informer l'autorité compétente des changements dans la mise en œuvre du projet. Il doit respecter les conditions liées aux modulations du montant de la DJA. Il doit maintenir l'objet du prêt pour son objet initial pendant toute la durée de mise en œuvre du plan d'entreprise ou pendant la durée de la bonification du prêt lorsque celle-ci s'achève avant la fin du plan d'entreprise.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les conditions et les montants de revenu varient selon qu'il s'agit d'une installation à titre principal ou secondaire, ou d'une installation progressive.</Paragraphe>
</Commentaire>
</LienExterneCommente>
<LienExterneCommente>
<Commentaire><Paragraphe>La réduction de bénéfice de <Valeur>50 %</Valeur> prévue en faveur des jeunes agriculteurs est réservée aux nouveaux exploitants qui bénéficient d'aides à l'installation et relèvent, de plein droit ou sur option, du régime réel normal ou du régime réel simplifié d'imposition.</Paragraphe>
</Commentaire><LienExterne URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/10392">Abattement sur les bénéfices pour les jeunes agriculteurs</LienExterne>

<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</LienExterneCommente>
<LienExterneCommente>
<Commentaire><Paragraphe>Les collectivités territoriales et les établissements publics de coopération intercommunale (EPCI) à fiscalité propre peuvent accorder un dégrèvement total de leurs parts respectives de taxe foncière non bâtie (TFNB) des parcelles exploitées par les jeunes agriculteurs pour 5 ans maximum.</Paragraphe>
</Commentaire><LienExterne URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/10392">Dégrèvement de la taxe foncière en faveur des jeunes agriculteurs</LienExterne>

<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</LienExterneCommente>
<LienExterneCommente>
<Commentaire><Paragraphe>Le programme pour l'accompagnement et la transmission en agriculture (AITA) prend la suite du PIDIL (programme pour l'installation et le développement des initiatives locales) à partir de l'année 2016, en intégrant également le volant d'actions portant sur la préparation à l'installation.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'objectif de ce nouveau programme est de favoriser l'installation des jeunes agriculteurs et la transmission des exploitations des futurs cédants notamment par le biais d'actions de formation et de conseil, ainsi que d'actions de communication et d'information.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce programme comporte 6 volets :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>L'accueil de tous les porteurs de projet via les points accueil installation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Le conseil à l'installation pour aider à formaliser le projet d'installation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>La préparation à l'installation via la réalisation d'un PPP et les stages constitutifs,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Le suivi du nouvel exploitant durant les premières années suivant l'installation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>L'incitation à la transmission via l'accompagnement individuel des cédants en amont de la transmission et les aides aux propriétaires bailleurs,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>La communication et l'animation.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Commentaire>
</LienExterneCommente><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F23787" audience="Professionnels">
<Titre>Exonérations de cotisations sociales pour les exploitants agricoles</Titre>
<Theme ID="N24267">
<Titre>Ressources humaines</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R16439" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction régionale de l'alimentation, de l'agriculture et de la forêt (DRAAF)</Titre>
<PivotLocal>draf</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://agriculture.gouv.fr/services-deconcentres"/>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R2" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture</Titre>
<PivotLocal>prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033057749" ID="R45132">
<Titre>Décret n°2016-1141 du 22 août 2016 relatif aux aides à l'installation des jeunes agriculteurs</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033057733" ID="R45133">
<Titre>Décret n°2016-1140 du 22 août 2016 relatif à l'organisation de la préparation à l'installation en agriculture</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033057793" ID="R45134">
<Titre>Arrêté du 22 août 2016 relatif aux conditions d'octroi de la dotation aux jeunes agriculteurs</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033057810" ID="R45136">
<Titre>Arrêté du 22 août 2016 relatif au plan de professionnalisation personnalisé</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033057823" ID="R45137">
<Titre>Arrêté du 22 août 2016 relatif à la mise en œuvre des aides à l'installation</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2016/08/cir_41195.pdf" ID="R45192" format="application/pdf" poids="310.2 KB">
<Titre>Circulaire n°DGPE/SDC/2016-651 du 3 août 2016 sur le programme pour l'accompagnement et la transmission en agriculture (AITA)</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R19980" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13425.do" format="application/pdf" poids="140.1 KB" numerocerfa="13425*06" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'aides à l'installation des jeunes agriculteurs</Titre>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source><NoticeLiee ID="R21325" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51195&amp;cerfaFormulaire=13425" numerocerfa="51195#05">Notice explicative pour la demande d'aides à l'installation des jeunes agriculteurs</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R41211" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_15321.do" format="application/pdf" poids="149.1 KB" numerocerfa="15321*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande de paiement de la dotation jeune agriculteur (DJA) - premier acompte</Titre>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source><NoticeLiee ID="R41212" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51973&amp;cerfaFormulaire=15321" numerocerfa="51973#01">Notice d'information pour le paiement de la DJA</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R41213" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_15322.do" format="application/pdf" poids="142.9 KB" numerocerfa="15322*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande de paiement de la dotation jeune agriculteur (DJA) - deuxième acompte</Titre>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source><NoticeLiee ID="R41212" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51973&amp;cerfaFormulaire=15321" numerocerfa="51973#01">Notice d'information pour le paiement de la DJA</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R18247" URL="http://www.repertoireinstallation.com" type="Téléservice">
<Titre>Répertoire à l'installation - Offres de reprise agricoles et rurales</Titre>
<Source ID="R30795">Agence de services et de paiement (ASP)</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R22363" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14459.do" format="application/pdf" poids="230.1 KB" numerocerfa="14459*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande de paiement de la dotation jeune agriculteur (DJA) avant 2015</Titre>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source><NoticeLiee ID="R22364" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaFormulaire=14459&amp;cerfaNotice=51545" numerocerfa="51545#01">Notice d'information pour le paiement de la DJA</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14466" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13706.do" format="application/pdf" poids="86.3 KB" numerocerfa="13706*01" type="Formulaire">
<Titre>Programme pour l'installation des jeunes en agriculture et de développement des initiatives locales - Aide Pidil</Titre>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R21435" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13577.do" format="application/pdf" poids="126.7 KB" numerocerfa="13577*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande de subvention du Pidil pour les actions d'animation, de communication et de repérage des exploitations à transmettre</Titre>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source><NoticeLiee ID="R21436" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaFormulaire=13577&amp;cerfaNotice=51218" numerocerfa="51218#01">Notice d'information pour le Pidil</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R20445" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13583.do" format="application/pdf" poids="139.1 KB" numerocerfa="13583*02" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'aides du Pidil pour les agriculteurs cédants et les propriétaires bailleurs</Titre>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source><NoticeLiee ID="R21455" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaFormulaire=13583&amp;cerfaNotice=51222" numerocerfa="51222#02">Notice d'information pour la demande d'aide au Pidil</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R18251" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/6711-r-sd/taxe-fonciere-sur-les-pnb-parcelles-exploitees-par-des-jeunes-agriculteurs" numerocerfa="10235*02" autrenumero="6711-R-SD" type="Formulaire">
<Titre>Dégrèvement de la taxe foncière sur les propriétés non bâties en faveur des jeunes agriculteurs</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source><NoticeLiee ID="R46410" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/9125">Notice 6711-N-SD : Taxe foncière sur les PNB, parcelles exploitées par des jeunes agriculteurs. -</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R46103" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_15630.do" format="application/pdf" poids="156.2 KB" numerocerfa="15630*01" type="Formulaire">
<Titre>Formulaire de demande de modification du projet d'installation - Aide à l'installation</Titre>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source>
</ServiceEnLigne>
</Publication>
