<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22399" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Taux réduit de TVA dans la restauration</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Fiscalité</dc:subject>
<dc:description>Les ventes réalisées dans les cafés et restaurants sont, selon les cas, soumises aux différents taux réduits de la taxe sur la valeur ajoutée (TVA) de 5,5 %, ou 10 %.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-01-11</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F22399</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006191654&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/2033-PGP.html</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N13445</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Commerçant</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau>
<Niveau ID="N13445">Taxe sur la valeur ajoutée (TVA)</Niveau>
<Niveau ID="F22399" type="Fiche d'information">Taux réduit de TVA dans la restauration</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N10736">Impôts liés au chiffre d'affaires</SousThemePere><DossierPere ID="N13445">
<Titre>Taxe sur la valeur ajoutée (TVA)</Titre><SousDossier ID="N13445-1">
<Titre>Taux applicables</Titre>
<Fiche ID="F23567">Application des différents taux de TVA</Fiche>
<Fiche ID="F22399">Restauration et débits de boisson</Fiche>
<Fiche ID="F23568">Travaux de rénovation d'un logement</Fiche>
<Fiche ID="F20558">Vente en détaxe aux touristes</Fiche>
<Fiche ID="F20781">Secteur culturel (œuvres d'art et spectacles vivants)</Fiche>
<Fiche ID="F32113">Droits d'auteur</Fiche>
<Fiche ID="F31596">Services à la personne</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N13445-2">
<Titre>Déclaration de la TVA</Titre>
<Fiche ID="F23566">Déclaration et paiement de la TVA</Fiche>
<Fiche ID="F21746">Franchise en base de TVA</Fiche>
<Fiche ID="F23569">Déduction de la TVA sur les achats professionnels</Fiche>
<Fiche ID="F24026">Contributions et taxes assimilées à la TVA</Fiche>
<Fiche ID="F31983">Autoliquidation de la TVA en cas de sous-traitance dans le BTP</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N13445-3">
<Titre>Commerce international et TVA</Titre>
<Fiche ID="F33340">TVA applicable aux échanges européens</Fiche>
<Fiche ID="F23570">Numéro de TVA intracommunautaire</Fiche>
<Fiche ID="F31673">Remboursement de la TVA intracommunautaire</Fiche>
<Fiche ID="F33167">Autoliquidation de la TVA due à l'importation</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Taux applicables</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Les ventes réalisées dans les cafés et restaurants sont, selon les cas, soumises aux différents taux réduits de la taxe sur la valeur ajoutée (TVA) de 5,5 %, ou 10 %.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Établissements concernés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les différents taux réduits de TVA sont applicables aux :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>établissements de restauration ou débits de boissons : restaurant traditionnel, restauration rapide, brasserie, cafétéria, traiteur avec service à table, bar, café, etc.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>espaces de consommation situés dans un établissement de spectacles (théâtre, cabaret, cinéma, etc.), un musée, un espace sportif, un centre commercial, une station service, une discothèque, etc.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>grandes surfaces alimentaires, vendeurs ambulants ou à la criée, marchés alimentaires,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>distributeurs automatiques de boissons ou produits alimentaires,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>services de restauration à bord de trains ou de bateaux,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>pensions et demi-pensions hôtelières, notamment le petit-déjeuner inclus dans le prix de la nuitée.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Taux réduit ou intermédiaire ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'application de l'un des 2 taux dépend du fait que les produits alimentaires concernés sont destinés à une <MiseEnEvidence>consommation immédiate ou pas</MiseEnEvidence>,
      indépendamment de leur lieu de vente et du type de vente (à emporter, à livrer ou à consommer sur place), y compris dans les distributeurs automatiques :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>produits vendus pour une consommation immédiate : taux réduit de 10 %</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>produits conditionnés dans des contenants permettant leur conservation, donc une consommation différée : taux réduit de 5,5 %</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Par exemple, les glaces vendues à l'unité non conditionnées (notamment en cornet, pot individuel ou sous forme d'esquimau) sont soumises au taux  de 10 %, alors que les glaces vendues conditionnées sont taxées à 5,5 %.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans une boulangerie, les sandwichs ou salades vendues avec assaisonnement et couverts, étant considérés comme de consommation immédiate, sont taxables à 10 %, alors que le pain, les viennoiseries et pâtisseries, étant considérés comme à consommation différée, sont soumis au taux de 5,5 %.</Paragraphe>
<Paragraphe>Un plateau de fruits de mer à emporter ou à livrer est taxé à 5,5 %, ou à 10 % si les coquillages sont ouverts et sont à consommation immédiate.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Boissons</Paragraphe>
</Titre><Image LienPublication="I1136.png" langue="fr" poids="215.84" format="image/png" type="Image" redimensionnable="non">
</Image>
<Paragraphe>Taux de TVA applicables aux boissons :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>à 5,5 % pour les boissons non alcoolisées (y compris l'eau) servies dans des contenants permettant leur conservation (bouteilles, cannettes, briques...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à 10 % pour les boissons non alcoolisées (y compris l'eau) à emporter pour une consommation immédiate, servies dans des contenants ne permettant pas leur conservation (gobelets, tasses en carton ou plastique...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à 10 % pour les boissons alcooliques à consommer sur place en Corse (ventes dans les restaurants et débits de boissons),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à 20 % pour les boissons alcoolisées : à emporter, à livrer (y compris en Corse) ou à consommer sur place (sauf en Corse).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Prestation de traiteur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le taux intermédiaire de 10 % s'applique aux produits vendus par un charcutier-traiteur par exemple, en association avec un service (fourniture de salle, de matériel, de personnel, liée à la vente de la nourriture). La  prestation de traiteur à domicile ou dans une salle louée pour une fête privée par exemple est considérée comme un service de consommation sur place.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant, le taux de 10 % s'applique uniquement sur le prix de la nourriture. Les prestations de mise à disposition d'hôtesses, de vestiaire, de voiturier et de chauffeur, d'animation ou de location de salle et d'équipement, associée  à des prestations d'entretien ou de nettoyage, relèvent du taux normal.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si la prestation est facturée globalement (nourriture à consommer sur place et services), les taux de TVA doivent être ventilés.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Calcul avec une formule</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si la vente est composée d'éléments ayant des taux de TVA différents (une formule avec une entrée, un plat et un verre de vin par exemple), faisant l'objet d'une facturation globale et forfaitaire, le restaurateur répartit les recettes correspondant à chaque taux.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si la ventilation n'est pas effectuée, la totalité de la facture est soumise au taux de TVA le plus élevé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans le cas d'une formule tout compris, le restaurateur peut ventiler le prix du menu en proportion du prix de revient de chaque élément (vin, entrée, dessert, etc.). Il établit d'abord le rapport entre le prix hors taxe (HT) à la carte des produits relevant du taux réduit par rapport au prix total (HT) qui aurait été facturé à la carte, puis il applique le résultat au prix HT du menu pour déterminer la fraction du prix HT du menu relevant du taux réduit.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F32101" audience="Professionnels">
<Titre>Taxation des boissons</Titre>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R15019" type="Local personnalisable">
<Titre>Service en charge des impôts (trésorerie, centre des impôts fonciers...)</Titre>
<PivotLocal>centre_impots</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.impots.gouv.fr/portal/dgi/public/contacts?pageId=contacts&amp;sfid=07#services"/>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006191654&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R22410">
<Titre>Code général des impôts : articles 278-0 bis à 279 bis</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/2033-PGP.html" ID="R42462">
<Titre>Bofip n°BOI-TVA-LIQ-30-10-10 sur le taux réduit de TVA sur la restauration</Titre>
</Reference>
</Publication>
