<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22494" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Commerçant ou artisan étranger</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Création - Modification - Cessation</dc:subject>
<dc:description>Une personne de nationalité étrangère (non ressortissant européen), qui souhaite exercer une activité commerciale, industrielle, artisanale ou autre profession non salariée sur le territoire français pendant plus de 3 mois, doit être titulaire d'une carte de séjour temporaire autorisant l'exercice d'une activité professionnelle, qui a remplacé la carte d'identité de commerçant étranger.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de l'intérieur</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-11-03</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F22494</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000020040148&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006335073&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006335087&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006163232&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000006180219&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000025100779&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006180228&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006163266&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033318595</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N16178</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Artisan, Commerçant</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24264">Création - Modification - Cessation</Niveau>
<Niveau ID="N16178">Formalités de la création d'entreprise</Niveau>
<Niveau ID="F22494" type="Fiche d'information">Commerçant ou artisan étranger</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24264">
<Titre>Création - Modification - Cessation</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31375">Création d'entreprise</SousThemePere><DossierPere ID="N16178">
<Titre>Formalités de la création d'entreprise</Titre><SousDossier ID="N16178-1">
<Titre>Commerçant</Titre>
<Fiche ID="F22632">Ouverture d'un commerce</Fiche>
<Fiche ID="F23573">Gérance d'un commerce</Fiche>
<Fiche ID="F22537">Franchise</Fiche>
<Fiche ID="F22494">Commerçant ou artisan étranger</Fiche>
<Fiche ID="F23962">Vendeur à domicile</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N16178-2">
<Titre>Autres statuts</Titre>
<Fiche ID="F23264">Auto-entrepreneur</Fiche>
<Fiche ID="F23887">Artisan</Fiche>
<Fiche ID="F23458">Profession libérale</Fiche>
<Fiche ID="F31498">Entreprise individuelle à responsabilité limitée (EIRL)</Fiche>
<Fiche ID="F32266">Conjoint du chef d'entreprise</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N16178-3">
<Titre>Autres secteurs d'activités</Titre>
<Fiche ID="F23633">Entreprise de services à la personne</Fiche>
<Fiche ID="F19087">Formateur ou organisme de formation</Fiche>
<Fiche ID="F33830">Société de domiciliation d'entreprise</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Commerçant</SousDossierPere><Avertissement ID="R43960" date="2016-05-26">
<Titre>Ne concerne pas les Européens</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>La procédure décrite dans cette page ne concerne pas les  ressortissants  de <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen (EEE)</LienIntra> et de la Suisse, qui peuvent <LienInterne LienPublication="F2651" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">s'installer et travailler librement en France,</LienInterne> seuls ou accompagnés de leur famille. </Paragraphe>
			</Texte>
</Avertissement>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Une personne de nationalité étrangère (non ressortissant européen), qui souhaite exercer une activité commerciale, industrielle, artisanale ou autre profession non salariée sur le territoire français pendant plus de 3 mois, doit être titulaire d'une carte de séjour temporaire autorisant l'exercice  d'une activité professionnelle, qui a remplacé la carte d'identité de commerçant étranger.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Étranger résidant hors de France</Titre>
<Texte><Paragraphe>Un commerçant ou un artisan étranger (non ressortissant européen), qui souhaite venir exercer son activité en France, doit d'abord obtenir un visa de long séjour pour entrer en France, puis demander une carte de séjour temporaire autorisant l'exercice d'une activité professionnelle. </Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande de visa long séjour</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le commerçant ou l'artisan qui a l'intention de venir exercer une activité non salariée en France doit demander un visa long séjour «CESEDA L.313-10 2°» auprès du consulat français compétent dans son pays.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce visa porte la mention <Citation>carte de séjour à solliciter dans les 2 mois suivant l'arrivée</Citation>. Il permet d'entrer en France et d'obtenir une carte de séjour en préfecture.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il est valide pendant 3 mois.</Paragraphe>
<Paragraphe>La demande doit être accompagnée des documents suivants (original + photocopie) :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>3 formulaires de demande de visa de long séjour <LienInterne LienPublication="R1475" type="Formulaire" audience="Professionnels">cerfa n°14571*04</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>4 <LienInterne LienPublication="F10619" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">photos</LienInterne> de face, tête nue, de format 3,5 x 4,5 cm, récentes et parfaitement ressemblantes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>original du passeport en cours de validité + 2 photocopies des pages contenant les données personnelles,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>formulaire de demande de carte de séjour <LienInterne LienPublication="R43962" type="Formulaire" audience="Professionnels">cerfa n°13473*01</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>extrait du casier judiciaire ou pièce équivalente du pays dont  le demandeur est ressortissant,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> déclaration sur l'honneur de non-condamnation pour les autres pays dans lesquels le demandeur a résidé pendant les 10 dernières années,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> déclaration sur l'honneur de non-faillite dans le pays d'origine et pour les autres pays dans lesquels le demandeur a résidé pendant les 10 dernières années,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>quitus fiscal si le demandeur a résidé en France et l'a quittée depuis moins de 4 ans,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le cas échéant, les pièces justificatives relatives à la capacité du demandeur à exercer l'activité commerciale, industrielle ou artisanale envisagée.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Toute demande de visa doit être accompagnée du  <LienInterne LienPublication="F18141" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">paiement de frais de dossier</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le visa est refusé ou le voyage annulé, les frais de dossier payés
      
      ne sont pas remboursés.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Votre passeport doit être valable au minimum 3 mois après la date d'expiration du visa. Si la validité du passeport est insuffisante, la demande de visa est refusée.</Paragraphe>
</Attention><Paragraphe>Si vous souhaitez demander un visa de long séjour, vous devez vous adresser aux autorités consulaires françaises dans votre pays de résidence.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R2750" type="Local personnalisable">
<Titre>Ambassade ou consulat français à l'étranger</Titre>
<PivotLocal>ambassade_france_etranger</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/le-ministere-et-son-reseau/annuaires-et-adresses-du-maedi/ambassades-et-consulats-francais-a-l-etranger/"/>
</OuSAdresser>


</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande initiale de carte de séjour temporaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une fois le visa obtenu, dans les 2 mois de l'arrivée en France, la personne doit demander la délivrance d'une carte de séjour, valable 1 an, portant la mention de la profession exercée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une visite médicale préalable est obligatoire et gratuite. Elle est assurée par un médecin de l'<LienInterne LienPublication="R31171" type="Acronyme">Ofii</LienInterne> ou agréé par l'Ofii.</Paragraphe>
<Paragraphe>Un <LienInterne LienPublication="F15763" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">récépissé de demande de carte de séjour</LienInterne> est délivré gratuitement, lors du dépôt du dossier en préfecture. Il vaut autorisation de travailler et notamment d'engager les démarches d'immatriculation de l'entreprise.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'obtention de la carte temporaire mention <Expression>commerçant</Expression>, <Expression>industriel</Expression> ou <Expression>artisan</Expression> a lieu après immatriculation au Registre du commerce et des sociétés (RCS) pour un <LienInterne LienPublication="F22632" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">commerçant</LienInterne> ou au Répertoire des métiers (RM) pour un <LienInterne LienPublication="F23887" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">artisan</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le silence gardé pendant plus de 4 mois sur une demande de titre de séjour vaut décision implicite de rejet.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions d'obtention</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'étranger qui demande une carte de séjour temporaire pour exercer une activité commerciale, industrielle ou artisanale doit justifier :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'une activité viable sur le plan économique ou, s'il intègre une entreprise existante, de sa capacité à lui verser une rémunération suffisante (au moins égale au Smic),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>d'une activité compatible avec la sécurité, la salubrité et la tranquillité publique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>du respect des obligations de cette profession (conditions de diplômes ou d'expérience professionnelle,
		par exemple),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de <LienInterne LienPublication="F31194" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">l'absence de condamnation ou d'interdiction d'exercice</LienInterne>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Coût de la carte de séjour</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La première délivrance de la carte de séjour temporaire est payante : <Valeur>269 €</Valeur> (taxe + droit de timbre de <Valeur>19 €</Valeur>).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le droit de timbre et la taxe doivent être réglés par <LienInterne LienPublication="F33071" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">timbres fiscaux ordinaires</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le justificatif d'acquittement du droit de timbre et de la taxe est demandé lors de la remise de la carte. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Pièces justificatives</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Documents personnels</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le professionnel doit se présenter à la préfecture de département avec les justificatifs suivants  (original + photocopie) :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> état civil :  extrait d'acte de naissance ou copie intégrale de l'acte de naissance  (si le demandeur est marié ou divorcé et ne dispose pas d'un passeport mentionnant son nouveau nom, copie de l'acte de mariage ou de l'acte de divorce)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> passeport en cours de validité muni du visa pour un séjour d'une durée supérieure à 3 mois pour l'exercice d'une activité commerciale, industrielle ou artisanale,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>domicile : acte de propriété, bail de location (accompagné d'une copie de la pièce d'identité du bailleur) ou  attestation sur l'honneur d'hébergement du logeur (accompagnée d'une quittance d'électricité ou de gaz de moins de 3 mois au nom de ce dernier et d'une copie de sa pièce d'identité)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> certificat médical délivré par un médecin de l'Ofii ou agréé par l'Ofii,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>3 <LienInterne LienPublication="F10619" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">photos</LienInterne> de face, tête nue, de format 3,5 x 4,5 cm, récentes et parfaitement ressemblantes.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Tous les documents doivent être présentés en original avec photocopie et rédigés en français. Les documents rédigés en langue étrangère doivent être obligatoirement traduits en français par un <LienInterne LienPublication="F12956" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">traducteur agréé</LienInterne>.</Paragraphe>
</ASavoir>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Documents liés à l'activité</Paragraphe>
</Titre><Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>présentation sur papier libre du projet, accompagnée d'un budget prévisionnel pluriannuel,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> justificatif de l'engagement de cautionnement pris par un établissement de crédit ou une entreprise d'assurance agréée pour se porter caution et ayant leur siège en France, ou une attestation de solde créditeur d'un compte au nom du demandeur ouvert auprès d'un établissement de crédit ayant son siège social en France,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>en cas de création d'activité (ou création d'une société de droit français) :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>copie de la promesse de bail commercial, ou du contrat de sous-location, portant mention de l'activité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> éventuellement, copie de l'autorisation du propriétaire des locaux ou de toute autre pièce relative aux locaux affectés à l'activité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>s'il s'agit d'un entrepreneur individuel, copie du contrat de domiciliation, le cas échéant,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>s'il s'agit d'une société, copie du projet de statuts de la société faisant apparaître la répartition du capital social, copie de la promesse de bail commercial portant mention de l'activité ou du contrat de sous-location portant mention de l'activité et éventuellement de l'autorisation du propriétaire des locaux ou de toute autre pièce relative aux locaux affectés à l'activité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>s'il s'agit d'une société de droit français, filiale d'une société étrangère, ou d'un établissement d'une personne morale étrangère, justificatif de la nomination ou, éventuellement, lettre d'intention de l'organe compétent pour la nomination, et  copie des statuts de la personne morale de droit étranger, une copie de la promesse de bail commercial portant mention de l'activité ou du contrat de sous-location portant mention de l'activité et éventuellement de l'autorisation du propriétaire des locaux ou de toute autre pièce relative aux locaux affectés à l'activité, copie du projet de statuts de la société faisant apparaître le projet de répartition du capital social,</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>S'il s'agit d'un établissement d'une personne morale étrangère, justificatif de nomination ou une lettre d'intention de l'organe compétent pour la nomination, copie des statuts de la personne morale de droit étranger,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
</Liste>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>en cas de reprise d'un fonds de commerce, copie de la promesse ou du contrat de vente du fonds,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>en cas de location-gérance :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> copie de la promesse ou du contrat de location-gérance,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> extrait de l'inscription au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne> ou au répertoire des métiers du précédent exploitant (<LienInterne LienPublication="F21000" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">Comment se procurer un extrait K ou Kbis ?</LienInterne>)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>copie du bail établi au nom du propriétaire du fonds.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
</Liste>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Cas général </Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R2" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture</Titre>
<PivotLocal>prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>

											
												<OuSAdresser ID="R14145" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Sous-préfecture</Titre>
<PivotLocal>sous_pref</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>

											<Attention>
<Titre>Attention</Titre>
												<Paragraphe> il n'est pas possible d'effectuer les démarches dans certaines sous-préfectures.</Paragraphe>
											</Attention>
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>À Paris </Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R42203" type="Local personnalisable">
<Titre>Préfecture de police de Paris - Service des titres de séjour</Titre>
<PivotLocal>paris_ppp_titre_sejour</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.prefecturedepolice.interieur.gouv.fr/Demarches/Particulier/Ressortissants-etrangers/Titre-de-sejour/Nous-contacter-Titre-de-sejour"/>
</OuSAdresser>

											
</Cas>
</BlocCas>


</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Étranger résidant déjà en France</Titre>
<Texte><Paragraphe>Une personne de nationalité étrangère (non-ressortissant européen), résidant régulièrement  en France qui souhaite y exercer une activité commerciale, industrielle ou artisanale, doit obtenir une carte de séjour temporaire autorisant l'exercice d'une activité professionnelle. En cas de détention d'une carte de séjour d'artiste, d'étudiant ou de salarié, n'autorisant pas à exercer une activité commerciale, industrielle ou artisanale, un changement de statut, et donc de mention, doit être demandé.</Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Il est nécessaire de demander en préfecture la délivrance d'une carte de séjour, valable 1 an, portant la mention de la profession exercée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Un <LienInterne LienPublication="F15763" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">récépissé de demande de carte de séjour</LienInterne> est délivré gratuitement, lors du dépôt du dossier en préfecture. Il n'autorise pas à travailler, ni à engager les démarches d'immatriculation de l'entreprise, qui  ne peuvent être effectuées que lorsqu'un nouveau récépissé est délivré après décision favorable du préfet à la demande de titre de séjour. </Paragraphe>
<Paragraphe>L'obtention de la carte temporaire mention <Expression>commerçant</Expression>, <Expression>industriel</Expression> ou <Expression>artisan</Expression> a lieu après immatriculation au Registre du commerce et des sociétés (RCS) pour un <LienInterne LienPublication="F22632" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">commerçant</LienInterne> ou au Répertoire des métiers (RM) pour un <LienInterne LienPublication="F23887" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">artisan</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le silence gardé pendant plus de 4 mois sur une demande de titre de séjour vaut décision implicite de rejet.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Cette obligation ne s'applique pas aux personnes titulaires en métropole d'une carte de résident ou d'une carte de séjour temporaire (CST) mention <Citation>vie privée et familiale</Citation> ou <Citation>compétences et talents</Citation>, en cours de validité, qui permettent déjà  d'exercer la profession de son choix. </Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions d'obtention</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'étranger qui demande une carte de séjour temporaire pour exercer une activité commerciale, industrielle ou artisanale doit justifier :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'une activité viable sur le plan économique ou, s'il intègre une entreprise existante, de sa capacité à lui verser une rémunération suffisante (au moins égale au Smic),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>d'une activité compatible avec la sécurité, la salubrité et la tranquillité publique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>du respect des obligations de cette profession (conditions de diplômes ou d'expérience professionnelle,
		par exemple),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de <LienInterne LienPublication="F31194" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">l'absence de condamnation ou d'interdiction d'exercice</LienInterne>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Coût de la carte de séjour</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le changement de mention (ou le renouvellement) de la carte de séjour temporaire est payant : <Valeur>269 €</Valeur> (taxe + droit de timbre de <Valeur>19 €</Valeur>).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le droit de timbre et la taxe doivent être réglés par <LienInterne LienPublication="F33071" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">timbres fiscaux ordinaires</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le justificatif d'acquittement du droit de timbre et de la taxe est demandé lors de la remise de la carte. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Pièces justificatives</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le professionnel doit se présenter à la préfecture de département avec les justificatifs suivants  (original + photocopie) :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> titre de séjour en cours de validité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> passeport en cours de validité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>domicile : acte de propriété, bail de location (accompagné d'une copie de la pièce d'identité du bailleur) ou attestation sur l'honneur d'hébergement du logeur (accompagnée d'une quittance d'électricité ou de gaz de moins de 3 mois au nom de ce dernier et d'une copie de sa pièce d'identité)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>formulaire de demande de carte de séjour <LienInterne LienPublication="R43962" type="Formulaire" audience="Professionnels">cerfa n°13473*01</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>déclaration sur l'honneur de non-condamnation pour les autres pays dans lesquels le demandeur a, le cas échéant, résidé pendant les 10 dernières années.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>déclaration sur l'honneur de non-faillite dans le pays d'origine et pour les autres pays dans lesquels le demandeur a, le cas échéant, résidé pendant les 10 dernières années,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>bordereau de situation fiscale relatif au paiement de l'impôt sur le revenu en France,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> pièces justificatives relatives à la capacité du demandeur à exercer l'activité commerciale, industrielle ou artisanale envisagée,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>3 <LienInterne LienPublication="F10619" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">photos</LienInterne> de face, tête nue, de format 3,5 x 4,5 cm, récentes et parfaitement ressemblantes.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Tous les documents doivent être présentés en original avec photocopie et rédigés en français. Les documents rédigés en langue étrangère doivent être obligatoirement traduits en français par un <LienInterne LienPublication="F12956" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">traducteur agréé</LienInterne>.</Paragraphe>
</ASavoir><BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Cas général </Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R2" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture</Titre>
<PivotLocal>prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>

											
												<OuSAdresser ID="R14145" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Sous-préfecture</Titre>
<PivotLocal>sous_pref</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>

											<Attention>
<Titre>Attention</Titre>
												<Paragraphe> il n'est pas possible d'effectuer les démarches dans certaines sous-préfectures.</Paragraphe>
											</Attention>
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>À Paris </Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R42203" type="Local personnalisable">
<Titre>Préfecture de police de Paris - Service des titres de séjour</Titre>
<PivotLocal>paris_ppp_titre_sejour</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.prefecturedepolice.interieur.gouv.fr/Demarches/Particulier/Ressortissants-etrangers/Titre-de-sejour/Nous-contacter-Titre-de-sejour"/>
</OuSAdresser>

											
</Cas>
</BlocCas>


</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Renouvellement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour le renouvellement d'une carte de séjour temporaire permettant de poursuivre l'exercice de la même activité commerciale, industrielle ou artisanale, le professionnel doit, <MiseEnEvidence>2 mois</MiseEnEvidence> avant l'expiration de son titre de séjour, prendre rendez-vous en préfecture avec les justificatifs suivants  (original + photocopie) :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> titre de séjour en cours de validité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>passeport en cours de validité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>domicile : acte de propriété, bail de location (accompagné d'une copie de la pièce d'identité du bailleur) ou attestation sur l'honneur d'hébergement du logeur (accompagnée d'une quittance d'électricité ou de gaz de moins de 3 mois au nom de ce dernier et d'une copie de sa pièce d'identité),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>3 <LienInterne LienPublication="F10619" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">photos</LienInterne> de face, tête nue, de format 3,5 x 4,5 cm, récentes et parfaitement ressemblantes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>avis d'imposition sur le revenu, le cas échéant,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si le demandeur a le statut de salarié, les fiches de salaire des 3 derniers mois ou, en l'absence d'avis d'imposition, des 12 derniers mois,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si le demandeur n'a pas le statut de salarié, un extrait du livre de compte établissant la rémunération versée au cours des 3 derniers mois ou, en l'absence d'avis d'imposition, des 12 derniers mois,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si l'activité a été créée par le demandeur :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>copie du contrat de bail ou de domiciliation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>bordereau de situation fiscale de l'entreprise (P 237), qui atteste que vous êtes à jour du <LienInterne LienPublication="R14668" type="Téléservice" audience="Professionnels">paiement de vos impôts</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> attestation d'assurance portant sur le local occupé, sur le véhicule ou sur tout autre bien nécessaire à l'activité,</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>avis d'imposition sur le revenu,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> Si le demandeur a le statut de salarié, les fiches de salaire des 3 derniers mois ou, en l'absence d'avis d'imposition, des 12 derniers mois,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Si le demandeur n'a pas le statut de salarié, un extrait du livre de compte établissant la rémunération versée au cours des trois derniers mois ou, en l'absence d'avis d'imposition, des douze derniers mois.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Pour continuer de participer à une activité ou une entreprise existante :</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> avis d'imposition sur le revenu, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Si le demandeur a le statut de salarié, les fiches de salaire des trois derniers mois ou, en l'absence d'avis d'imposition, des douze derniers mois ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Si le demandeur n'a pas le statut de salarié, un extrait du livre de compte établissant la rémunération versée au cours des trois derniers mois ou, en l'absence d'avis d'imposition, des douze derniers mois.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
</Liste>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le renouvellement de la carte de séjour temporaire est payant : <Valeur>269 €</Valeur> (taxe + droit de timbre de <Valeur>19 €</Valeur>).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le droit de timbre et la taxe doivent être réglés par <LienInterne LienPublication="F33071" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">timbres fiscaux ordinaires</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le justificatif d'acquittement du droit de timbre et de la taxe est demandé lors de la remise de la carte. </Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Tous les documents doivent être présentés en original avec photocopie et rédigés en français. Les documents rédigés en langue étrangère doivent être obligatoirement traduits en français par un <LienInterne LienPublication="F12956" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">traducteur agréé</LienInterne>.</Paragraphe>
</ASavoir><BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Cas général </Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R2" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture</Titre>
<PivotLocal>prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>

											
												<OuSAdresser ID="R14145" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Sous-préfecture</Titre>
<PivotLocal>sous_pref</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>

											<Attention>
<Titre>Attention</Titre>
												<Paragraphe> il n'est pas possible d'effectuer les démarches dans certaines sous-préfectures.</Paragraphe>
											</Attention>
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>À Paris </Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R42203" type="Local personnalisable">
<Titre>Préfecture de police de Paris - Service des titres de séjour</Titre>
<PivotLocal>paris_ppp_titre_sejour</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.prefecturedepolice.interieur.gouv.fr/Demarches/Particulier/Ressortissants-etrangers/Titre-de-sejour/Nous-contacter-Titre-de-sejour"/>
</OuSAdresser>

											
</Cas>
</BlocCas>


</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F22632" audience="Professionnels">
<Titre>Ouverture d'un commerce</Titre>
<Theme ID="N24264">
<Titre>Création - Modification - Cessation</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F23887" audience="Professionnels">
<Titre>Déclaration d'activité d'un artisan</Titre>
<Theme ID="N24264">
<Titre>Création - Modification - Cessation</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R2750" type="Local personnalisable">
<Titre>Ambassade ou consulat français à l'étranger</Titre>
<Complement>Pour obtenir le visa de long séjour</Complement>
<PivotLocal>ambassade_france_etranger</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/le-ministere-et-son-reseau/annuaires-et-adresses-du-maedi/ambassades-et-consulats-francais-a-l-etranger/"/>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R2" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture</Titre>
<Complement>Pour obtenir la carte de séjour (sauf à Paris)</Complement>
<PivotLocal>prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R42203" type="Local personnalisable">
<Titre>Préfecture de police de Paris - Service des titres de séjour</Titre>
<Complement>Pour obtenir la carte de séjour (uniquement à Paris)</Complement>
<PivotLocal>paris_ppp_titre_sejour</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.prefecturedepolice.interieur.gouv.fr/Demarches/Particulier/Ressortissants-etrangers/Titre-de-sejour/Nous-contacter-Titre-de-sejour"/>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000020040148&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158" ID="R17174">
<Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles L311-13 à L311-18</Titre>
<Complement>Taxes et droit de timbre</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006335073&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158" ID="R2690">
<Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : article L313-10</Titre>
<Complement>Carte de séjour temporaire autorisant l'exercice d'une activité professionnelle</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006335087&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006163232&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158" ID="R42175">
<Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles L314-3 et L314-5 à L314-6-1</Titre>
<Complement>Carte de résident donnant droit à exercer toute profession</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000006180219&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158" ID="R34657">
<Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles R311-1 à R311-3</Titre>
<Complement>Demandes de titre de séjour</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000025100779&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158" ID="R19004">
<Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles D311-18-1 à D311-18-3</Titre>
<Complement>Taxe pour la carte de séjour</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006180228&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158" ID="R43959">
<Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles R313-16 à R313-17</Titre>
<Complement>Carte de séjour temporaire autorisant l'exercice d'une activité professionnelle</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006163266&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070158" ID="R41446">
<Titre>Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : articles R313-35 à R313-38</Titre>
<Complement>Renouvellement de la carte de séjour temporaire</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033318595" ID="R45675">
<Titre>Arrêté du 28 octobre 2016 relatif aux pièces à produire pour la demande de la carte de séjour temporaire ou pluriannuelle "entrepreneur/profession libérale" ou pluriannuelle "passeport talent"</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R1475" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14571.do" format="application/pdf" poids="248.3 KB" numerocerfa="14571*05" type="Formulaire">
<Titre>Demande de visa pour un long séjour en France</Titre>
<Source ID="R30604">Ministère en charge des affaires étrangères</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R43962" URL="http://www.ambafrance-cn.org/IMG/pdf/cerfa_13473_01.pdf" format="application/pdf" poids="101.2 KB" numerocerfa="13473*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande de carte de séjour temporaire autorisant l'exercice d'une activité commerciale, industrielle ou artisanale</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41908" URL="http://www.rsi.fr/fileadmin/mediatheque/.Espace_telechargement/Crea_entreprise/s-installer_en_france.pdf" audience="Professionnels">
<Titre>Ressortissant étranger : s'installer en France en tant que travailleur indépendant</Titre>
<Source ID="R30625">Caisse nationale du régime social des indépendants (RSI)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R42218">
<Titre>Pays de l'Espace économique européen (EEE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Royaume-Uni, Slovaquie, Slovénie, Suède.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Abreviation ID="R31171" type="Acronyme">
<Titre>Ofii</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Office français de l'immigration et de l'intégration</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24403" type="Sigle">
<Titre>RCS</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Registre du commerce et des sociétés</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F31194" audience="Professionnels">Quelles sont les conditions juridiques pour exercer une activité commerciale ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F10619" audience="Professionnels">Quelles photos sont admises pour une demande de titre d'identité ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F18141" audience="Professionnels">Combien coûte un visa pour entrer en France ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F15763" audience="Professionnels">Qu'est-ce qu'un récépissé de demande de titre de séjour ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F33071" audience="Professionnels">Étranger en France : comment acheter un timbre fiscal ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F12956" audience="Professionnels">Où obtenir la liste des traducteurs agréés ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F33052" audience="Professionnels">Demande de carte de séjour : quel justificatif de domicile ?</QuestionReponse>

</Publication>
