<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22532" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Cession de fonds de commerce ou de clientèle : formalités</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Création - Modification - Cessation</dc:subject>
<dc:description>La vente d'un fonds de commerce ou de clientèle commerciale ou civile (pour les notaires, architectes, médecins, etc.) est soumise à des mentions obligatoires, des formalités d'enregistrement et au paiement de droits de mutation. Un fonds de commerce est un ensemble d'éléments utilisés pour l'exploitation d'une activité commerciale ou industrielle. Ces éléments sont souvent inséparables et constituent la valeur du fonds.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la justice</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-05</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F22532</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006161257&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000029315674&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006197310&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do;jsessionid=089C80A1AFAEFD4332CA306578BA1121.tpdila21v_2?idArticle=JORFARTI000033385392&amp;cidTexte=JORFTEXT000033385368</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N16594</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Artisan, Commerçant, Profession libérale</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24264">Création - Modification - Cessation</Niveau>
<Niveau ID="N16594">Cessation, transmission et reprise d'entreprise</Niveau>
<Niveau ID="F22532" type="Fiche d'information">Cession de fonds de commerce ou de clientèle : formalités</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24264">
<Titre>Création - Modification - Cessation</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31376">Modification - Cessation</SousThemePere><DossierPere ID="N16594">
<Titre>Cessation, transmission et reprise d'entreprise</Titre><SousDossier ID="N16594-1">
<Titre>Cessation d'activité</Titre>
<Fiche ID="F23744">Déclaration d'une cessation d'activité</Fiche>
<Fiche ID="F32703">Cessation temporaire d'activité ou mise en sommeil d'une entreprise</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N16594-2">
<Titre>Cession de fonds de commerce</Titre>
<Fiche ID="F22532">Formalités de cession</Fiche>
<Fiche ID="F23507">Déclarations fiscales</Fiche>
<Fiche ID="F31427">Cession d'une entreprise aux salariés : exonérations pour les cédants</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N16594-3">
<Titre>Transmission</Titre>
<Fiche ID="F23891">Transmission ou reprise d'une entreprise</Fiche>
<Fiche ID="F32307">Transmission d'entreprise : exonération de la plus-value professionnelle</Fiche>
<Fiche ID="F23670">Transmission d'une exploitation agricole</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N16594-4">
<Titre>Reprise</Titre>
<Fiche ID="F31837">Réductions et exonérations fiscales pour les repreneurs d'entreprise</Fiche>
<Fiche ID="F31406">Reprise d'entreprise par transformation en Scop</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Cession de fonds de commerce</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>La vente d'un fonds de commerce ou de clientèle  commerciale ou civile (pour les notaires, architectes, médecins, etc.) est soumise à des mentions obligatoires, des formalités d'enregistrement  et au paiement de droits de mutation. Un fonds de commerce est un ensemble d'éléments utilisés pour l'exploitation d'une activité commerciale ou industrielle. Ces éléments sont souvent inséparables et constituent la valeur du fonds. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Éléments cédés à l'acquéreur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Sont compris dans la vente du fonds de commerce :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les éléments incorporels (biens ou valeurs immatériels) : clientèle, enseigne, nom commercial, <LienIntra LienID="R37970" type="Définition de glossaire">droit au bail</LienIntra>, contrats de travail, d'assurance et d'édition, enseigne, droits de propriété littéraire, artistique et industrielle (brevets, logiciels, marques, etc.), autorisations administratives (licences par exemple), nom de domaine, marchés en cours...</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les éléments corporels (matériels) : matériel, mobilier, outillage, marchandises, stocks...</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les éléments matériels doivent donner lieu à un inventaire détaillé et estimatif.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe> un contrat de bail commercial peut  s'opposer à une cession isolée du droit au bail, simple cession du pas-de-porte. Mais, aucune clause ne peut priver un locataire de son droit de céder le bail au repreneur de son fonds de commerce, même si ce droit peut être subordonné par une clause à l'agrément du bailleur, à son intervention à l'acte de cession, ou à l'obligation pour le locataire cédant de se porter garant de la bonne exécution du bail par le cessionnaire, notamment en matière de paiement  des loyers.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Éléments exclus de la cession</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Ne sont pas transmis à l'acheteur du fonds (ou cessionnaire) :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les créances et dettes, sauf si l'acheteur ne respecte pas certaines obligations et dans le cas de la solidarité fiscale,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les contrats (sauf ceux obligatoirement transmissibles),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les documents comptables (l'acheteur doit  pouvoir consulter les 3 derniers exercices comptables pendant 3 ans),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les immeubles,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le droit de terrasse d'un restaurant ou d'un débit de boissons (l'autorisation d'occupation du domaine public est délivrée à titre personnel au précédent exploitant : une <LienInterne LienPublication="F10003" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">nouvelle autorisation</LienInterne> doit être demandée par l'acheteur du fonds).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Information préalable des salariés dans les entreprises de moins de 250 salariés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Dans une entreprise comportant jusqu’à 249 salariés, les salariés doivent être obligatoirement informés, en cas de projet de vente du fonds de commerce ou de l’entreprise (plus de 50 % des parts sociales d’une SARL ou d’actions ou valeurs mobilières donnant accès à la majorité du capital d’une société par actions), au plus tard <MiseEnEvidence>2 mois avant la conclusion du contrat de vente</MiseEnEvidence>.
            </Paragraphe>
<Paragraphe>
                Les salariés, qui restent tenus à une obligation de discrétion, ont ainsi le temps de  proposer une offre de rachat du fonds de commerce, des parts sociales, actions ou valeurs mobilières, ou une offre de reprise de l’entreprise.</Paragraphe>
<Paragraphe>
                L’information préalable doit être transmise selon l’une des modalités suivantes :
            </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>
                au cours d’une réunion d’information des salariés, avec signature d’un registre de présence,
            </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
                affichage, avec signature d’un registre daté attestant avoir connaissance de cet affichage,
            </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
                courrier électronique, avec une date de réception certifiée,
            </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
                remise en mains propres, contre émargement ou récépissé,
            </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
                lettre recommandée avec avis de réception (la date de réception de l'information étant alors celle de la première présentation de la lettre),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
                acte d’huissier,
            </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
                tout autre moyen de nature à rendre certaine la date de réception.
            </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>
                Sont exclues du champ d’application de cette disposition :
            </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>
                les entreprises à partir de 250 salariés,
            </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
                les transmissions réalisées dans le cadre d’une succession, d’une liquidation du régime matrimonial ou d’une cession du fonds au conjoint, à un ascendant ou descendant,
            </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
                les entreprises en cours de procédure de conciliation, de sauvegarde, de redressement ou de liquidation judiciaire.
            </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La vente ne peut intervenir avant l'expiration d'un délai minimal :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>dans les entreprises non soumises à l'obligation de mettre en place un comité d'entreprise (CE), la réalisation de la vente (à la date de conclusion du contrat de vente) ne peut intervenir avant un délai de 2  mois après que tous les salariés ont été informés de l'intention du propriétaire de vendre le fonds (dans le cas particulier où le vendeur du fonds de commerce n'en est pas l'exploitant, le délai de 2 mois doit s'écouler entre la notification de la volonté de vendre à l'exploitant du fonds et la réalisation de la vente),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>dans les entreprises soumises à l'obligation de mettre en place un CE, il n'est pas prévu de délai spécifique, la consultation obligatoire du CE tenant lieu d'information :  les salariés doivent avoir reçu l'information concernant la volonté de vendre au plus tard en même temps que l'entreprise procède à la saisine du CE sur le projet prévoyant la vente du fonds de commerce.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Par dérogation, la vente peut intervenir avant l'expiration des 2 mois dès lors que chaque salarié a fait connaître sa décision de ne pas présenter d'offre.</Paragraphe>
<Paragraphe>La vente doit intervenir avant l'expiration d'un délai maximal : une fois tous les salariés informés, le vendeur dispose de 2 ans maximum pour réaliser la vente, sans avoir l'obligation d'informer à nouveau les salariés en cas de nouveau projet de vente. </Paragraphe>
<Paragraphe>Ce délai court :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit à compter de la date à laquelle tous les salariés ont été informés, dans le cas où l'entreprise a l'obligation de mettre en place un comité d'entreprise (CE),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> soit à compter de l'expiration du délai de 2 mois, pour les entreprises non soumises à l'obligation de mettre en place un CE.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si l'entreprise est vendue sans information des salariés en amont, le salarié peut engager la responsabilité civile du vendeur. Lorsqu'une action en responsabilité civile est engagée, la juridiction saisie peut prononcer une amende civile dont le montant ne peut excéder 2 % du montant de la vente.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclaration à la mairie</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si le bien cédé est situé dans le périmètre de sauvegarde des commerces et de l'artisanat de proximité,  il peut faire l'objet d'un droit de préemption de la commune, c'est-à-dire du droit de l'acheter en priorité pour le rétrocéder à un commerçant ou un artisan.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le cédant doit alors obligatoirement adresser au maire une <LienInterne LienPublication="F22552" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">déclaration préalable.</LienInterne>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Le maire dispose d'un délai de 2 mois pour exercer éventuellement le droit de préemption au profit de la commune.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclaration dans un journal habilité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La publication de la cession d'un fonds de commerce dans un journal d'annonces légales doit intervenir, à la diligence de l'acquéreur ou de la société bénéficiaire de l'apport, dans les 15 jours de la vente ou de l'apport du fonds de commerce. </Paragraphe>
<Paragraphe>Dans ce même délai, l'acquéreur ou la société doit également faire publier la vente ou l'apport au Bulletin officiel des annonces civiles et commerciales.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Mentions obligatoires de l'acte de vente</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'acte de vente d'un fonds de commerce doit indiquer :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le prix de vente du fonds ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le nom du précédent vendeur, la date et la nature de son acte d'acquisition et le prix de cette acquisition pour les éléments incorporels, les marchandises et le matériel ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'état des <LienInterne LienPublication="F31636" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">privilèges et nantissements</LienInterne> ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les chiffres d'affaires mensuels entre la clôture du dernier exercice et le mois précédant la vente,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les éléments du bail (date, durée, nom et adresse du bailleur et du cédant).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si ces éléments n'apparaissent pas dans l'acte de vente, l'acheteur peut demander la nullité de la vente.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>avant l'acte de vente, les parties peuvent conclure une promesse de vente. Le compromis de vente doit comprendre les mêmes mentions obligatoires.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Enregistrement de l'acte de cession</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'acquéreur du fonds doit enregistrer l'acte de cession auprès du bureau de l'enregistrement du service des impôts de la situation du fonds.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'enregistrement permet de déterminer le montant des droits qui devront être acquittés lors de la présentation de l'acte à la formalité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ils sont le plus souvent pris en charge par l'acquéreur, même si l'acte de cession peut prévoir d'autres modalités (prise en charge par le vendeur ou partage des frais, par exemple). </Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R11459" URL="http://www2.impots.gouv.fr/enregistrement/cession_biens_meubles/8_cession_biens_meubles.htm" type="Modèle de document">
<Titre>Modèle de cession de fonds de commerce</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
<Texte><Paragraphe>Modèle permettant de céder un fonds de commerce et de le faire enregistrer au service des impôts (SIE).</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R19112" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/professionnel" numerocerfa="11275*04" autrenumero="2676" type="Formulaire">
<Titre>Mutation de fonds de commerce ou de clientèle : état du matériel et des marchandises neuves cédées</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<OuSAdresser ID="R2488" type="Local personnalisable">
<Titre>Service des impôts des entreprises (SIE) : service local, conciliateur départemental, correspondant spécialisé...</Titre>
<PivotLocal>sie</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.impots.gouv.fr/portal/dgi/public/contactspro"/>
</OuSAdresser>


</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclarations fiscales</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Dans le mois qui suit l'acte de cession ou l'entrée en possession du fonds, l'acquéreur du fonds de commerce ou de la clientèle doit effectuer son enregistrement auprès du service des impôts (SIE), en déclarant la mutation du fonds de commerce ou de clientèle.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cette formalité donne lieu au versement par l'acheteur de <LienInterne LienPublication="F32581" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">droits d'enregistrement</LienInterne> (ou droits de mutation) perçus sur le prix de la vente de l'achalandage, de la cession du droit au bail et des objets mobiliers ou autres servant à l'exploitation du fonds. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le cédant doit clôturer ses comptes et effectuer plusieurs <LienInterne LienPublication="F23507" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">déclarations fiscales</LienInterne>.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R14231" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/2672-sd/extrait-dacte-de-mutation-de-fonds-de-commerce-ou-de-clientele" numerocerfa="11275*04" autrenumero="2672" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de mutation de fonds de commerce ou de clientèle</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</ServiceEnLigne>
<OuSAdresser ID="R2488" type="Local personnalisable">
<Titre>Service des impôts des entreprises (SIE) : service local, conciliateur départemental, correspondant spécialisé...</Titre>
<PivotLocal>sie</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.impots.gouv.fr/portal/dgi/public/contactspro"/>
</OuSAdresser>


</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclaration au CFE et publicité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'acheteur du fonds de commerce doit soit créer une nouvelle société, soit déclarer un établissement secondaire, dans le cas où il exerce déjà une activité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il doit s'adresser au <LienInterne LienPublication="R24399" type="Sigle">CFE</LienInterne> dont il dépend, pour son immatriculation et déclarations légales et administratives, notamment au registre des commerces et des sociétés (RCS), au répertoire national des entreprises (Siren), aux services fiscaux, au régime social des indépendants (RSI).</Paragraphe>
<Paragraphe>À la demande de l'acheteur, via le greffier du tribunal de commerce, la vente du fonds de commerce doit faire l'objet d'une publication au <LienInterne LienPublication="R31617" type="Acronyme">Bodacc</LienInterne> dans les 15 jours suivant la signature de l'acte de vente.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'insertion doit mentionner notamment l'enregistrement de l'acte de vente, les noms et domiciles des propriétaires (l'ancien et le nouveau), la nature et le prix du fonds.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les éventuels créanciers du vendeur disposent de 10 jours après publication au Bodacc pour s'opposer à la vente.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R31457" URL="https://www.pple.fr/" type="Téléservice">
<Titre>Portail de la publicité légale des entreprises (PPLE)</Titre>
<Source ID="R31458">Groupement d'intérêt public GIP-PPLE</Source>
<Texte><Paragraphe>Accès à l'ensemble des informations légales sur les sociétés, les entreprises commerciales et les fonds de commerce diffusées par les sites :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>actulegales.fr qui référence l'ensemble des annonces publiées dans les 600 journaux  d'annonces légales (JAL) habilités en France, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Infogreffe.fr qui centralise l'ensemble des documents déposés au registre du commerce et des sociétés (RCS), auprès du greffe du tribunal de commerce,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>bodacc.fr qui assure la publicité des actes enregistrés au RCS et publiés au Bulletin officiel des annonces civiles et commerciales (Bodacc) depuis 2008.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Accès gratuit.</Paragraphe>
<Paragraphe>La recherche peut s'effectuer sur la dénomination, le nom commercial, l'adresse, le n° Siren/Siret de l'entreprise ou le code APE (activité principale de l'entreprise).</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>
<OuSAdresser ID="R13557" type="Local">
<Titre>Centre de formalités des entreprises (CFE)</Titre>
<RessourceWeb URL="https://www.insee.fr/fr/information/1972060"/>
<Source ID="R30605">Institut national de la statistique et des études économiques (Insee)</Source>
</OuSAdresser>


</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Séquestre</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le prix du fonds est retenu pendant 5 mois, le temps que toutes les formalités soient accomplies. </Paragraphe>
<Paragraphe>Un séquestre (un avocat ou un notaire par exemple) peut être désigné pour conserver le produit de la vente ainsi bloqué et recevoir les oppositions des créanciers éventuels.</Paragraphe>
<Paragraphe>Sauf clause contraire dans l'acte de cession, le séquestre étant le mandataire de l'acquéreur, dans l'intérêt duquel il exerce sa mission, ses honoraires et frais sont à sa charge.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R2488" type="Local personnalisable">
<Titre>Service des impôts des entreprises (SIE) : service local, conciliateur départemental, correspondant spécialisé...</Titre>
<PivotLocal>sie</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.impots.gouv.fr/portal/dgi/public/contactspro"/>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R13557" type="Local">
<Titre>Centre de formalités des entreprises (CFE)</Titre>
<RessourceWeb URL="https://www.insee.fr/fr/information/1972060"/>
<Source ID="R30605">Institut national de la statistique et des études économiques (Insee)</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006161257&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R37972">
<Titre>Code de commerce : articles L141-1 à L141-22</Titre>
<Complement>Formalités de vente d'un fonds de commerce</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000029315674&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R37971">
<Titre>Code de commerce : articles L141-23 à L141-32</Titre>
<Complement>Information préalable des salariés</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006197310&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R37973">
<Titre>Code général des impôts : articles 719 à 723</Titre>
<Complement>Régime fiscal des mutations de fonds de commerce</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do;jsessionid=089C80A1AFAEFD4332CA306578BA1121.tpdila21v_2?idArticle=JORFARTI000033385392&amp;cidTexte=JORFTEXT000033385368" ID="R45857">
<Titre>Loi n°2016-1524 du 14 novembre 2016 visant à renforcer la liberté, l'indépendance et le pluralisme des médias - Article 21</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R31457" URL="https://www.pple.fr/" type="Téléservice">
<Titre>Portail de la publicité légale des entreprises (PPLE)</Titre>
<Source ID="R31458">Groupement d'intérêt public GIP-PPLE</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14231" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/2672-sd/extrait-dacte-de-mutation-de-fonds-de-commerce-ou-de-clientele" numerocerfa="11275*04" autrenumero="2672" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de mutation de fonds de commerce ou de clientèle</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R11459" URL="http://www2.impots.gouv.fr/enregistrement/cession_biens_meubles/8_cession_biens_meubles.htm" type="Modèle de document">
<Titre>Modèle de cession de fonds de commerce</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R19112" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/professionnel" numerocerfa="11275*04" autrenumero="2676" type="Formulaire">
<Titre>Mutation de fonds de commerce ou de clientèle : état du matériel et des marchandises neuves cédées</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R20462" URL="http://www.bodacc.fr/" type="Téléservice">
<Titre>Consultation du Bulletin officiel des annonces civiles et commerciales (Bodacc)</Titre>
<Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R264" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/9042" numerocerfa="10408*14" autrenumero="2759" type="Formulaire">
<Titre>Cession de droits sociaux non constatée par un acte à déclarer obligatoirement</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R22534" URL="http://www.entreprises.cci-paris-idf.fr/web/reglementation/transmission-entreprise/vente-du-fonds/vendeur/pourquoi-conclure-promesse-vente-fonds-commerce" audience="Professionnels">
<Titre>Promesse de vente d'un fonds de commerce</Titre>
<Source ID="R30737">Chambre de commerce et d'industrie de Paris (CCIP)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R40077" URL="http://www.bodacc.fr/barometre/liste" audience="Professionnels">
<Titre>Baromètre Bodacc : prix moyen des fonds de commerce par département</Titre>
<Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R17598" URL="http://www.entreprises.cci-paris-idf.fr/web/reglementation/225" audience="Professionnels">
<Titre>Foire aux questions sur la vente d'un fonds de commerce</Titre>
<Source ID="R30737">Chambre de commerce et d'industrie de Paris (CCIP)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R39625" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/4732" audience="Professionnels">
<Titre>Cession de fonds de commerce</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R1685" URL="http://sig.ville.gouv.fr/Atlas" audience="Professionnels">
<Titre>Cartes des zones urbaines prioritaires (Zus, ZFU, PNRU, Cucs)</Titre>
<Source ID="R30901">Ministère en charge de la ville</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R37970">
<Titre>Droit au bail</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Droit de prendre la suite du  titulaire d'un bail commercial, d'occuper les locaux et de bénéficier d'un droit au renouvellement du bail.  Il constitue un élément du fonds de commerce appartenant au locataire sortant et a  une valeur patrimoniale.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Abreviation ID="R24399" type="Sigle">
<Titre>CFE</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Centre de formalités des entreprises</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R31617" type="Acronyme">
<Titre>Bodacc</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Bulletin officiel des annonces civiles et commerciales</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F32581" audience="Professionnels">Comment calculer les droits d'enregistrement lors d'une mutation de fonds de commerce ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F32781" audience="Professionnels">Le locataire d'un bail commercial peut-il céder son bail ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F32253" audience="Professionnels">En cas de vente d'un local commercial, le locataire est-il prioritaire ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31972" audience="Professionnels">Comment trouver un journal d'annonces légales (JAL) ?</QuestionReponse>
</Publication>
