<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22536" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Autorisation pour l'ouverture d'une grande surface</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Vente - Commerce</dc:subject>
<dc:description>Tout projet de création ou d'extension d'un commerce de détail, d'une surface de vente de plus de 1 000 m², est soumis à une autorisation d'exploitation commerciale. Cette autorisation est délivrée en même temps que le permis de construire s'il y est soumis, après avis favorable de la commission départementale d'aménagement commerciale (CDAC). Lorsque le projet n'est pas soumis à permis de construire, le porteur du projet doit saisir la CDAC, en vue de l'obtention d'une autorisation préalable.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de l'économie</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-17</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F22536</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000019297772&amp;idSectionTA=LEGISCTA000019297677&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000019297819&amp;idSectionTA=LEGISCTA000019297667&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033616570, http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2009/04/cir_582.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31353</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Commerçant</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24268">Vente - Commerce</Niveau>
<Niveau ID="N31353">Autorisations pour l'installation d'un commerce</Niveau>
<Niveau ID="F22536" type="Fiche d'information">Autorisation pour l'ouverture d'une grande surface</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24268">
<Titre>Vente - Commerce</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31352">Réglementation du commerce</SousThemePere><DossierPere ID="N31353">
<Titre>Autorisations pour l'installation d'un commerce</Titre>
<Fiche ID="F22536">Ouverture d'une grande surface</Fiche>
<Fiche ID="F10003">Occupation du domaine public par un commerce (AOT)</Fiche>
<Fiche ID="F32276">Demande d'emplacement dans un marché ou une halle</Fiche>
<Fiche ID="F21856">Commerce ambulant (activité non sédentaire)</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Tout projet de création ou d'extension d'un commerce de détail, d'une surface de vente de plus de 1 000 m², est soumis à une autorisation d'exploitation commerciale. Cette autorisation est délivrée en même temps que le permis de construire s'il y est soumis, après avis favorable de la commission départementale d'aménagement commerciale (CDAC). Lorsque le projet n'est pas soumis à permis de construire, le porteur du projet doit saisir la CDAC, en vue de l'obtention d'une autorisation préalable.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Projets concernés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Est soumise au régime de l'autorisation d'exploitation commerciale (AEC) toute personne  qui souhaite :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>créer un magasin ou étendre un commerce existant d'une surface de vente supérieure à 1 000 m²,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>changer le secteur d'activité  (par exemple transformation d'un commerce alimentaire en un commerce d'habillement) d'un magasin de plus de 2 000 m² (ou 1 000 m² si le nouveau  commerce est à dominante alimentaire),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>créer ou étendre un  centre commercial au-delà d'une surface de vente de 1 000 m²,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ré-ouvrir un magasin d'une surface de vente supérieure à 1 000 m² après une fermeture au public d'au moins 3 ans.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Pour déterminer la surface de vente des établissements exploités par des pépiniéristes ou des horticulteurs, seules sont prises en compte les surfaces destinées à la vente de produits ne provenant pas de l'exploitation.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'autorisation doit être délivrée avant la réalisation du projet d'implantation commerciale.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe> L'emprise au sol des surfaces, bâties ou non, affectées aux aires de stationnement doit être limitée aux 3/4 de la surface de plancher des bâtiments affectés au commerce. </Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Projets non soumis à autorisation préalable</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Ne sont pas soumis au régime d'autorisation préalable :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les regroupements de magasins voisins, sans création de surface supplémentaire, n'excédant pas 2 500 m², ou 1 000 m² lorsque l'activité nouvelle est à prédominance alimentaire,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les <LienInterne LienPublication="F22536" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">pharmacies</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les commerces de véhicules automobiles ou de motocycles,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les stations service et autres commerces de carburant,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les halles et marchés d'approvisionnement au détail, couverts ou non, établis sur le domaine public,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les magasins de moins de 2 500 m², accessibles avec un billet de transport, situés dans les aéroports ou les gares.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Comment faire la demande</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Projet nécessitant un permis de construire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une procédure de « guichet unique » permet au porteur de projet de déposer un seul dossier, portant à la fois sur la demande de permis de construire et sur la demande d'autorisation d'exploitation commerciale (AEC).</Paragraphe>
<Paragraphe>La demande doit être déposée auprès de l'autorité compétente en matière de permis de construire, généralement la mairie de la commune d'implantation, qui saisit pour avis la commission départementale d'aménagement commercial (CDAC).</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas d'avis défavorable, le maire ne peut pas délivrer le permis de construire demandé.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas d'avis favorable, le maire peut délivrer un permis de construire qui vaut, outre l'autorisation de construire, autorisation d'exploitation commerciale.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Projet ne nécessitant pas de permis de construire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le porteur de projet doit saisir directement la CDAC de sa demande d'autorisation d'exploitation commerciale. </Paragraphe>
<Paragraphe>La CDAC rend alors une décision d'autorisation ou de refus du projet.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Décision et notification</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le maire ou le préfet dispose  de 15 jours pour enregistrer le dossier ou réclamer au demandeur les pièces complémentaires par lettre avec accusé de réception si le dossier est incomplet.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans les deux cas, la CDAC dispose d'un délai de 2 mois, à compter de sa saisine régulière, pour se prononcer sur le projet. Si elle ne se prononce pas explicitement, sa décision ou son avis est réputé favorable.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans les 10 jours suivant la décision de la commission, celle-ci doit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>être notifiée par le préfet à la fois au demandeur et au maire de la commune d'implantation , </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>être publiée au recueil des actes administratifs (RAA) de la préfecture,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>s'il s'agit d'une autorisation, faire l'objet d'une publicité dans 2 journaux régionaux ou locaux diffusés dans le département, aux frais du bénéficiaire. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>En cas de modifications substantielles portant sur l'un des critères de l'autorisation commerciale (changement de la nature du commerce par exemple), une nouvelle demande doit être déposée.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Durée de validité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'autorisation d'exploitation commerciale est  périmée si les surfaces de vente n'ont pas été ouvertes au public dans les 3 ans à partir de la date à laquelle le permis de construire est devenu définitif. Ce délai est prolongé de : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>2 ans pour les projets qui portent sur une surface  de plus de 2 500 m² jusqu'à 6 000 m² ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>4 ans pour les projets portant sur une surface  de plus de 6 000 m². </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Pour les projets sans permis de construire, l'autorisation d'exploitation  est périmée dans un délai de 3 ans à partir de la notification de la décision de la CDAC au demandeur d'autorisation.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Recours</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une décision d'autorisation ou de refus prise par la CDAC peut faire l'objet d'un recours contentieux devant la commission nationale d'aménagement commercial (CNAC).</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce droit de recours est ouvert, pendant 1 mois suivant la notification ou la publication de l'avis ou la décision, au demandeur lui-même, au préfet, au maire de la commune d'implantation, au président des <LienInterne LienPublication="R31293" type="Sigle">EPCI</LienInterne> représentés à la commission, au président du syndicat mixte dont est membre la commune d'implantation et à toute personne ayant intérêt à agir. Le recours doit être motivé.</Paragraphe>
<Paragraphe>La CNAC peut se saisir d'office sur les projets de création ou d'extension d'équipements commerciaux, dont la surface totale de vente atteint le seuil de 20 000 m².</Paragraphe>
<Paragraphe>La personne qui effectue le recours doit le notifier au demandeur de l'autorisation d'exploitation commerciale par lettre RAR ou « par tout moyen sécurisé » dans les 5 jours suivants sa présentation à la CNAC.</Paragraphe>
<Paragraphe>La CNAC doit se prononcer dans un délai de 4 mois.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toutes les décisions de la CNAC sont consultables en ligne : <LienExterne URL="http://www.entreprises.gouv.fr/secteurs-professionnels/la-commission-nationale-d-amenagement-commercial">consultation des décisions de la CNAC</LienExterne>

</Paragraphe>
<Paragraphe>La décision motivée de la CNAC est notifiée aux parties dans un délai d'1 mois. En cas de décision  favorable, celle-ci doit être publiée dans 2 journaux régionaux ou locaux diffusés dans le département d'implantation du projet.</Paragraphe>
<Paragraphe>La décision de la CNAC peut faire l'objet d'un recours dans un délai de 2 mois à partir de sa notification ou de sa publication, devant la cour administrative d'appel dans le ressort duquel se trouve la CDAC qui a examiné le projet. </Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F31687" audience="Professionnels">
<Titre>Établissement recevant du public (ERP) : procédures d'autorisation</Titre>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F1986" audience="Professionnels">
<Titre>Permis de construire</Titre>
<Theme ID="N19808">
<Titre>Logement</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R1" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Mairie</Titre>
<Complement>Pour déposer une demande de permis de construire valant demande d'autorisation d'exploitation commerciale</Complement>
<PivotLocal>mairie</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/"/>
<Source ID="R30601">Service-public.fr</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R2" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture</Titre>
<Complement>Pour déposer une demande d'autorisation au secrétariat de la CDAC du département (sauf à Paris)</Complement>
<PivotLocal>prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R1192" type="Local personnalisable">
<Titre>Préfecture de Paris</Titre>
<Complement>Pour déposer une demande d'autorisation au secrétariat de la CDAC (uniquement à Paris)</Complement>
<PivotLocal>paris_prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/ile-de-france/paris/prefecture-75115-01"/>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R22633" type="Centre de contact">
<Titre>Commission nationale d'aménagement commercial (Cnac)</Titre>
<Complement>Pour engager un éventuel recours contre une autorisation ou un refus concernant une demande d'aménagement commercial, prise par la CDAC</Complement>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source><Texte>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par courrier</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			Secrétariat de la Commission nationale d'aménagement commercial (Cnac)
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Télédoc 121 - Bâtiment Sieyes
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			61, bd Vincent Auriol
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			75703 Paris Cedex 13
		</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			+33 1 44 97 27 27
		</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par télécopie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			+33 1 44 97 25 89
		</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000019297772&amp;idSectionTA=LEGISCTA000019297677&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R33506">
<Titre>Code de commerce : articles L750-1 à L752-26</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000019297819&amp;idSectionTA=LEGISCTA000019297667&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R33507">
<Titre>Code de commerce : articles R751-1 à D752-55</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033616570" ID="R46216">
<Titre>Décret n° 2016-1728 du 15 décembre 2016 relatif aux autorisations d'exploitation commerciale</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2009/04/cir_582.pdf" ID="R16736">
<Titre>Circulaire du 18 février 2009 sur les commissions départementales d'aménagement commercial (CDAC)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R40773" URL="http://www.entreprises.gouv.fr/secteurs-professionnels/la-commission-nationale-d-amenagement-commercial" audience="Professionnels">
<Titre>Consultation des décisions de la CNAC</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Abreviation ID="R31293" type="Sigle">
<Titre>EPCI</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Établissement public de coopération intercommunale</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
