<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22631" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Spectacle itinérant : conditions d'utilisation d'animaux non domestiques</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>Les établissements itinérants de spectacles (cirques) doivent respecter certaines conditions pour détenir des animaux non domestiques, notamment obtenir un certificat de capacité et procéder au marquage des animaux. Un spectacle est qualifié d'itinérant s'il est réalisé dans des lieux différents ou requérant le déplacement des animaux en dehors du lieu où ils sont habituellement hébergés.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-03-25</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F22631</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006833729&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006159252&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074220, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000006159397&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074220, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000023816607, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000738674</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N13347</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N13347">Spectacle vivant (théâtre, danse, spectacles)</Niveau>
<Niveau ID="F22631" type="Fiche d'information">Spectacle itinérant : conditions d'utilisation d'animaux non domestiques</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N22282">Culture</SousThemePere><DossierPere ID="N13347">
<Titre>Spectacle vivant (théâtre, danse, spectacles)</Titre>
<Fiche ID="F22365">Licence d'entrepreneur de spectacles</Fiche>
<Fiche ID="F23143">Enseignement de la danse</Fiche>
<Fiche ID="F22235">Spectacle pyrotechnique</Fiche>
<Fiche ID="F22631">Spectacle itinérant : conditions d'utilisation d'animaux non domestiques</Fiche>
<Fiche ID="F33872">Aides financières au spectacle vivant</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Les établissements itinérants de spectacles (cirques) doivent respecter certaines conditions pour détenir des animaux non domestiques, notamment obtenir un certificat de capacité et procéder au marquage des animaux. Un spectacle est qualifié d'itinérant s'il est réalisé dans des lieux différents ou requérant le déplacement des animaux en dehors du lieu où ils sont habituellement hébergés.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Certificat de capacité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour détenir des animaux non domestiques et présenter au public des animaux vivants, le responsable de l'établissement doit être titulaire d'un certificat de capacité, accordé pour une durée déterminée ou indéterminée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le certificat doit préciser les espèces d'animaux et le type d'activités pour lesquels il est accordé, et le nombre d'animaux dont l'entretien est autorisé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Par ailleurs, l'ouverture d'un établissement de présentation au public d'animaux non domestiques est conditionnée par la détention d'une autorisation.</Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Animaux soumis à autorisation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les espèces concernées par l'autorisation sont notamment :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les mammifères : macaque, babouin, puma, lion, tigre panthère, léopard, éléphant d'Asie et d'Afrique, etc.,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les oiseaux : perroquets, perruche, buses, aigles, faucon, grand duc, etc.,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les reptiles : python, boa, crocodiles du Nil et alligators du Mississippi, etc.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La détention d'hippopotames et de girafes dans ces établissements ne peut être autorisée que s'ils respectent certaines conditions : dimensions des cages, présence d'eau, etc.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Animaux dispensés d'autorisation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les établissements d'élevage autorisés à détenir des rapaces sont dispensés de l'autorisation préfectorale pour l'utilisation d'animaux d'espèces non domestiques.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour bénéficier de cette dispense, ils doivent :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>participer pendant moins de 7 jours par an et sans but lucratif à des spectacles de fauconnerie,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et illustrer les techniques de chasse avec ces animaux.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'exploitant de l'établissement doit démontrer que l'hébergement et les conditions de présentation au public des animaux sont compatibles avec les dispositions légales.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande du certificat de capacité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le responsable de l'établissement doit adresser une demande au préfet du département de son domicile (ou au préfet de police de Paris, s'il est domicilié à l'étranger), en précisant le type de qualification générale ou spéciale sollicitée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans un délai d'1 mois à partir de la demande, le préfet du département doit informer le prestataire du résultat du contrôle.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il peut procéder à une demande d'informations complémentaires. Dans ce cas, sa décision  est notifiée dans un délai de 2 mois.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le prestataire a les qualifications professionnelles exigées, le préfet lui délivre une attestation de certificat de capacité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans le cas contraire, le préfet saisit la commission nationale consultative pour la faune sauvage captive, qui organise alors une épreuve d'aptitude pour permettre au prestataire d'exercer en France.</Paragraphe>
<Paragraphe>En l'absence de décision du préfet dans les délais, la reconnaissance de la qualification professionnelle est réputée acquise et la prestation peut être réalisée.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Mise en demeure et sanctions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En cas d'absence d'autorisation ou de déclaration, le préfet met l'exploitant en demeure de déposer, dans un délai déterminé, suivant le cas, une demande d'autorisation ou une déclaration.</Paragraphe>
<Paragraphe>La fermeture de l'établissement qui persiste à fonctionner irrégulièrement est ordonnée dans un délai n'excédant pas 2 ans suivant la <LienIntra LienID="R2705" type="Définition de glossaire">mise en demeure.</LienIntra>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Des poursuites pénales peuvent également être exercées.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Situation des professionnels européens</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le professionnel établi dans un autre <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">pays de l'Espace économique européen (EEE)</LienIntra> peut être dispensé du certificat de capacité :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>s'il exerce son activité de façon temporaire et occasionnelle en France,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>s'il est légalement établi dans un autre pays de l'EEE pour y exercer cette activité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si, en l'absence de réglementation sur cette activité dans l'État d'établissement, il y a exercé pendant au moins 2 ans au cours des 10 années qui précèdent la prestation.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Lorsqu'il effectue pour la première fois sa prestation en France, il doit en informer au préalable le préfet du département par une déclaration qui peut donner lieu à une vérification de ses qualifications professionnelles.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Marquage des animaux non domestiques</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Tous les animaux non domestiques utilisés dans un spectacle doivent, dans les 8 jours suivant leur arrivée dans l'établissement, être munis d'un marquage individuel et permanent.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cette obligation s'applique également aux animaux nés dans l'établissement, dans un délai d'1 mois à partir de leur naissance.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les numéros d'identification individuels attribués aux animaux sont portés sur les registres suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le livre-journal où sont enregistrés chronologiquement tous les mouvements d'animaux détenus dans l'établissement,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'inventaire permanent des animaux de chaque espèce détenue.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Surveillance sanitaire et soins des animaux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Un vétérinaire doit contrôler régulièrement l'état de santé des animaux dans ces établissements.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les animaux malades ou blessés doivent recevoir au plus tôt les soins d'un vétérinaire ou, sous son autorité, du personnel de l'établissement, et ne doivent pas participer aux spectacles jusqu'à la guérison.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R2" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture</Titre>
<Complement>Pour demander le certificat de capacité</Complement>
<PivotLocal>prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R14146" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture de police de Paris</Titre>
<Complement>Pour demander le certificat de capacité, si le prestataire est domicilié à l'étranger</Complement>
<PivotLocal>paris_ppp</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.prefecturedepolice.interieur.gouv.fr/Nous-connaitre/Nous-contacter"/>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006833729&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006159252&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074220" ID="R21119">
<Titre>Code de l'environnement : articles L413-1 à L413-5</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000006159397&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074220" ID="R36364">
<Titre>Code de l'environnement : articles R413-1 à R413-51</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000023816607" ID="R1216">
<Titre>Arrêté du 18 mars 2011 fixant les conditions de détention et d'utilisation des animaux domestiques dans les établissements de spectacles itinérants</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000738674" ID="R11256">
<Titre>Arrêté du 25 octobre 1995 relatif à la mise en œuvre du contrôle des établissements détenant des animaux non domestiques</Titre>
</Reference>
<Definition ID="R42218">
<Titre>Pays de l'Espace économique européen (EEE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Royaume-Uni, Slovaquie, Slovénie, Suède.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R2705">
<Titre>Mise en demeure</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Acte par lequel un créancier exige du débiteur le versement d'une somme sous peine de versement de dommages et intérêts. La mise en demeure peut être notifiée par lettre recommandée avec accusé de réception ou par acte d'huissier.</Paragraphe>
			</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000032042162&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R41071">
<Titre>Code civil : article 1344</Titre>
</Reference>
</Definition>
</Publication>
