<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22675" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Immatriculation des véhicules par un professionnel habilité</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>Le système d'immatriculation des véhicules (SIV), en vigueur depuis 2009, a simplifié la procédure pour obtenir le certificat d'immatriculation (ex-carte grise) qui autorise son titulaire à faire circuler le véhicule concerné : la démarche d'immatriculation des véhicules peut être effectuée directement par un professionnel de l'automobile habilité par le ministère de l'intérieur (garage, professionnel du commerce de l'automobile, loueur...), que ce soit pour un véhicule neuf ou d'occasion.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de l'intérieur</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-12-15</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F22675</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000020237165</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N19470</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Commerçant, Artisan</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N19470">Automobile-Moto</Niveau>
<Niveau ID="F22675" type="Fiche d'information">Immatriculation des véhicules par un professionnel habilité</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N16999">Transports</SousThemePere><DossierPere ID="N19470">
<Titre>Automobile-Moto</Titre><SousDossier ID="N19470-1">
<Titre>Immatriculation</Titre>
<Fiche ID="F22675">Immatriculation des véhicules par un professionnel habilité</Fiche>
<Fiche ID="F22637">Certificat W garage</Fiche>
<Fiche ID="F22939">Destruction des véhicules hors d'usage (VHU)</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N19470-2">
<Titre>Taxis</Titre>
<Fiche ID="F21907">Devenir chauffeur de taxi</Fiche>
<Fiche ID="F1347">Autorisation de stationnement de taxi (licence de taxi)</Fiche>
<Fiche ID="F22127">Tarifs et paiement des taxis</Fiche>
<Fiche ID="F33801">Contrôle technique des taxis et VTC</Fiche>
<Fiche ID="F32753">Motos-taxis</Fiche>
<Fiche ID="F22147">Remboursement des taxes de carburant pour les taxis</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N19470-3">
<Titre>Autres transports de personnes</Titre>
<Fiche ID="F31027">Exploitant ou conducteur de voiture avec chauffeur (VTC)</Fiche>
<Fiche ID="F22121">Ambulance et véhicule sanitaire léger (VSL)</Fiche>
<Fiche ID="F33785">Ouvrir une auto-école</Fiche>
<Fiche ID="F33819">Créer une entreprise de coursier à deux-roues</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Immatriculation</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le système d'immatriculation des véhicules (SIV), en vigueur depuis 2009, a simplifié la procédure pour obtenir le certificat d'immatriculation (ex-carte grise) qui autorise son titulaire à faire circuler le véhicule concerné : la démarche d'immatriculation des véhicules peut être effectuée directement par un professionnel de l'automobile habilité par le ministère de l'intérieur (garage, professionnel du commerce de l'automobile, loueur...), que ce soit pour un véhicule neuf ou d'occasion.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Particularités de l'immatriculation SIV</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le système d'immatriculation des véhicules (SIV) repose sur un numéro définitif, attribué à vie au véhicule : lors de sa première mise en circulation (ou de sa première vente s'il est d'occasion), chaque véhicule est identifié par un numéro d'immatriculation qu'il conserve jusqu'à sa destruction.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le nouveau numéro, composé de sept caractères (sur le modèle AA-123-AA), est attribué dans une série unique gérée par un système informatique centralisé.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas d'achat d'un véhicule d'occasion déjà immatriculé dans le SIV, le nouveau propriétaire conserve le même numéro, même s'il lui faut obtenir un nouveau certificat d'immatriculation  qui l'identifie.</Paragraphe>
<Paragraphe>La plaque minéralogique, identique à l'avant et à l'arrière du véhicule, ne change pas de format et doit faire apparaître à droite un numéro de département au choix et le logo de la région correspondante.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de déménagement dans un autre département, cela signifie pour le propriétaire, dont le véhicule est déjà immatriculé dans le SIV, qu'il n'est plus nécessaire de changer de plaque minéralogique ni de demander un nouveau certificat d'immatriculation. </Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, chaque changement de domicile doit être signalé dans un délai d'1 mois <LienInterne LienPublication="R11193" type="Téléservice" audience="Professionnels">en ligne</LienInterne> ou auprès de la préfecture de son choix, pour recevoir un autocollant sécurisé à appliquer sur la carte grise à l'emplacement de l'ancienne adresse.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre>
<Paragraphe>les véhicules immatriculés dans l'ancien système conservent leur immatriculation tant que la carte grise n'est pas modifiée. C'est seulement lorsqu'une modification doit intervenir sur le certificat d'immatriculation (changement de propriétaire, de domicile ou d'état civil...) que le véhicule passe dans le SIV avec une nouvelle numérotation.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Obtention du certificat d'immatriculation par un professionnel</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lors de l'achat d'un véhicule, auprès d'un professionnel ou entre particuliers, le nouveau propriétaire peut obtenir un nouveau certificat d'immatriculation soit directement à la préfecture, soit auprès d'un professionnel de l'automobile.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le professionnel (garagiste, concessionnaire, vendeur indépendant, loueur de voiture, etc.) doit être habilité par une convention signée avec le préfet. </Paragraphe>
<Paragraphe>Si, en complément, il a conclu une convention d'agrément, il peut percevoir les taxes liées au certificat d'immatriculation au nom du Trésor public, permettant à l'automobiliste de les payer directement lors de l'achat du véhicule.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le professionnel habilité qui en a reçu le mandat par le propriétaire (ou futur propriétaire) du véhicule peut alors procéder aux actions suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>enregistrer la demande d'immatriculation au vu des pièces justificatives produites par l'usager dans le SIV,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>délivrer le numéro d'immatriculation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>éditer le certificat provisoire d'immatriculation (CPI) permettant à l'usager de circuler en France dans l'attente du certificat définitif,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et transmettre directement la demande d'immatriculation à l'Imprimerie nationale, qui émet le certificat d'immatriculation définitif, envoyé par courrier.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le professionnel agréé peut, en plus des taxes à régler (taxe régionale, taxe CO₂...) et redevance d'acheminement, demander le versement d'une somme (non plafonnée par le ministère de l'intérieur) en contrepartie des frais engagés pour effectuer la démarche d'immatriculation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dès le paiement des taxes, le propriétaire du véhicule reçoit un certificat provisoire d'immatriculation (CPI), valable 1 mois et comportant le numéro définitif, lui permettant de circuler immédiatement. Le certificat d'immatriculation définitif lui est ensuite adressé à domicile par un courrier sécurisé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le CPI permet la pose des plaques d'immatriculation avant de recevoir le certificat d'immatriculation définitif.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre>
<Paragraphe>un véhicule peut être immatriculé n'importe où sur le territoire, et pas obligatoirement dans le département de résidence de son propriétaire.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conventions d'habilitation et d'agrément</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les professionnels du commerce de l'automobile et les loueurs peuvent déposer une demande d'habilitation et d'agrément pour télétransmettre les informations enregistrées dans le SIV.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'habilitation permet de réaliser les démarches d'immatriculation pour le compte des particuliers, et l'agrément de percevoir les taxes et redevances liées à l'immatriculation pour le compte du Trésor public.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour être agréé, il est nécessaire d'être habilité, mais il est possible d'être habilité sans être agréé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Après transmission via le téléservice de la demande d'habilitation, avec ou sans demande d'agrément, un numéro de pré-demande est attribué au professionnel.</Paragraphe>
<Paragraphe>Après envoi des pièces justificatives par courrier ou dépôt direct à la préfecture où est située l'entreprise, un numéro d'habilitation, qui figurera dans la convention signée avec le préfet, est communiqué au professionnel. C'est l'activation par la préfecture de l'habilitation du professionnel qui permet l'ouverture de ses droits d'accès au SIV.</Paragraphe>
<Paragraphe>La demande d'agrément peut être déposée en même temps que la demande d'habilitation ou après.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R19420" URL="https://habilitation-siv.interieur.gouv.fr/apd-map-ppl/apd/accueil" type="Téléservice">
<Titre>Demande d'habilitation et d'agrément au SIV par les professionnels de l'automobile</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</ServiceEnLigne>


</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F19211" audience="Particuliers">
<Titre>Coût de la carte grise (certificat d'immatriculation)</Titre>
<Theme ID="N19812">
<Titre>Transports</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R19419" type="Centre de contact">
<Titre>Agence nationale des titres sécurisés (ANTS) - Certificat d'immatriculation (professionnels)</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source><Texte>
						
								<Paragraphe>
			Pour toute question pratique, juridique, technique liée aux demandes d'habilitation et d'agrément au SIV, les professionnels peuvent s'adresser à l'Agence nationale des titres sécurisés (ANTS) qui gère le SIV (maintenance du système d'information, acheminement des titres, etc.).
		</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			Ouvert du  lundi au vendredi de 7h45 à 20 heures et le samedi de 8h à 17h :</Paragraphe>
								<Liste type="puce">
									<Item>
										<Paragraphe>pour les professionnels du commerce de l'automobile et des loueurs :
      <MiseEnEvidence>0811 100 420</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
									</Item>
									<Item>
										<Paragraphe>
			
      pour les autres professionnels :
      <MiseEnEvidence>0811 100 435</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
									</Item>
								</Liste>
								<Paragraphe>Numéro violet ou majoré : coût d'un appel vers un numéro fixe + service payant, depuis un téléphone fixe ou mobile</Paragraphe>
								<Paragraphe>Pour connaître le tarif, écoutez le message en début d'appel</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			
      Accès au
      <LienExterne URL="https://immatriculation.ants.gouv.fr/Nous-contacter">formulaire en ligne</LienExterne>
 </Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R2" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture</Titre>
<PivotLocal>prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R14145" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Sous-préfecture</Titre>
<PivotLocal>sous_pref</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R22425" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture de police de Paris - Bureau des cartes grises</Titre>
<PivotLocal>paris_ppp_certificat_immatriculation</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.prefecturedepolice.interieur.gouv.fr/Demarches/Particulier/Permis-de-conduire-et-papiers-du-vehicule/Certificat-immatriculation/Contacts/Nous-contacter-Certificat-d-immatriculation"/>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R10115" type="Local personnalisable">
<Titre>Professionnel habilité ou agréé pour l'immatriculation des véhicules</Titre>
<PivotLocal>professionnel_immatriculation_vehicule</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://immatriculation.ants.gouv.fr/Services-associes/Ou-immatriculer-votre-vehicule2"/>
<Source ID="R30628">Agence nationale des titres sécurisés (ANTS)</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000020237165" ID="R20050">
<Titre>Arrêté du 9 février 2009 relatif aux modalités d'immatriculation des véhicules</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R19420" URL="https://habilitation-siv.interieur.gouv.fr/apd-map-ppl/apd/accueil" type="Téléservice">
<Titre>Demande d'habilitation et d'agrément au SIV par les professionnels de l'automobile</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R39696" URL="https://www.service-public.fr/simulateur/calcul/cout-certificat-immatriculation" type="Simulateur">
<Titre>Simulateur du coût d'une carte grise</Titre>
<Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14220" URL="https://mdel.mon.service-public.fr/mademarchev5/sfjsp?interviewID=13749" numerocerfa="13749*04" type="Formulaire">
<Titre>Demande de carte grise (certificat d'immatriculation) - Véhicule neuf</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source><NoticeLiee ID="R13571" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51291&amp;cerfaFormulaire=13754" numerocerfa="51291#01" format="application/pdf" poids="84.3 KB">Notice explicative pour la déclaration de cession et la demande de certificat d'immatriculation</NoticeLiee>

<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire">
<Titre>Formulaire à remplir de façon manuscrite</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13749.do"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R13567" URL="https://mdel.mon.service-public.fr/mademarchev5/sfjsp?interviewID=13750" numerocerfa="13750*05" type="Formulaire">
<Titre>Demande de certificat d'immatriculation d'un véhicule</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source><NoticeLiee ID="R13571" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51291&amp;cerfaFormulaire=13754" numerocerfa="51291#01" format="application/pdf" poids="84.3 KB">Notice explicative pour la déclaration de cession et la demande de certificat d'immatriculation</NoticeLiee>

<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire">
<Titre>À remplir de façon manuscrite</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13750.do" format="application/force-download" poids="241.3 KB"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R1269" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13751.do" numerocerfa="13751*02" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration d'achat d'un véhicule d'occasion</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R1137" URL="https://mdel.mon.service-public.fr/mademarchev5/sfjsp?interviewID=13757" numerocerfa="13757*02" type="Formulaire">
<Titre>Mandat à un professionnel de l'automobile pour effectuer les formalités d'immatriculation</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="13757*02">
<Titre>Formulaire à remplir de façon manuscrite</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13757.do"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>
<QuestionReponse ID="F17375" audience="Professionnels">Peut-on vendre un véhicule qui ne peut plus rouler ?</QuestionReponse>
</Publication>
