<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22713" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Prix de vente du livre</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>Le prix de vente au public d'un livre neuf, imprimé ou numérique (e-pub), est unique et est fixé par l'éditeur ou l'importateur, et non pas librement par les détaillants. Un livre neuf doit être proposé à la vente au même prix, quel que soit le réseau de distribution : librairie, grande surface, maison de la presse, point de vente dans les gares, vente par correspondance (VPC), vente sur internet, etc.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la culture et de la communication</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-06-29</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F22713</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006191654&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068716, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;?cidTexte=LEGITEXT000024082056, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000524434</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N18471</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Commerçant</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N18471">Secteur du livre et de la presse</Niveau>
<Niveau ID="F22713" type="Fiche d'information">Prix de vente du livre</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N22282">Culture</SousThemePere><DossierPere ID="N18471">
<Titre>Secteur du livre et de la presse</Titre><SousDossier ID="N18471-1">
<Titre>Édition</Titre>
<Fiche ID="F22288">Dépôt légal des livres</Fiche>
<Fiche ID="F22667">Contrat de cession des droits d'auteurs</Fiche>
<Fiche ID="F22221">Publications destinées à la jeunesse</Fiche>
<Fiche ID="F22738">Aides publiques à l'édition</Fiche>
<Fiche ID="F22888">Droit de prêt en bibliothèque</Fiche>
<Fiche ID="F31425">Exploitation numérique des livres indisponibles</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N18471-2">
<Titre>Presse</Titre>
<Fiche ID="F22700">Formalités de parution d'un périodique</Fiche>
<Fiche ID="F22767">Numéro de CPPAP</Fiche>
<Fiche ID="F22389">Carte de presse</Fiche>
<Fiche ID="F22644">Distribution de presse</Fiche>
<Fiche ID="F22740">Aides publiques à la presse écrite</Fiche>
<Fiche ID="F32170">Aides du fonds stratégique pour le développement de la presse</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N18471-3">
<Titre>Librairie</Titre>
<Fiche ID="F22713">Prix de vente du livre</Fiche>
<Fiche ID="F22693">Labels Librairie de référence</Fiche>
<Fiche ID="F32288">Droit de retour des livres</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Librairie</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le prix de vente au public d'un livre neuf, imprimé ou numérique (e-pub), est unique et est fixé par l'éditeur ou l'importateur, et non pas librement par les détaillants. Un livre neuf doit être proposé à la vente au même prix, quel que soit le réseau de distribution : librairie, grande surface, maison de la presse, point de vente dans les gares, vente par correspondance (VPC), vente sur internet, etc.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Fixation du prix</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le régime du prix unique s'applique aux livres tels qu'ils sont considérés par la <LienInterne LienPublication="F22764" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">définition fiscale du livre</LienInterne>, quel qu'en soit le support physique : sous forme papier, audio ou numérique (téléchargement, disque compact, cédérom ou clé USB), y compris les ouvrages comprenant des disques, films ou diapositives qui ne sont pas vendus séparément.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque le livre souhaité par l'acheteur n'est pas présent en magasin, tout libraire doit  proposer un service de commande à l'unité, avec un retrait en magasin, sans expédition chez l'acheteur, dès lors que ce livre est commercialement disponible. Ce service est gratuit, sauf si la demande de l'acheteur suppose des prestations exceptionnelles (faire acheminer le livre depuis l'étranger, par exemple). Ces coûts éventuels doivent être portés à la connaissance de l'acheteur et son accord est requis avant  la commande.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'importateur de livres édités dans l'Union européenne (UE) fixe un prix qui ne peut être inférieur à celui du prix d'origine, après déduction d'un avantage obtenu par l'importateur dans le pays d'édition. Les livres provenant de pays hors UE ont un prix aligné sur celui qui a été fixé par le premier importateur. Ces règles s'appliquent en cas de vente sur internet.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le prix du livre numérique est aussi fixé par l'éditeur et doit être porté à la connaissance du public. Il peut être différent selon le contenu de l'offre et ses modalités d'accès ou d'usage. Le même prix doit s'appliquer aux acheteurs situés en France, que la plate-forme de diffusion soit en France ou à l'étranger.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>en cas de changement de prix de vente par l'éditeur ou importateur, le nouveau montant doit être transmis aux vendeurs au moins 15 jours avant son entrée en vigueur.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Remise de 5 %</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le principe de prix unique autorise les vendeurs à pratiquer,  pour les ventes de livres imprimés neufs aux particuliers, un rabais de 5 % maximum sur le prix fixé par l'éditeur ou l'importateur.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque le livre est expédié à l'acheteur (vente en ligne, commandes passées par téléphone), le rabais de <Valeur>5 %</Valeur> n'est autorisé que lorsque la commande est retirée en librairie par le client. </Paragraphe>
<Paragraphe>Cette restriction concerne également les éditeurs qui pratiquent la vente directe de leurs ouvrages sur internet, via leur propre site web ou un site partenaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le prix de vente d'un livré à domicile ou dans un point-relais est donc celui fixé par l'éditeur, sans qu'il soit possible au détaillant de proposer un rabais de <Valeur>5 %</Valeur>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant, le vendeur peut dans ce cas déduire du tarif de livraison un montant équivalent à <Valeur>5 %</Valeur> du prix du livre, sans que cela rende la livraison gratuite.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Taux de TVA</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe> Le taux réduit de la <LienInterne LienPublication="R24379" type="Sigle">TVA</LienInterne> sur les livres est de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>
<Valeur>5,5 %</Valeur> en France continentale,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<Valeur>2,1 %</Valeur> en Corse, Guadeloupe, Martinique et à La Réunion.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Cela concerne les opérations suivantes : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les ventes d'ouvrages qui répondent à la <LienInterne LienPublication="F22764" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">définition fiscale du livre</LienInterne>,
      fournis sur tout support physique (livre imprimé, audio ou numérique) ou par téléchargement, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les activités de location de livres, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les ventes directes d'exemplaires par l'auteur lui-même (auto-édition, activité d'auteur-éditeur, édition dite à compte d'auteur).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le taux normal de <Valeur>20 %</Valeur> reste cependant applicable aux publications (livres, journaux, revues) qui, en raison de leur caractère pornographique ou violent, sont interdites de vente aux mineurs, d'exposition à la vue du public ou de publicité.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dérogations au prix unique</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Acheteurs spécifiques</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La règle du rabais à <Valeur>5 %</Valeur> ne s'applique pas à l'achat de livres scolaires (manuels et cahiers d'exercice) par les associations qui en facilitent l'acquisition pour leurs membres (associations de parents d'élèves...) et pour qui la réduction n'est pas plafonnée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Peuvent bénéficier d'un rabais limité à <Valeur>9 %</Valeur> du prix de vente, les ouvrages vendus, pour leur usage propre excluant la revente :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>à l'État et aux collectivités locales,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>aux bibliothèques,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>aux établissements d'enseignement, de formation professionnelle ou de recherche,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>aux syndicats représentatifs et comités d'entreprise.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Prix de lancement et prix de souscription</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'éditeur peut fixer des prix de vente au public successifs différents : le premier prix, appelé <Expression>prix de lancement</Expression>, inférieur à celui qui sera appliqué ultérieurement, n'est valable que pour une période déterminée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le prix de souscription est le prix de vente d'un ouvrage à paraître. La souscription, limitée dans le temps,  ne peut se poursuivre dès lors que le livre est disponible en librairie.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Ventes à primes</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les ventes à primes (une prime est un produit ou un service, remis gratuitement à l'occasion d'un achat) de livres imprimés sont permises :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>si elles sont proposées en même temps et dans les mêmes conditions à tous les vendeurs, ou</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si elles concernent des ouvrages vendus uniquement par courtage, abonnement ou correspondance.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Pour les livres numériques, les ventes à primes sont possibles si elles sont proposées dans les mêmes conditions à tous les vendeurs de livres numériques en France.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Soldes</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les détaillants peuvent pratiquer des prix inférieurs au prix fixé par l'éditeur (« soldes détaillants ») uniquement sur les ouvrages :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>édités ou importés depuis plus de 2 ans (à partir du mois suivant le dépôt légal),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et dont le dernier approvisionnement remonte à plus de 6 mois.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les clubs qui vendent les livres par correspondance et sur abonnement peuvent vendre les livres qu'ils publient à un prix inférieur au prix de la première édition  9 mois après la mise en vente de la première édition (date du dépôt légal).</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Remise aux libraires</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'éditeur ou le diffuseur peut consentir au détaillant une remise qui constitue la marge de ce dernier. Cette remise est négociée sur une base contractuelle en fonction de divers critères quantitatifs ou qualitatifs, définis dans les <LienInterne LienPublication="R24378" type="Sigle">CGV</LienInterne> émises par l'éditeur ou le diffuseur, et du type d'ouvrages considérés.</Paragraphe>
<Paragraphe>La remise est généralement comprise entre 25 % et 40 % du prix de vente public du livre.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les usages commerciaux  entre éditeurs et libraires concernant les conditions de remise résultent d'un protocole d'accord signé en 2008 par les représentants professionnels du secteur. Cet accord précise également les règles de mise en vente des nouveautés et les conditions de retour des invendus.</Paragraphe>
<Paragraphe>La faculté de retour est le droit pour un libraire de renvoyer un livre non vendu et faisant partie de <Expression>l'office</Expression>  (service d'envoi aux libraires de nouveautés ou de nouvelles éditions) à son éditeur.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Marquage du prix</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le prix de vente du livre en euros doit obligatoirement être indiqué sur la couverture extérieure de l'ouvrage, soit par impression, soit par étiquetage.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'étiquette doit aussi indiquer le nom de l'éditeur.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas d'abonnement ou de vente par correspondance, le prix peut apparaître uniquement sur les documents de vente ou le catalogue.</Paragraphe>
<Paragraphe>La publicité annonçant des prix inférieurs au prix de vente fixé par l'éditeur est interdite hors des lieux de vente, notamment en vitrine. Le prix de vente au public des livres exposés en vitrine doit faire l'objet d'un marquage.</Paragraphe>
<Rappel>
<Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>en cas de litige portant sur l'application de la législation sur le prix du livre, le <LienExterne URL="http://mediateurdulivre.fr/">médiateur du livre</LienExterne>

 peut être saisi par les professionnels du livre : détaillant, éditeur, diffuseur, distributeur, organisation professionnelle ou syndicale,  prestataire technique... </Paragraphe>
</Rappel>
</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006191654&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R22410">
<Titre>Code général des impôts : articles 278-0 bis à 279 bis</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068716" ID="R22725">
<Titre>Loi n°81-766 du 10 août 1981 relative au prix du livre</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;?cidTexte=LEGITEXT000024082056" ID="R22724">
<Titre>Loi n°2011-590 du 26 mai 2011 relative au prix du livre numérique</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000524434" ID="R22728">
<Titre>Circulaire du 10 janvier 1990 relative au prix des livres édités hors de France et proposés à la vente en France</Titre>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R22763" URL="http://www.sne.fr/etre_editeur/usage-commercial/" audience="Professionnels">
<Titre>Usages commerciaux entre éditeurs et libraires</Titre>
<Source ID="R30878">Syndicat national de l'édition (SNE)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41979" URL="http://mediateurdulivre.fr/" audience="Professionnels">
<Titre>Médiateur du livre</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Abreviation ID="R24379" type="Sigle">
<Titre>TVA</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Taxe sur la valeur ajoutée</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24378" type="Sigle">
<Titre>CGV</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Conditions générales de vente</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F22764" audience="Professionnels">Quelle est la définition fiscale du livre ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F24271" audience="Professionnels">Comment calculer un prix hors taxes à partir d'un prix TTC ?</QuestionReponse>
</Publication>
