<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F22887" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Actions contre une contrefaçon</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Vente - Commerce</dc:subject>
<dc:description>La contrefaçon est une pratique anticoncurrentielle, en violation d'un droit de propriété intellectuelle, et une tromperie du consommateur. L'entreprise qui en est victime peut s'en prémunir en protégeant au préalable ses droits de propriété intellectuelle et en attirant l'attention de la douane au moyen d'une demande d'intervention.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge des finances</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-26</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F22887</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006179046&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069414, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006161680&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069414, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006279456&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006179056, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006161695&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069414, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006071570&amp;idArticle=LEGIARTI000006615980, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000030488352&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069414</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31446</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Artisan, Auto-entrepreneur, Commerçant, Industriel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24268">Vente - Commerce</Niveau>
<Niveau ID="N31446">Litiges liés aux produits ou aux prestations</Niveau>
<Niveau ID="F22887" type="Fiche d'information">Actions contre une contrefaçon</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24268">
<Titre>Vente - Commerce</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31445">Litiges commerciaux</SousThemePere><DossierPere ID="N31446">
<Titre>Litiges liés aux produits ou aux prestations</Titre>
<Fiche ID="F33338">Médiation des litiges de la consommation</Fiche>
<Fiche ID="F22887">Actions contre une contrefaçon</Fiche>
<Fiche ID="F22868">Signalement des produits défectueux par le fabricant, producteur ou distributeur</Fiche>
<Fiche ID="F24270">Obligations en matière de protection des données personnelles</Fiche>
<Fiche ID="F1787">Injonction de faire</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>La contrefaçon est une pratique anticoncurrentielle, en violation d'un droit de propriété intellectuelle, et une tromperie du consommateur. L'entreprise qui en est victime peut s'en prémunir en protégeant au préalable ses droits de propriété intellectuelle et en attirant l'attention de la douane au moyen d'une demande d'intervention.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qu'est-ce qu'une contrefaçon ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Sont considérées comme une contrefaçon :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la reproduction, l'usage, l'apposition ou l'imitation d'une marque, sans l'autorisation du propriétaire ou du bénéficiaire du droit exclusif d'exploitation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>toute copie, importation ou  vente d'une invention, sans le consentement du titulaire du brevet,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>toute reproduction totale ou partielle d'un dessin ou modèle, sans autorisation de l'auteur,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>toute édition d'écrit, de composition musicale, de dessin, de peinture, de production imprimée ainsi que toute reproduction, représentation ou diffusion d'une œuvre de l'esprit en violation des droits d’auteur (plagiat),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>toute fixation, reproduction ou mise à disposition du public, à titre onéreux ou gratuit, d’une prestation, d’un phonogramme, d’un vidéogramme ou d’un programme, sans l’autorisation de l’artiste interprète, du producteur ou de l’entreprise de communication audiovisuelle.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La contrefaçon concerne tous les domaines de la consommation : alimentation, habillement et accessoires de mode, logiciels de jeux, œuvres musicales, films, pièces détachées de téléphonie mobile, cigarettes, médicaments, etc.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Comment se protéger de la contrefaçon</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Toute entreprise peut protéger ses droits par :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le dépôt de ses <LienInterne LienPublication="F23437" type="Fiche avec liens externes" audience="Professionnels">marques</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F23626" type="Fiche avec liens externes" audience="Professionnels">brevets</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="F23441" type="Fiche avec liens externes" audience="Professionnels">dessins et modèles</LienInterne>, indications géographiques de produits manufacturés, auprès de l'Institut national de la propriété intellectuelle (Inpi),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le <LienInterne LienPublication="F23431" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">droit d'auteur</LienInterne> pour les œuvres littéraires ou artistiques (photographies, partitions, graphiques, etc.) et les logiciels,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le dépôt d'indications géographiques (autres que celles de produits manufacturés) auprès de l'Institut national de l'origine et de la qualité (Inao).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Aucune formalité n'est prévue pour le droit d'auteur. En cas de litige, l'auteur doit  apporter la preuve de la date de création de l'œuvre (texte, photo, partition, etc.) qui peut être faite par :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le dépôt de l'œuvre dans une <LienExterne URL="http://www.inpi.fr/fr/enveloppes-soleau.html">enveloppe Soleau</LienExterne>

 à l'Inpi,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le dépôt de l'œuvre chez un huissier, un notaire ou une société d'auteurs,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la conservation de la création d'une façon à ce que la date ne puisse pas être modifiée.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Intervention des services des douanes</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Retenue de marchandises</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lors de la découverte de marchandises soupçonnées de contrefaçon, les services douaniers peuvent suspendre la mainlevée de la marchandise  en cours de dédouanement (ou la retenir, dans les autres cas), pendant une durée maximale de 10 jours (3 jours pour des denrées périssables), sous réserve que le titulaire du droit ait déposé au préalable une <LienInterne LienPublication="R18516" type="Formulaire" audience="Professionnels">demande d'intervention</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce délai permet celui-ci de saisir le président du <LienInterne LienPublication="R32853" type="Sigle">TGI</LienInterne> pour prendre des mesures conservatoires ou de se pourvoir en justice par la voie civile ou correctionnelle.</Paragraphe>
<Paragraphe>En outre, le procureur de la République, tenu informé par la douane, peut engager des poursuites.</Paragraphe>
<Paragraphe>La demande d'intervention a pour objectif d'attirer l’attention des services douaniers sur des produits suspects et, ainsi, de faciliter leur recherche. Il s'agit d'une démarche préventive qui peut être effectuée même si le titulaire de droit n'a pas constaté de contrefaçon de ses droits.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle est gratuite, valable 1 an et renouvelable.</Paragraphe>
<Paragraphe>La demande d'intervention doit indiquer notamment : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les prénom, nom (ou la raison sociale) et les coordonnées du demandeur,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le statut du demandeur au regard des droits de propriété intellectuelle pour lesquels l'intervention est demandée,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les documents justificatifs montrant que le demandeur est habilité à présenter la demande,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les données spécifiques et techniques sur les marchandises authentiques (marquages, codes-barres ou images, etc.).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le service des douanes doit répondre dans les 30 jours (2 jours si la marchandise est déjà placée en retenue).</Paragraphe>
<Paragraphe>À défaut de réponse dans les délais prévus, la demande est considérée comme rejetée. </Paragraphe>
<Paragraphe>Un prélèvement d'échantillon peut être réalisé en présence du détenteur de la marchandise ou, à défaut, d'un témoin. Un procès-verbal de constat doit être ensuite effectué.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Destruction simplifiée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Dans le cadre de la retenue, une procédure permet de détruire les marchandises sous le contrôle de la douane et sous la responsabilité du titulaire de droit, dès lors que les conditions suivantes sont réunies :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> le déclarant/détenteur des marchandises a donné son accord à la destruction simplifiée ou ne s'y est pas opposé dans le délai de la retenue,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> le titulaire de droit a sollicité la destruction simplifiée dans le délai de la retenue,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> le titulaire de droit a rapporté, par une expertise détaillée, sa conviction qu'il était porté atteinte à son droit de propriété intellectuelle.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La destruction des marchandises doit être  constatée par 2 agents des douanes par procès-verbal indiquant notamment : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la date, l'heure et le lieu de la destruction,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les nom, prénom (ou raison sociale) et adresse des personnes ayant assisté à la destruction,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le type de marchandises et leur quantité.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Une copie est remise au déclarant/détenteur des marchandises ou lui ai envoyée à sa demande.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Saisie douanière</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsque la contrefaçon est avérée, le service des douanes peut constater un délit douanier d'importation de marchandise contrefaisante et saisir la marchandise.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Actions civile et pénale</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le propriétaire d'un droit de propriété intellectuelle  peut faire valoir ses droits en portant le litige devant les juridictions civiles et/ou pénales.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les délais   à partir de l'acte de contrefaçon sont :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de 5 ans pour une action au civil devant le TGI,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de 3 ans pour une action au pénal devant le tribunal correctionnel.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les droits de propriété intellectuelle doivent être :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>antérieurs au dépôt du titre par le contrefacteur,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>en vigueur (moins de 10 ans pour les marques, par exemple),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>protégés dans le pays concerné,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>réguliers (inscrits sur les registres nationaux des marques, brevets, etc.),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>tangibles (preuve de l'existence du droit).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le titulaire d'un droit peut, après avoir obtenu une ordonnance du juge, faire pratiquer une saisie réelle ou sur description détaillée des contrefaçons.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Sanctions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'auteur de contrefaçon encoure des peines pouvant aller jusqu'à <Valeur>400 000 €</Valeur> d'amende et 4 ans d'emprisonnement (sanctions doublées en cas de récidive).</Paragraphe>
<Paragraphe>Ces sanctions sont portées à <Valeur>750 000 €</Valeur> d'amende et 7 ans d'emprisonnement en cas de produits contrefaisants, dangereux ou provenant de réseaux criminels.</Paragraphe>
<Paragraphe>Des peines complémentaires peuvent également être prononcées : fermeture, totale ou partielle, définitive ou provisoire, de l'établissement ayant servi à commettre l'infraction par exemple.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'action au civil peut aboutir à la condamnation au versement de dommages et intérêts dont le montant varie en fonction du préjudice subi (manque à gagner, atteinte à l'image, etc.). </Paragraphe>
<Paragraphe> Pour évaluer l'indemnisation, 3 éléments doivent être pris en compte distinctement :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les conséquences économiques négatives subis par la partie lésée,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le  préjudice moral,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les bénéfices réalisés par le contrefacteur et les économies d'investissements que celui-ci a retirées de la contrefaçon. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Des sanctions douanières sont également applicables : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>confiscation des marchandises, moyens de transport et objets ayant servi à masquer la fraude, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>amende pouvant aller jusqu'à 2 fois la valeur de la marchandise (ou 5 fois en cas de délit douanier commis en bande organisée),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> emprisonnement maximum de 3 ans (ou 10 ans pour une bande organisée).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F23431" audience="Professionnels">
<Titre>Droits d'auteur</Titre>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R20" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Unité départementale de la Direccte</Titre>
<PivotLocal>direccte_ut</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/recherche?whoWhat=Unit%C3%A9+territoriale+de+la+Direccte&amp;where="/>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R16283" type="Centre de contact">
<Titre>Infos Douane Service</Titre><Texte>
						
								<Paragraphe>
			Pour obtenir des informations douanières concernant l'exportation, l'importation, les formulaires douaniers, les transports et le passage aux frontières, les franchises...
		</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>0 811 20 44 44</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Ouvert du lundi au vendredi de 8h30 à 18h</Paragraphe>
								<Paragraphe>Numéro violet ou majoré : coût d'un appel vers un numéro fixe + service payant, depuis un téléphone fixe ou mobile</Paragraphe>
								<Paragraphe>Pour connaître le tarif, écoutez le message en début d'appel</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Hors métropole ou depuis l'étranger, composer le +33 1 72 40 78 50
		</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			
        Accès au <LienExterne URL="http://www.douane.gouv.fr/contact-et-assistance/contacter-info-douane-service">formulaire de contact</LienExterne>
 </Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R17633" type="Centre de contact">
<Titre>Comité national anti-contrefaçon (Cnac)</Titre><Texte>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par courriel</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			
      contrefacon@inpi.fr</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par courrier</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			Secrétariat général du Centre national anti-contrefaçon (Cnac)
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>15, rue des Minimes </Paragraphe>
								<Paragraphe>CS 50001 </Paragraphe>
								<Paragraphe>92677 Courbevoie Cedex</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			
      Centre d'appel anti-contrefaçon :
      <MiseEnEvidence>0820 21 02 11</MiseEnEvidence>
      </Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Ouvert du lundi au vendredi de 9h à 18h
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>Numéro violet ou majoré : coût d'un appel vers un numéro fixe + service payant, depuis un téléphone fixe ou mobile</Paragraphe>
								<Paragraphe>Pour connaître le tarif, écoutez le message en début d'appel</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Depuis l'étranger, composer le +33 1 71 08 71 63
		</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R22333" type="Local personnalisable">
<Titre>Services douaniers en France et en Union européenne (recette de douane, bureau de garantie, direction régionale...)</Titre>
<PivotLocal>douane_metropole</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://pro.douane.gouv.fr/rush/API_Service.asp?sid=&amp;app="/>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R10748" type="Centre de contact">
<Titre>Service des douanes pour les demandes d'intervention (marchandises arguées de contrefaçon)</Titre><Texte>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par courrier</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			Direction générale des douanes et droits indirects (DGDDI)</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Bureau E1 - Section propriété intellectuelle et contrefaçon </Paragraphe>
								<Paragraphe>
			11, rue des Deux-Communes</Paragraphe>
								<Paragraphe>93558 Montreuil Cedex </Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par courriel</Paragraphe>
</Titre>
								<Liste type="puce">
									<Item>
										<Paragraphe>
			contrefac@douane.finances.gouv.fr ou</Paragraphe>
									</Item>
									<Item>
										<Paragraphe>dg-e1@douane.finances.gouv.fr </Paragraphe>
									</Item>
								</Liste>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R17639" type="Local personnalisable">
<Titre>Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Titre>
<PivotLocal>inpi</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.inpi.fr/fr/outils/contacter-l-inpi.html"/>
<Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R39934" type="Centre de contact">
<Titre>Institut national de l'origine et de la qualité (INAO)</Titre>
<RessourceWeb URL="http://www.inao.gouv.fr/Contactez-nous"/>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006179046&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069414" ID="R32624">
<Titre>Code de la propriété intellectuelle : articles L331-1 à L331-4</Titre>
<Complement>Atteintes au droit d'auteur et droits voisins</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006161680&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069414" ID="R32633">
<Titre>Code de la propriété intellectuelle : articles L521-1 à L521-19</Titre>
<Complement>Atteintes aux droits du propriétaire de dessins ou modèles</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006279456&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006179056" ID="R32881">
<Titre>Code de la propriété intellectuelle : articles L613-1 à L613-7</Titre>
<Complement>Actions en contrefaçon de brevets</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006161695&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069414" ID="R32634">
<Titre>Code de la propriété intellectuelle : articles L716-1 à L716-16</Titre>
<Complement>Atteinte portée aux droits du propriétaire d'une marque</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006071570&amp;idArticle=LEGIARTI000006615980" ID="R40463">
<Titre>Code des douanes : article 334</Titre>
<Complement>Procès-verbal de constat</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000030488352&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069414" ID="R40385">
<Titre>Code de la propriété intellectuelle : articles R335-6 à R335-18</Titre>
<Complement>Retenue</Complement>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R17435" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_12682.do" format="application/pdf" poids="45.4 KB" numerocerfa="12682*04" type="Formulaire">
<Titre>Demande de retenue de marchandises arguées de contrefaçon</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R18516" URL="http://www.douane.gouv.fr/Portals/0/fichiers/douane/securite/demande-d-intervention-fondee-sur-le-cpi-2015-v7.pdf" format="application/pdf" poids="0" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'intervention nationale</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R18517" URL="http://www.douane.gouv.fr/Portals/0/fichiers/douane/securite/demande-intervention-contrefacon.pdf" format="application/pdf" poids="0" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'intervention - Union européenne</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R17480" URL="http://www.inpi.fr/fr/l-inpi/la-propriete-industrielle/lutter-contre-la-contrefacon.html" audience="Professionnels">
<Titre>Foire aux questions sur la contrefaçon</Titre>
<Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R32880" URL="http://ec.europa.eu/taxation_customs/resources/documents/customs/customs_controls/counterfeit_piracy/right_holders/manual-application-for-action_fr.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="603.3 KB">
<Titre>Manuel pour l'introduction de demandes d'intervention des autorités douanières</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R18363" URL="http://www.douane.gouv.fr/articles/a11068-role-de-la-douane-dans-la-lutte-contre-la-contrefacon" audience="Professionnels">
<Titre>Rôle de la douane dans la lutte contre la contrefaçon</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R23439" URL="http://www.inpi.fr/fr/enveloppes-soleau.html" audience="Professionnels">
<Titre>Enveloppe Soleau</Titre>
<Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Abreviation ID="R32853" type="Sigle">
<Titre>TGI</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Tribunal de grande instance</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
