<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F23175" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Règles d'affichage et de réduction des prix</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Vente - Commerce</dc:subject>
<dc:description>En dehors de certains secteurs particuliers (transports publics, taxis, livres, etc.), les prix sont fixés librement par les professionnels (producteurs, fabricants et commerçants). L'information du consommateur sur les prix est en revanche réglementée, que ce soit en magasin ou en ligne. Afin de protéger le consommateur de pratiques abusives (publicité mensongère ou réduction fictive de prix), les annonces de réduction de prix sont très encadrées.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de l'économie</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-06-15</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F23175</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000032227333&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069565, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000494187, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030391224, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;?cidTexte=JORFTEXT000000212306, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006057893</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31354</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Commerçant</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24268">Vente - Commerce</Niveau>
<Niveau ID="N31354">Pratiques commerciales</Niveau>
<Niveau ID="F23175" type="Fiche d'information">Règles d'affichage et de réduction des prix</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24268">
<Titre>Vente - Commerce</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31352">Réglementation du commerce</SousThemePere><DossierPere ID="N31354">
<Titre>Pratiques commerciales</Titre><SousDossier ID="N31354-1">
<Titre>Information du consommateur</Titre>
<Fiche ID="F23175">Règles d'affichage et de réduction des prix</Fiche>
<Fiche ID="F22823">Pratiques commerciales et anticoncurrentielles interdites</Fiche>
<Fiche ID="F33729">Publicité comparative</Fiche>
<Fiche ID="F31857">Obligations en matière de poids et mesures</Fiche>
<Fiche ID="F33678">Étiquetage des vêtements</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N31354-2">
<Titre>Promotions</Titre>
<Fiche ID="F20566">Soldes</Fiche>
<Fiche ID="F22274">Liquidation des stocks</Fiche>
<Fiche ID="F22397">Vente au déballage</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N31354-3">
<Titre>Modalités de vente</Titre>
<Fiche ID="F22688">Organisation de foires et salons</Fiche>
<Fiche ID="F23224">Démarchage (à domicile ou hors établissement)</Fiche>
<Fiche ID="F23455">Vente en ligne (e-commerce)</Fiche>
<Fiche ID="F22606">Ouverture des commerces le dimanche</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Information du consommateur</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>En dehors de certains secteurs particuliers (transports publics, taxis, livres, etc.), les prix sont fixés librement par les professionnels (producteurs, fabricants et commerçants). L'information du consommateur sur les prix est en revanche réglementée, que ce soit en magasin ou en ligne. Afin de protéger le consommateur de pratiques abusives (publicité mensongère ou réduction fictive de prix), les annonces de réduction de prix sont très encadrées.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Prix des produits</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le prix de tout produit, neuf ou d'occasion, doit être affiché :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> soit sur l'étiquette apposée sur le produit, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit sur un panneau ou un écriteau, à côté du produit.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les prix doivent être visibles, indiqués en euros, taxes et frais de livraison ou d'envoi inclus (sauf indiqués en plus), et lisibles de l'extérieur ou de l'intérieur de l'établissement, en vitrine ou en magasin. Le consommateur ne doit pas avoir à le demander.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les produits alimentaires et d'hygiène préemballés doivent indiquer le prix au kilo ou au litre, sauf dans certains cas dispensés pour des raisons techniques (fromage vendu à la découpe par exemple) et le prix de la quantité nette du lot vendu. Ces indications peuvent apparaître sur un écriteau à côté des produits concernés s'ils sont présentés en poids ou en volumes égaux et exposés ensemble à la vue du public.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour les produits vendus en vrac au poids ou à la mesure, l'indication du prix doit être accompagnée de l'unité de poids ou de mesure correspondant au prix (kilo, mètre, litre...).</Paragraphe>
<Paragraphe>Les lots de produits doivent afficher, en plus du prix global, le prix de chaque élément les composant.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Prix des services</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le prix TTC détaillé de toutes les prestations (devis et livraisons compris) doit être affiché à la vue du public et dans l'espace d'accueil des clients. Il est également possible de mettre à disposition de la clientèle un catalogue regroupant la liste des prestations.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'obligation d'affichage (ou d'information sous forme de catalogue à disposition) concerne aussi les suppléments ou majorations correspondant éventuellement à des opérations complémentaires ou spéciales.</Paragraphe>
<Paragraphe>Au-delà de <Valeur>25 €</Valeur> <LienInterne LienPublication="R24408" type="Sigle">TTC</LienInterne>, le prestataire doit délivrer, avant paiement et en double exemplaire, une <LienInterne LienPublication="F23208" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">facture</LienInterne> au client, comprenant notamment la date et le lieu d'exécution du service, la quantité et le prix de chaque prestation, le montant total hors taxe et TTC.</Paragraphe>
<Paragraphe>La facture est obligatoire sans condition de montant dans certains cas (note de restaurant par exemple) et le client peut en obtenir une s'il le demande dans tous les cas.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour <LienInterne LienPublication="F22127" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">les taxis,</LienInterne> les tarifs sont réglementés.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>dans certains cas, un <LienInterne LienPublication="F31144" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">devis préalable</LienInterne> à une prestation peut être obligatoire.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Tarifs d'honoraires des professionnels de santé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les professionnels de la santé (médecins, dentistes, kinésithérapeutes, infirmiers, orthophonistes, podologues...) doivent obligatoirement afficher leurs tarifs d’honoraires en salle d’attente ou dans le lieu d’exercice.
            </Paragraphe>
<Paragraphe>
                Doivent y figurer de façon lisible les montants des consultations (tarifs des 5 prestations les plus courantes), les dépassements facturés et les conditions de prise en charge par l’assurance maladie, c’est-à-dire le montant de leur remboursement.
            </Paragraphe>
<Paragraphe>
                En cas de non-respect, le professionnel s’expose à une amende pouvant atteindre <Valeur>3 000 €</Valeur>.
            </Paragraphe>
<Paragraphe>
                Par ailleurs, en cas de dépassement d’honoraires, il est obligatoire de remettre au préalable au patient un <LienInterne LienPublication="F31144" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">devis écrit</LienInterne> pour tout montant supérieur à <Valeur>70 €</Valeur>.
            </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Réduction de prix</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Aucune annonce de réduction de prix ne peut avoir lieu sur des articles ou des services indisponibles ou en rupture de stock.</Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Double marquage obligatoire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Un commerçant qui annonce une baisse des prix de ses produits doit le faire par rapport à un prix de référence librement déterminé par l'annonceur : le prix de référence doit obligatoirement être affiché à côté du prix réduit.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'annonceur doit pouvoir justifier de la réalité du prix de référence à partir duquel la réduction de prix est annoncée, au moyen de tout document (notes, bordereaux, bons de commande, tickets de caisse...).</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque l'annonce de réduction de prix est d'un taux uniforme et se rapporte à des produits ou services  identifiés, cette réduction peut être faite par escompte de caisse. </Paragraphe>
<Paragraphe>Dans ce cas, cette modalité doit faire l'objet d'une information, l'indication du prix réduit n'est pas obligatoire et l'avantage annoncé s'entend par rapport au prix de référence.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Règles de publicité sur la réduction de prix</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Quand une publicité sur la réduction des prix est faite en dehors des lieux de vente ou sur des sites internet non marchands, le professionnel est tenu d'informer le consommateur des éléments suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le montant de la réduction,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les produits ou services concernés,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la période pendant laquelle le rabais est appliqué ou la date de début de la promotion avec les quantités disponibles (ou la mention "jusqu'à épuisement des stocks"),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les modalités pour bénéficier des avantages.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Dans le cas d'une annonce faite sur le lieu de vente ou sur un site internet marchand, le professionnel doit mentionner :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le prix réduit et le prix de référence  (par étiquetage, marquage ou affichage),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la possibilité de réduction à taux uniforme sur des produits ou services parfaitement identifiés par escompte de caisse (réduction accordée pour paiement comptant).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Dans tous les cas, sur le lieu de vente, le catalogue ou le site internet, le professionnel doit indiquer s'il accorde des tarifs préférentiels sous conditions (condition d'âge ou carte de fidélité par exemple).</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F22713" audience="Professionnels">
<Titre>Fixation du prix de vente du livre</Titre>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F31144" audience="Professionnels">
<Titre>Devis</Titre>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F31857" audience="Professionnels">
<Titre>Obligations en matière de poids et mesures</Titre>
<Theme ID="N24268">
<Titre>Vente - Commerce</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R20797" type="Centre de contact">
<Titre>Direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF)</Titre><Texte>
						
								<Paragraphe>
			Pour toute question de consommation, de qualité et sécurité des produits et services</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>3939</MiseEnEvidence> (coût : <Valeur>0,15 €</Valeur> TTC la minute)
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Du lundi au vendredi de 8h30 à 19h</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Depuis l'étranger ou hors métropole : <MiseEnEvidence>+33 1 73 60 39 39</MiseEnEvidence>  uniquement depuis un poste fixe (coût d'une communication + coût de l'appel international variable selon les pays)</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			
      Accès au
      <LienExterne URL="http://www.economie.gouv.fr/courrier/4169">formulaire de contact</LienExterne>

</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000032227333&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069565" ID="R23183">
<Titre>Code de la consommation : articles L112-1 à L112-7</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000494187" ID="R22130">
<Titre>Arrêté n°83-50/A du 3 octobre 1983 relatif à la publicité des prix de tous les services</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030391224" ID="R23182">
<Titre>Arrêté du 11 mars 2015 relatif aux annonces de réduction de prix à l'égard du consommateur</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;?cidTexte=JORFTEXT000000212306" ID="R23184">
<Titre>Arrêté du 16 novembre 1999 relatif à la publicité des prix de vente de certains produits préemballés</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006057893" ID="R10496">
<Titre>Arrêté du 3 décembre 1987 relatif à l'information du consommateur sur les prix</Titre>
</Reference>
<Abreviation ID="R24408" type="Sigle">
<Titre>TTC</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Toutes taxes comprises</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F24271" audience="Professionnels">Comment calculer un prix hors taxes à partir d'un prix TTC ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31187" audience="Professionnels">Quelle est la différence entre un acompte et des arrhes ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F33249" audience="Professionnels">Quelles sont les obligations en matière d'étiquetage des produits de la pêche ?</QuestionReponse>
</Publication>
