<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F23143" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Enseignement de la danse</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>L'enseignement rémunéré de la danse (danse classique, contemporaine et jazz) constitue une profession réglementée en ce qui concerne les qualifications des enseignants. L'exploitation de salles de danse à des fins d'enseignement doit par ailleurs répondre à des conditions de sécurité et d'hygiène.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la culture et de la communication</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-15</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F23143</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006166614&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006182434&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000018113124&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000018379324&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030943923</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N13347</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Artiste</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N13347">Spectacle vivant (théâtre, danse, spectacles)</Niveau>
<Niveau ID="F23143" type="Fiche d'information">Enseignement de la danse</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N22282">Culture</SousThemePere><DossierPere ID="N13347">
<Titre>Spectacle vivant (théâtre, danse, spectacles)</Titre>
<Fiche ID="F22365">Licence d'entrepreneur de spectacles</Fiche>
<Fiche ID="F23143">Enseignement de la danse</Fiche>
<Fiche ID="F22235">Spectacle pyrotechnique</Fiche>
<Fiche ID="F22631">Spectacle itinérant : conditions d'utilisation d'animaux non domestiques</Fiche>
<Fiche ID="F33872">Aides financières au spectacle vivant</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte>
<Paragraphe>L'enseignement rémunéré de la danse (danse classique, contemporaine et jazz) constitue une profession réglementée en ce qui concerne les qualifications des enseignants. L'exploitation de salles de danse à des fins d'enseignement doit par ailleurs répondre à des conditions de sécurité et d'hygiène.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qualification de l'enseignant</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Un établissement d'enseignement de la danse ne peut employer que des professeurs dont la qualification professionnelle ou l'expérience est reconnue.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour être autorisé à enseigner, un professeur de danse doit détenir :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit le diplôme d'État (DE) ou le certificat d'aptitude aux fonctions de professeur de danse,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit un diplôme français ou étranger reconnu équivalent au DE (formulaire <LienInterne LienPublication="R14687" type="Formulaire" audience="Professionnels">cerfa n°10449*03</LienInterne>),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit, pour les ressortissants de l'Union européenne, une reconnaissance de qualifications professionnelles (formulaire <LienInterne LienPublication="R44902" type="Téléservice" audience="Professionnels">cerfa n°14531*01</LienInterne>),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit une dispense du DE en raison de la renommée particulière du candidat ou de son expérience confirmée en matière d'enseignement de la danse (formulaire <LienInterne LienPublication="R44600" type="Téléservice" audience="Professionnels">cerfa n°10450*03</LienInterne>),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit une dispense du DE obtenue au titre de la justification de l'enseignement de la danse depuis plus de 3 ans avant 1989 (formulaire <LienInterne LienPublication="R44600" type="Téléservice" audience="Professionnels">cerfa n°10446*03</LienInterne> ).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Pour pouvoir s'inscrire à la formation au diplôme d'État, le candidat doit au préalable avoir réussi l'examen d'aptitude technique (EAT) ou être titulaire d'un titre ou diplôme qui l'en dispense. Le candidat doit adresser <MiseEnEvidence>2 mois</MiseEnEvidence> avant la date de l'examen, un dossier d'inscription à l'EAT auprès de la direction régionale des affaires culturelles (Drac) de son lieu de domiciliation (formulaire <LienInterne LienPublication="R45277" type="Téléservice" audience="Professionnels">cerfa n°10445*04</LienInterne>).</Paragraphe>
<Paragraphe>Après obtention de l'EAT, ou dispense de celui-ci, le candidat doit retirer <MiseEnEvidence>2 mois</MiseEnEvidence> avant le début de la formation une demande d'inscription à la formation au DE de professeur de danse <LienInterne LienPublication="R44904" type="Téléservice" audience="Professionnels">(cerfa n°10447*03)</LienInterne> à la Drac, qui lui délivre alors un livret de formation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le dossier d'inscription doit comporter, en plus du formulaire, les documents suivants : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>2 enveloppes timbrées indiquant le nom, le prénom et l'adresse du candidat,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>1 photocopie de la carte d'identité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>1 extrait de casier judiciaire (bulletin n° 3) ou une attestation de non-condamnation de l'État d'origine du candidat,  de moins de 3 mois,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>1 certificat médical de non-contre-indication à une pratique de la danse de moins de 3 mois,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> l'attestation de réussite de l'EAT ou les pièces justificatives nécessaires à la délivrance de la dispense des épreuves.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le candidat à la formation doit être âgé d'au moins 18 ans au 31 décembre de son entrée en formation.</Paragraphe>
<Paragraphe>La Drac délivre alors un livret de formation qui permet au candidat de postuler auprès d'un centre de formation habilité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le DE peut être obtenu de plein droit par des artistes chorégraphiques ou par validation des acquis de l'expérience (VAE).</Paragraphe>
<Paragraphe>L'obtention par VAE nécessite au moins 1 800 heures d'activités sur au moins 3 ans. La demande doit être adressée auprès d'un centre de formation. Un jury attribue ensuite le diplôme au candidat sur examen du dossier ou  mise en situation professionnelle.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Les enfants de 4 à 5 ans ne peuvent pratiquer que des activités d'éveil corporel. Pour l'enseignement de la danse classique, contemporaine ou jazz, les enfants de 6 à 7 ans ne peuvent pratiquer qu'une activité d'initiation.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclaration d'ouverture du centre de formation</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>Outre les formalités propres à la création d'entreprise ou d'association (enregistrement des statuts notamment), l'exploitant qui souhaite ouvrir un établissement pour y dispenser des cours de danse doit déclarer son ouverture  à la préfecture du département 2 mois avant, par l'envoi du formulaire <LienInterne LienPublication="R14690" type="Formulaire" audience="Professionnels">cerfa n°10452*03</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Un récépissé est remis à l'exploitant. Une copie du récépissé doit être affichée dans l'établissement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le préfet peut, dans le mois qui suit, interdire l'ouverture de l'établissement si les garanties sur le plan technique, d'hygiène et de sécurité ne sont pas remplies.</Paragraphe>
<Paragraphe>La personne qui a l'intention d'ouvrir un établissement d'enseignement de la danse ne doit pas avoir été condamnée à une peine d'emprisonnement de plus de 4 mois pour viol, agression sexuelle, atteinte sexuelle sur un mineur ou proxénétisme.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Toute modification d'activité <LienInterne LienPublication="R14692" type="Formulaire" audience="Professionnels">(cerfa n°10454*03)</LienInterne> ou toute fermeture <LienInterne LienPublication="R14691" type="Formulaire" audience="Professionnels">(cerfa n°10453*03)</LienInterne> doit être déclarée dans les 15 jours à la préfecture.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Habilitation à l'enseignement artistique</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Un centre de formation qui prépare au DE ou à l'EAT doit au préalable obtenir une habilitation à l'enseignement artistique, qui vaut reconnaissance du ministère de la culture.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas d'absence de réponse dans les 10 mois, l'habilitation est considérée comme accordée.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'habilitation du centre de formation est valable 4 ans renouvelables. Un an avant l'expiration de cette période de 4 ans, la demande de renouvellement doit être adressée à la Drac.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toute modification, au cours de la période de 4 ans, de l'un des éléments figurant dans la demande d'habilitation et la cessation de l'activité de formation au diplôme d'État de professeur de danse doit être déclarée dans les 30 jours à la Drac.</Paragraphe>
<BlocCas type="modalite" affichage="onglet" personnalisable="personnalisé sur SP">
<Cas type="enLigne">
<Titre>
<Paragraphe>En ligne</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R44602" URL="https://mes-demarches.culturecommunication.gouv.fr/loc_fr/mcc/requests/216" numerocerfa="14583*01 - 10448*03" type="Téléservice">
<Titre>Demande en ligne d'habilitation ou de renouvellement d'habilitation d'un centre de formation au diplôme d'État de professeur de danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Permet d'obtenir ou de faire renouveler l'agrément obligatoire pour l'établissement d'enseignement de dispenser une formation artistique en vue d'une qualification professionnelle, valant reconnaissance du ministère.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas type="parCorres">
<Titre>
<Paragraphe>Par correspondance</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R21251" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14583.do" format="application/pdf" poids="226.3 KB" numerocerfa="14583*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'habilitation d'un centre de formation au diplôme d'État de professeur de danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Permet d'obtenir l'agrément obligatoire pour l'établissement d'enseignement de dispenser une formation artistique en vue d'une qualification professionnelle, valant reconnaissance du ministère.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R1944" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_10448.do" format="application/pdf" poids="221.8 KB" numerocerfa="10448*03" type="Formulaire">
<Titre>Demande de renouvellement de l'habilitation d'un centre de formation au diplôme d'État de professeur de danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<OuSAdresser ID="R12429" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction régionale des affaires culturelles (Drac)</Titre>
<PivotLocal>drac</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.culturecommunication.gouv.fr/Regions"/>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</OuSAdresser>


</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Réglementation technique, d'hygiène et de sécurité</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>Tout local où est dispensé un enseignement de la danse doit présenter des garanties sur le plan technique, de l'hygiène et de la sécurité, quelle que soit la forme de danse enseignée.</Paragraphe>
<Paragraphe>En tant qu'établissement recevant du public (ERP), un studio de danse doit être conforme à certaines normes, notamment en matière d'accessibilité aux personnes handicapées et en matière de risques d'incendie et de panique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le sol de la salle de cours doit être peu glissant, recouvert d'un matériau lisse, souple, résistant et posé de manière homogène. Ce matériau ne doit pas reposer directement sur un sol dur (béton ou carrelage)et, dans le cas d'un parquet, la nature du bois doit éviter la formation d'échardes ou les ruptures. Pendant le cours de danse, aucun obstacle ne doit constituer un risque pour la sécurité des élèves.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les salles doivent être équipées d'au moins un WC et une douche. Lorsque les usagers admis simultanément sont plus de 20, ces équipements hygiéniques et sanitaires doivent être augmentés d'une unité par tranche de 20 personnes (soit par exemple 5 douches et toilettes pour une capacité de 100 usagers).</Paragraphe>
<Paragraphe>Une trousse de premiers secours doit être disponible ainsi qu'un téléphone et les numéros des services de secours. En cas d'accident ayant entraîné une hospitalisation, le préfet doit en être informé dans les 8 jours.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'exploitant est tenu de souscrire une assurance couvrant sa responsabilité civile, celle des enseignants, des préposés et des élèves.</Paragraphe>
<Paragraphe>Doivent être affichés dans les locaux :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les articles R462-1 à R462-9, R362-1 et R362-2 du code de l'éducation relatifs aux règles technique, d'hygiène et de sécurité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une copie du récépissé délivré par le préfet suite à la déclaration d'ouverture de l'établissement,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la liste des enseignants avec la date d'obtention ou de dispense du DE.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le manquement aux obligations d'hygiène et de sécurité peut faire l'objet de sanctions pénales.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre>
<Paragraphe>les exploitants d'établissement de cours de danse doivent s'assurer, avant le début de chaque période d'enseignement, que les élèves sont munis d'un certificat médical,  renouvelé chaque année, attestant l'absence de contre-indication à l'enseignement dispensé.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Redevance sur la diffusion de musique</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>Comme tous les établissements qui diffusent de la musique pour l'agrément de leur clientèle, les studios de danse sont soumis à une redevance qui doit être acquittée chaque année.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour en savoir plus, voir la fiche <LienInterne LienPublication="F3094" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">Redevance sur la diffusion de musique dans un commerce</LienInterne>
</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R12429" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction régionale des affaires culturelles (Drac)</Titre>
<PivotLocal>drac</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.culturecommunication.gouv.fr/Regions"/>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R21256" type="Local">
<Titre>Centre de formation au diplôme d'État de professeur de danse</Titre>
<RessourceWeb URL="http://www.cnd.fr/upload/files/d120c1da3cf4b03f06c8b10e7960ae2f790d984a/04450a5580608ebd714a1e77d8d596c9affca9a2.pdf"/>
<Source ID="R30614">Centre national de la danse (CND)</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006166614&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191" ID="R39874">
<Titre>Code de l'éducation : articles L362-1 à L362-5</Titre>
<Complement>Conditions pour enseigner la danse</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006182434&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191" ID="R39875">
<Titre>Code de l'éducation : articles L462-1 à L462-6</Titre>
<Complement>Conditions d'exploitation d'une salle de danse à des fins d'enseignement</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000018113124&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191" ID="R39876">
<Titre>Code de l'éducation : articles R362-1 à R362-2</Titre>
<Complement>Conditions d'âge des élèves de danse et certificat médical</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000018379324&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071191" ID="R39877">
<Titre>Code de l'éducation : articles R462-1 à R462-6</Titre>
<Complement>Conditions d'exploitation d'une salle de danse à des fins d'enseignement</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030943923" ID="R41840">
<Titre>Arrêté du 20 juillet 2015 relatif aux différentes voies d'accès à la profession de professeur de danse</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R44902" URL="https://mes-demarches.culturecommunication.gouv.fr/loc_fr/mcc/requests/296/" numerocerfa="14531*01" type="Téléservice">
<Titre>Demande en ligne de reconnaissance de qualifications professionnelles pour exercer la profession de professeur de danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R2824" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14531.do" format="application/pdf" poids="203.0 KB" numerocerfa="14531*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande de reconnaissance de qualifications professionnelles pour exercer la profession de professeur de danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source><NoticeLiee ID="R11929" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaFormulaire=14531&amp;&amp;cerfaNotice=51578" numerocerfa="51578#01">Notice pour la demande de reconnaissance de qualifications professionnelles de professeur de danse</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R44600" URL="https://mes-demarches.culturecommunication.gouv.fr/loc_fr/mcc/requests/264/" numerocerfa="10446*03 - 10450*03" type="Téléservice">
<Titre>Demande en ligne de dispense du diplôme d'État de professeur de danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14688" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_10450.do" format="application/pdf" poids="141.2 KB" numerocerfa="10450*03" type="Formulaire">
<Titre>Demande de dispense du diplôme d'État de professeur de danse au titre de la renommée particulière</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14684" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_10446.do" numerocerfa="10446*03" type="Formulaire">
<Titre>Demande de dispense du diplôme d'État de professeur de danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R45277" URL="https://mes-demarches.culturecommunication.gouv.fr/loc_fr/mcc/requests/307/" numerocerfa="10445*04" type="Téléservice">
<Titre>Inscription en ligne à l'examen d'aptitude technique (EAT) du diplôme d'État de professeur de danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R17560" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_10445.do" format="application/pdf" poids="72.2 KB" numerocerfa="10445*04" type="Formulaire">
<Titre>Inscription à l'examen d'aptitude technique (EAT) du diplôme d'État de professeur de danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source><NoticeLiee ID="R17561" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=50818%2301&amp;cerfaFormulaire=10445" numerocerfa="50818#01" format="application/pdf" poids="16.8 KB">Notice pour remplir le dossier examen d'aptitude technique (préparation au diplôme d'État de professeur de danse)</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R44904" URL="https://mes-demarches.culturecommunication.gouv.fr/loc_fr/mcc/requests/295/" numerocerfa="10447*03" type="Téléservice">
<Titre>Inscription en ligne à la formation au diplôme d'État de professeur de danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14685" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_10447.do" format="application/pdf" poids="160.9 KB" numerocerfa="10447*03" type="Formulaire">
<Titre>Dossier d'inscription à la formation au diplôme d'État de professeur de danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R44903" URL="https://mes-demarches.culturecommunication.gouv.fr/loc_fr/mcc/requests/297/" numerocerfa="10449*03" type="Téléservice">
<Titre>Demande en ligne de reconnaissance d'équivalence au diplôme d'État de professeur de danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14687" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_10449.do" format="application/pdf" poids="158.3 KB" numerocerfa="10449*03" type="Formulaire">
<Titre>Demande de reconnaissance d'équivalence au diplôme d'État de professeur de danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14690" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_10452.do" format="application/pdf" poids="200.7 KB" numerocerfa="10452*03" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration d'ouverture d'un local d'enseignement de la danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14692" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_10454.do" format="application/pdf" poids="165.5 KB" numerocerfa="10454*03" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de modification d'activité d'un local d'enseignement de la danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14691" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_10453.do" format="application/pdf" poids="126.5 KB" numerocerfa="10453*03" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de fermeture d'un local d'enseignement de la danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14693" URL="http://www.culture.gouv.fr/culture/dmdts/doc-pdf/CA_cerfa_MDT_dossier_inscription_0704.pdf" format="application/pdf" poids="20.4 KB" numerocerfa="10462*03" type="Formulaire">
<Titre>Dossier d'inscription au certificat d'aptitude de directeur ou professeur des écoles territoriales de musique, de danse et d'art dramatique</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R45278" URL="https://mes-demarches.culturecommunication.gouv.fr/loc_fr/mcc/requests/333/" numerocerfa="10451*03" type="Téléservice">
<Titre>Inscription en ligne à la formation pédagogique relative à l'enseignement de la danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14689" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_10451.do" format="application/pdf" poids="157.9 KB" numerocerfa="10451*03" type="Formulaire">
<Titre>Dossier d'inscription à la formation pédagogique relative à l'enseignement de la danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R44602" URL="https://mes-demarches.culturecommunication.gouv.fr/loc_fr/mcc/requests/216" numerocerfa="14583*01 - 10448*03" type="Téléservice">
<Titre>Demande en ligne d'habilitation ou de renouvellement d'habilitation d'un centre de formation au diplôme d'État de professeur de danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R21251" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14583.do" format="application/pdf" poids="226.3 KB" numerocerfa="14583*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'habilitation d'un centre de formation au diplôme d'État de professeur de danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R1944" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_10448.do" format="application/pdf" poids="221.8 KB" numerocerfa="10448*03" type="Formulaire">
<Titre>Demande de renouvellement de l'habilitation d'un centre de formation au diplôme d'État de professeur de danse</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14683" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_10444.do" format="application/pdf" poids="150.2 KB" numerocerfa="10444*03" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'agrément pour la formation pédagogique des artistes chorégraphiques</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R23150" URL="http://www.cnd.fr/formation/formations_diplomantes" audience="Professionnels">
<Titre>Formation au diplôme d'État de professeur de danse</Titre>
<Source ID="R30614">Centre national de la danse (CND)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R15452" URL="http://www.cnd.fr/upload/files/4ad8f42fcb52544692e2966b87f5a618785906f9/01620b85f2bd51350df3176d80d9e37a4583a55a.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="295.9 KB">
<Titre>Contrat de travail des professeurs de danse</Titre>
<Source ID="R30614">Centre national de la danse (CND)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R10075" URL="http://mutualise.artishoc.com/cnd/media/5/amenagmentstudio09.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="338.4 KB">
<Titre>Réglementation pour l'aménagement d'un studio de danse</Titre>
<Source ID="R30614">Centre national de la danse (CND)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
</Publication>
