<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F23257" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Micro-entrepreneur : quand déclarer son chiffre d'affaires ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Fiscalité</dc:subject>
<dc:description>La déclaration de micro-entrepreneur entraîne automatiquement l'option pour le régime micro-social, modalité de règlement simplifié des cotisations et contributions sociales. Le micro-entrepreneur doit déclarer son chiffre d'affaires de façon mensuelle ou trimestrielle, pour permettre le calcul des cotisations et contributions sociales et, s'il a opté pour le versement libératoire, le règlement en un seul prélèvement à la fois de l'impôt sur le revenu et les charges sociales.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de l'économie</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-11-29</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F23257</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006073189&amp;idArticle=LEGIARTI000029108910, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000019960775&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189, http://www.rsi.fr/uploads/tx_rsirss/C2013-009.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N23456</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Auto-entrepreneur</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau>
<Niveau ID="N23456">Impôt sur le revenu pour les professionnels</Niveau>
<Niveau ID="F23257" type="Fiche Question-réponse">Micro-entrepreneur : quand déclarer son chiffre d'affaires ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N10736">Impôts liés au chiffre d'affaires</SousThemePere><DossierPere ID="N23456">
<Titre>Impôt sur le revenu pour les professionnels</Titre>
<Fiche ID="F32919">Bénéfices industriels et commerciaux (BIC) : régimes fiscaux et déclarations</Fiche>
<Fiche ID="F32105">Bénéfices non commerciaux (BNC) : régimes fiscaux et déclarations</Fiche>
<Fiche ID="F32155">Bénéfices non commerciaux (BNC) : détermination du résultat imposable</Fiche>
<Fiche ID="F23267">Imposition du micro-entrepreneur (régime micro-fiscal et micro-social)</Fiche>
<Fiche ID="F32805">Régime fiscal du loueur en meublé professionnel (LMP)</Fiche>
<Fiche ID="F24315">Bénéfices agricoles</Fiche>
<Fiche ID="F33814">Déduction des frais de déplacement du résultat fiscal d'une entreprise</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>La déclaration de micro-entrepreneur entraîne automatiquement l'option pour le régime micro-social, modalité de règlement simplifié des cotisations et contributions sociales. Le micro-entrepreneur doit déclarer son chiffre d'affaires de façon mensuelle ou trimestrielle, pour permettre le calcul des cotisations et contributions sociales et, s'il a  opté pour le  versement libératoire, le règlement en un seul prélèvement  à la fois de l'impôt sur le revenu et les charges sociales.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Modalité de déclaration</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le micro-entrepreneur doit déclarer pour chaque période le montant des recettes réellement encaissées, et non pas facturées.</Paragraphe>
<Paragraphe>La <LienInterne LienPublication="R19133" type="Téléservice" audience="Professionnels">déclaration en ligne</LienInterne> est obligatoire à partir des seuils de chiffre d'affaires réalisé l'année précédente suivants (correspondant à 50 % des seuils du régime micro-social) :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>
<Valeur>41 400 €</Valeur>  pour les activités de commerce et de fourniture d'hébergement (hôtels, chambres d'hôtes,  meublés de tourisme),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<Valeur>16 550 €</Valeur> pour les prestations de service et les professions libérales relevant des <LienInterne LienPublication="R24380" type="Sigle">BNC</LienInterne> ou des <LienInterne LienPublication="R24381" type="Sigle">BIC</LienInterne>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Même si le chiffre d'affaires (CA) est nul, la déclaration est obligatoire. Il suffit d'y porter la mention <Citation>néant</Citation> à la place du montant du chiffre d'affaires ou de recettes.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre>
<Paragraphe>lors de la déclaration en ligne, le montant des cotisations et de l'impôt sur le revenu dû est automatiquement calculé en fonction du taux correspondant à chaque type d'activité.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Échéances de déclaration et de paiement</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Choix de la périodicité de déclaration</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour effectuer sa déclaration de chiffre d'affaires (régime micro-social simplifié), accompagnée du paiement soit des cotisations sociales seules, soit du prélèvement social et fiscal libératoire, le micro-entrepreneur a le choix entre une déclaration mensuelle (périodicité de principe) ou trimestrielle (sur demande à effectuer dans le mois suivant le début d'activité).</Paragraphe>
<Paragraphe>L'option pour la déclaration et le paiement trimestriels vaut pour l'année civile. Elle est tacitement reconduite l'année suivante, sauf modification transmise avant le 31 octobre précédent (pour modifier la périodicité en 2017, il faut en faire la demande avant le 31 octobre 2016).</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Première déclaration</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La première déclaration de chiffre d'affaires  doit être effectuée le dernier jour du mois ou du trimestre suivant la période concernée :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>versement mensuel : CA perçu au cours du mois de début d'activité et des 3 mois suivants,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>versement trimestriel : CA perçu au cours du trimestre de début d'activité et du trimestre suivant.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Par exemple, pour une activité créée le 15 juillet, la  première déclaration a lieu :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>en option mensuelle, le 30 novembre (déclaration des CA réalisés en juillet, août, septembre et octobre), </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>en option trimestrielle, le 31 janvier (déclaration des CA réalisés en juillet, août, septembre, octobre, novembre, décembre).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclarations suivantes</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour les échéances suivantes, un délai de 30 jours après la période d'activité concernée est appliqué :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>en cas de versement mensuel, le CA est déclaré à la fin du mois suivant (ainsi le CA du mois de novembre doit être déclaré le 31 décembre),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>en cas de versement trimestriel, la déclaration est effectuée selon le calendrier suivant :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>30 avril (CA réalisé en janvier, février et mars),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>31 juillet (CA réalisé en avril, mai et juin),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>31 octobre (CA réalisé en juillet, août et septembre),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>31 janvier (CA réalisé en octobre, novembre et décembre).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>En cas de retard ou d'absence de déclaration</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Pénalité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En cas d'absence de déclaration dans les délais, une pénalité de <Valeur>50 €</Valeur> pour chaque déclaration manquante est applicable  (correspondant à 1,5 % du plafond mensuel de sécurité sociale).</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Calcul sur une base forfaitaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si une ou plusieurs déclarations n'ont pas été effectuées avant la dernière échéance (soit au 31 janvier pour l'année précédente), les cotisations sont calculées de façon forfaitaire, sur la base du chiffre d'affaires maximum réalisable sous le régime de la micro-entreprise (correspondant au seuil de la sortie du régime de franchise en base de TVA), ramené au trimestre ou au mois en fonction de la périodicité choisie par le déclarant.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce montant est majoré par déclaration manquante.</Paragraphe>
<Tableau>
<Titre>Bases de calcul forfaitaire par déclaration manquante</Titre>
<Colonne largeur="31" type="normal"/>
<Colonne largeur="28" type="normal"/>
<Colonne largeur="22" type="normal"/>
<Colonne largeur="20" type="normal"/>
<Rangée type="header">
<Cellule>
<Paragraphe>Déclarations manquantes</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Ventes</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Prestations de services</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Majoration par déclaration manquante</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Déclaration mensuelle</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>7 575 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>2 925 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>+ 5 %</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Déclaration trimestrielle</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>22 725 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>8 775 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>+  15 %</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
</Tableau>
<Paragraphe>Exemple avec un commerçant micro-entrepreneur n'ayant pas effectué 2 déclarations mensuelles au cours de l'année précédente, la base de calcul des cotisations  dues pour ces 2 mois correspond à (2 x <Valeur>7 575 €</Valeur>) + [(2 x <Valeur>7 575 €</Valeur>) x (2 x 5 %)] = 15 050 € + 1 505 € = 16 555 €</Paragraphe>
<Paragraphe>Le micro-entrepreneur est informé par lettre recommandée avec accusé de réception des cotisations sociales à payer pour les déclarations manquantes. Il peut alors déclarer son chiffre d'affaires réel et ainsi régulariser sa situation, avec une pénalité de 3 % du montant des cotisations et contributions dues.</Paragraphe>
<Paragraphe>La base forfaitaire retenue en l'absence de déclaration de chiffre d'affaires est prise en compte, en plus des déclarations régulièrement effectuées, pour déterminer un éventuel dépassement de seuil de chiffre d'affaires, ce qui peut provoquer la sortie du régime micro-social.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>si pendant plus de 2 ans (soit 24 mois civils ou 8 trimestres civils consécutifs), le chiffre d'affaires (ou les recettes) déclaré est nul, le travailleur indépendant perd le bénéfice de ce régime. À réception de la notification par lettre recommandée avec accusé de réception, il dispose d'1 mois pour contester cette décision ou produire les déclarations manquantes. Au-delà de ce délai, il est exclu du régime micro-social, même en cas de régularisation des cotisations.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006073189&amp;idArticle=LEGIARTI000029108910" ID="R45980">
<Titre>Code de la sécurité sociale : article L133-6-8-1</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000019960775&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189" ID="R18008">
<Titre>Code de la sécurité sociale : articles R133-30-1 à R133-30-10</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.rsi.fr/uploads/tx_rsirss/C2013-009.pdf" ID="R31686" format="application/pdf" poids="100.8 KB">
<Titre>Circulaire n°2013-009 du 19 février 2013 sur les sanctions en cas de non-déclaration de chiffre d'affaires des auto-entrepreneurs</Titre>
<Source ID="R30625">Caisse nationale du régime social des indépendants (RSI)</Source>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R19133" URL="http://www.net-entreprises.fr/html/regime-micro-social.htm" numerocerfa="13690*01" type="Téléservice">
<Titre>Auto-entrepreneur : déclaration en ligne du chiffre d'affaires (régime micro-social simplifié)</Titre>
<Source ID="R30759">Net-entreprises - GIP Modernisation des déclarations sociales</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R36751" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/files/formulaires/2042/2016/2042_279.pdf" format="application/pdf" poids="148.4 KB" numerocerfa="11222*19" autrenumero="2042-C-PRO" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration 2016 complémentaire des revenus des professions non salariées</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<Abreviation ID="R24380" type="Sigle">
<Titre>BNC</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Bénéfices non commerciaux</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24381" type="Sigle">
<Titre>BIC</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Bénéfices industriels et commerciaux</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
