<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F23211" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Délais de paiement entre professionnels et pénalités de retard</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>Les délais de paiement entre professionnels sont réglementés : sans dispositions contraires figurant aux conditions de vente ou convenues entre les parties, le délai de règlement est fixé au 30 exposant e jour suivant la réception des marchandises ou l'exécution de la prestation. Mais s'il est précisé au contrat, le délai peut aller au-delà des 30 jours, sans dépasser 60 jours à partir de la facturation (ou 45 jours fin de mois).</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de l'économie</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-19</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F23211</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000028748769&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000005634379&amp;idArticle=LEGIARTI000028744094&amp;dateTexte=&amp;categorieLien=cid, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006069577&amp;idArticle=LEGIARTI000006304322, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032770232</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31384</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31384">Facturation - Paiement</Niveau>
<Niveau ID="F23211" type="Fiche d'information">Délais de paiement entre professionnels et pénalités de retard</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31382">Comptabilité</SousThemePere><DossierPere ID="N31384">
<Titre>Facturation - Paiement</Titre>
<Fiche ID="F31144">Devis</Fiche>
<Fiche ID="F23208">Facturation</Fiche>
<Fiche ID="F31808">Mentions obligatoires sur une facture</Fiche>
<Fiche ID="F33527">Conditions générales de vente entre professionnels (CGV)</Fiche>
<Fiche ID="F23211">Délais de paiement entre professionnels et pénalités de retard</Fiche>
<Fiche ID="F33369">Se faire payer par carte bancaire</Fiche>
<Fiche ID="F1537">Réception d'un chèque sans provision</Fiche>
</DossierPere>
<Avertissement ID="R42469" date="2015-12-09">
<Titre>Paiement d'un marché public</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Cette fiche ne traite pas de la réglementation propre au paiement d'un marché public, qui obéit à des règles particulières, notamment en matière de délais de paiement, de procédure de paiement, d'intérêts moratoires en cas de retard de paiement.</Paragraphe>
				<Paragraphe>Voir <LienInterne LienPublication="F23386" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">Paiement d'un marché public</LienInterne> et <LienInterne LienPublication="F32073" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">Retard de paiement ou d'exécution d'un marché public</LienInterne>
</Paragraphe>
			</Texte>
</Avertissement>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Les délais de paiement entre professionnels sont réglementés : sans dispositions contraires figurant aux conditions de vente ou convenues entre les parties, le délai de règlement est fixé au 30<Exposant>e</Exposant> jour suivant la réception des marchandises ou l'exécution de la prestation. Mais s'il est précisé au contrat, le délai peut aller au-delà des 30 jours, sans dépasser  60 jours à partir de la facturation (ou 45 jours fin de mois). </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Délais convenus</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Dans les contrats entre professionnels, le paiement fait l'objet d'une négociation entre les partenaires commerciaux. Le délai de paiement doit obligatoirement figurer sur la facture et dans les <LienInterne LienPublication="R24378" type="Sigle">CGV</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Plusieurs délais de paiement sont possibles : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> paiement comptant : le client a l'obligation de payer le bien ou la prestation le jour de la livraison ou de la réalisation</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> paiement à réception : avec un délai d'au moins une semaine, incluant le temps d'acheminement de la facture</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>paiement avec délai par défaut : avec un  délai maximal   fixé au <MiseEnEvidence>30<Exposant>e</Exposant> jour</MiseEnEvidence> suivant la réception des marchandises ou l'exécution de la prestation (en l'absence de  mention de délai dans le contrat)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>paiement avec délai négocié : des clauses particulières figurant aux conditions de vente ou convenues entre les parties peuvent amener le  délai jusqu'à <MiseEnEvidence>60 jours après l'émission de la facture</MiseEnEvidence> ou, à condition d'être mentionné dans le contrat, <MiseEnEvidence>à la fin du mois après 45 jours</MiseEnEvidence>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le choix entre les 60 jours calendaires (de date à date) ou les 45 jours fin de mois relève de la liberté contractuelle. Le mode de calcul retenu et les conditions de règlement doivent être précisés dans les CGV ou dans le contrat. Comme il s'agit d'un maximum, ce délai peut être réduit d'un commun accord entre le fournisseur et son client.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour le délai de 45 jours fin de mois, deux modes de calcul sont possibles :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>ajouter 45 jours à la fin du mois d'émission de la facture (une facture datée du 2 janvier doit être payée avant le 17 mars),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ajouter 45 jours à la date d'émission de la facture, la limite de paiement intervenant à la fin du mois au cours duquel expirent ces 45 jours (une facture datée du 2 janvier doit être payée avant le 28 ou 29 février).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les factures périodiques (ou récapitulatives) doivent être payées dans un délai de 45 jours maximum après leur émission.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le fait pour un débiteur d'exiger de son fournisseur qu'il retarde l'émission de la facture, afin d'allonger le délai de règlement effectif, est considéré comme un abus.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans le cas où une procédure d'acceptation ou de vérification des marchandises est prévue dans le contrat, celle-ci est fixée conformément aux bonnes pratiques de la profession et des usages commerciaux, sans toutefois dépasser 30 jours à compter de la réception des marchandises ou la réalisation de la prestation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour les livraisons vers l'outre-mer, le délai court à partir du dédouanement au port de destination finale. Lorsque la marchandise est mise à la disposition de l'acheteur, ou de son représentant, en métropole, le délai est décompté à partir du 21<Exposant>e</Exposant> jour suivant la date de cette mise à disposition, ou à partir de la date du dédouanement si celle-ci est antérieure.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il existe des délais dérogatoires pour certains produits, notamment périssables, ou dans certains secteurs d'activité : <LienInterne LienPublication="F33343" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">Quels sont les délais dérogatoires pour le paiement entre professionnels ?</LienInterne>
</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>le dépassement des délais et l'absence de mention des pénalités de retard dans les conditions de règlement sont  passibles d'une amende administrative de <Valeur>75 000 €</Valeur> pour une personne physique et de <MiseEnEvidence>2 M€</MiseEnEvidence> pour une personne morale. Les amendes sont publiées.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Délai de paiement spécifique aux achats en franchise de TVA</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les achats de biens et services en franchise de TVA livrés hors de l' <LienInterne LienPublication="R24621" type="Sigle">UE</LienInterne> peuvent être payés jusqu' à 90 jours à partir de la date de la facture.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le contrat de vente doit obligatoirement indiqué ce délai.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Pénalités de retard</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les
      CGV 
      doivent également préciser les modalités d'application et le taux d'intérêt des pénalités dues en cas de retard de paiement (si le paiement intervient après la date mentionnée sur la facture).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le taux d'intérêt prévu par les
      CGV correspond généralement au <LienExterne URL="http://www.banque-france.fr/economie-et-statistiques/changes-et-taux/les-taux-directeurs.html">taux directeur</LienExterne>

 (taux de refinancement ou Refi) semestriel de la Banque centrale européenne (BCE), en vigueur au 1<Exposant>er</Exposant> janvier ou au 1<Exposant>er</Exposant> juillet, majoré de 10 points : soit <Valeur>10,00 %</Valeur> (0,00 + 10) pour les pénalités dues à partir du 1<Exposant>er</Exposant> juillet 2016.</Paragraphe>
<Paragraphe>Mais il peut lui être inférieur, sans toutefois être en-deçà du taux minimal de <Valeur>2,79 %</Valeur> (à partir du 1<Exposant>er</Exposant> juillet 2016), correspondant à 3 fois le <LienInterne LienPublication="F20688" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">taux de l'intérêt légal</LienInterne> (= 3 x <Valeur>0,93 %</Valeur>).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le taux, annuel ou mensuel, peut être converti en taux journalier. Il est alors multiplié par le nombre de jours écoulés entre la date d'échéance et la date d'encaissement (ou la date à laquelle est fait le calcul, si le paiement n'est pas encore effectué).</Paragraphe>
<Paragraphe>Il  est appliqué sur le montant <LienInterne LienPublication="R24408" type="Sigle">TTC</LienInterne> de la facture.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les pénalités sont exigibles sans qu'un rappel ne soit nécessaire : l'envoi d'une lettre recommandée n'est pas requis pour déclencher le droit de percevoir des pénalités de retard.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elles courent dès le jour suivant la date de règlement portée sur la facture ou, à défaut, le 31<Exposant>e</Exposant> jour suivant la date de réception des marchandises ou de la fin de l'exécution de la prestation de service.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elles ne sont pas soumises à <LienInterne LienPublication="R24379" type="Sigle">TVA</LienInterne>.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Indemnité pour frais de recouvrement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une indemnité forfaitaire de <Valeur>40 €</Valeur> est due au créancier pour frais de recouvrement, à l'occasion de tout retard de paiement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle est applicable uniquement aux activités soumises au code de commerce, et donc pas aux baux commerciaux, aux assurances...</Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, l'indemnité ne s'applique pas si le débiteur est en cours de procédure de sauvegarde, de redressement ou de liquidation judiciaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce montant forfaitaire s'ajoute aux pénalités de retard, mais n'est pas inclus dans la base de calcul des pénalités.</Paragraphe>
<Paragraphe>Même si l'entreprise créditrice n'est pas obligée de l'appliquer (il s'agit alors d'un geste commercial), l'indemnité doit être mentionnée dans les conditions de règlement de tous les documents contractuels (CGV,  facture...).</Paragraphe>
<Paragraphe>Si les frais de recouvrement réellement engagés sont supérieurs à ce montant forfaitaire, notamment en cas de recours à un cabinet chargé des relances et mises en demeure, une indemnisation complémentaire sur justification peut être demandée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Comme pour les pénalités de retard, l'indemnité est due dès le lendemain de la date d'échéance et n'est pas soumise à TVA.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'indemnité est due en totalité même en cas de paiement partiel de la facture à l'échéance, quelle que soit la durée du retard (elle n'est pas due pour chaque jour de retard).</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>l'indemnité s'applique à chaque facture payée en retard, et non à l'ensemble des factures concernées. Elle est due par facture.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R1134" type="Local personnalisable">
<Titre>Direction régionale des entreprises, de la concurrence, de la consommation, du travail et de l'emploi (Direccte) - Pôle C (Consommation)</Titre>
<PivotLocal>direccte_ut_concurrence</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.economie.gouv.fr/dgccrf/Liste-des-directions-regionales-des-entreprises-de"/>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000028748769&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R36672">
<Titre>Code de commerce : article L441-6</Titre>
<Complement>Amendes</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000005634379&amp;idArticle=LEGIARTI000028744094&amp;dateTexte=&amp;categorieLien=cid" ID="R46415">
<Titre>Code de commerce : article L465-2</Titre>
<Complement>Sanctions</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006069577&amp;idArticle=LEGIARTI000006304322" ID="R46419">
<Titre>Code général des impôts : article 275</Titre>
<Complement>Délai de paiement achats en franchise de TVA</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032770232" ID="R44331">
<Titre>Arrêté du 24 juin 2016 relatif à la fixation du taux de l'intérêt légal</Titre>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R34602" URL="http://www.banque-france.fr/economie-et-statistiques/changes-et-taux/les-taux-directeurs.html" audience="Professionnels">
<Titre>Taux directeur (ou de refinancement) de la Banque centrale européenne (BCE)</Titre>
<Source ID="R30618">Banque de France</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R32450" URL="http://www.economie.gouv.fr/files/files/directions_services/dgccrf/actualites/breves/2013/frais_recouvrement_Q_R.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="56.2 KB">
<Titre>FAQ sur l'indemnité forfaitaire pour retard de paiement</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Abreviation ID="R24621" type="Sigle">
<Titre>UE</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Union européenne</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24408" type="Sigle">
<Titre>TTC</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Toutes taxes comprises</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24379" type="Sigle">
<Titre>TVA</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Taxe sur la valeur ajoutée</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24378" type="Sigle">
<Titre>CGV</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Conditions générales de vente</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F33343" audience="Professionnels">Quels sont les délais dérogatoires pour le paiement entre professionnels ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F20688" audience="Professionnels">Qu'est-ce que l'intérêt légal ?</QuestionReponse>
</Publication>
