<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F23266" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Comptabilité de l'auto-entrepreneur (régime micro-social)</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>L'auto-entrepreneur bénéficiant du régime fiscal de la micro-entreprise ou micro-social doit tenir une comptabilité allégée, impliquant notamment l'absence d'obligation de bilan annuel à présenter. Seul l'enregistrement chronologique des recettes et des achats non modifiable est exigé.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-01-08</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F23266</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006199553&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000019287217&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31383</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Auto-entrepreneur</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31383">Règles comptables</Niveau>
<Niveau ID="F23266" type="Fiche d'information">Comptabilité de l'auto-entrepreneur (régime micro-social)</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31382">Comptabilité</SousThemePere><DossierPere ID="N31383">
<Titre>Règles comptables</Titre>
<Fiche ID="F21852">Obligations comptables du commerçant</Fiche>
<Fiche ID="F31214">Dépôt des comptes sociaux d'une société commerciale</Fiche>
<Fiche ID="F23266">Comptabilité de l'auto-entrepreneur (régime micro-social)</Fiche>
<Fiche ID="F21118">Droit au compte (en cas de refus d'ouverture d'un compte professionnel)</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>L'auto-entrepreneur bénéficiant du régime fiscal de la micro-entreprise ou micro-social doit tenir une comptabilité allégée, impliquant notamment l'absence d'obligation  de bilan annuel à présenter. Seul l'enregistrement chronologique des recettes et des achats non modifiable est exigé.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Livre de recettes</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'auto-entrepreneur doit tenir à jour un <MiseEnEvidence>livre des recettes encaissées</MiseEnEvidence>, ordonné de façon chronologique, contenant les mentions suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>montant et origine des recettes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>mode de règlement (chèque, espèces ou autres),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>références des pièces justificatives (numérotation des factures, notes, etc.).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>En outre, le <MiseEnEvidence>registre des achats</MiseEnEvidence> est obligatoire  lorsque l'activité consiste principalement à vendre des marchandises, fournitures et denrées à consommer sur place ou à emporter, ou à fournir des prestations d'hébergement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il doit  récapituler chaque année le détail des achats engagés pour l'activité de l'auto-entrepreneur et préciser le mode de règlement et les références des pièces justificatives (factures, notes, etc.).</Paragraphe>
<Paragraphe>Du moment que les écritures ne sont pas modifiables une fois enregistrées, l'auto-entrepreneur peut :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit acheter des livres comptables papier (livre de recettes et registre des achats) dans le commerce</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit télécharger les <LienInterne LienPublication="R18563" type="Modèle de document" audience="Professionnels">modèles officiels</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit utiliser un logiciel comptable spécifique.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>il existe un plafond de <Valeur>1 000 €</Valeur> au-delà duquel il est <LienInterne LienPublication="F21791" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">interdit de payer en espèces</LienInterne>.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Facturation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En tant que professionnel, l'auto-entrepreneur doit remettre à ses clients une facture lors de chaque vente ou prestation, selon les règles communes de la <LienInterne LienPublication="F23208" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">facturation</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toutes les factures ou pièces justificatives concernant les achats et les ventes de marchandises ou de prestations de services doivent contenir des <LienInterne LienPublication="F31808" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">mentions obligatoires</LienInterne> et être conservées pendant 10 ans après la clôture de l'exercice.</Paragraphe>
<Paragraphe>Étant sous le régime fiscal de la micro-entreprise, l'auto-entrepreneur n'est pas soumis à la TVA. Il bénéficie de la <LienInterne LienPublication="F21746" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">franchise en base de TVA</LienInterne>, qui le dispense de la déclaration et du paiement de la TVA sur les prestations ou ventes qu'il réalise. </Paragraphe>
<Paragraphe>La prestation fournie ou la vente réalisée est donc facturée hors taxe.</Paragraphe>
<Paragraphe>La facture doit porter la mention suivante <Citation>TVA non applicable, art. 293 B du CGI</Citation>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lors de sa déclaration, l'auto-entrepreneur est inscrit au registre national des entreprises tenu par l'Insee et obtient un numéro Siren, qui fait office de numéro d'identification de l'entreprise, et un code APE (activité principale de l'entreprise). </Paragraphe>
<Paragraphe>Le numéro Siren doit être mentionné sur tous les documents commerciaux et factures.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Compte bancaire à usage professionnel obligatoire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Quelle que soit l'activité exercée, l'auto-entrepreneur est soumis à l'obligation de détenir un compte  dédié à l'ensemble des transactions financières liées à son activité professionnelle, dans un établissement de crédit ou un bureau de chèques postaux.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce compte dédié doit être séparé du compte bancaire personnel, afin que les transactions professionnelles et personnelles soient enregistrées de façon distincte.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'auto-entrepreneur doit utiliser ce compte dédié à son activité professionnelle pour :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>encaisser ses recettes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>prélever les dépenses et les achats en rapport avec son activité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>effectuer des prélèvements pour sa rémunération, par chèque ou par virement bancaire vers son compte personnel,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>utiliser des moyens de paiement au nom commercial de son entreprise (chéquier, terminal de paiement de carte bancaire, etc.),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>obtenir un crédit...</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Il ne s'agit pas obligatoirement d'un compte qualifié "de professionnel" par les banques, cette appellation étant purement commerciale. Il est possible d'utiliser un compte courant, aux prestations plus réduites qu'un compte professionnel, du moment qu'il est séparé du compte personnel. </Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F21746" audience="Professionnels">
<Titre>Franchise en base de TVA</Titre>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F31808" audience="Professionnels">
<Titre>Mentions obligatoires sur une facture</Titre>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006199553&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R31916">
<Titre>Code général des impôts : article 50-0</Titre>
<Complement>Régime fiscal de l'auto-entrepreneur</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000019287217&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189" ID="R14626">
<Titre>Code de la sécurité sociale : articles L133-6-8 à L133-6-8-4</Titre>
<Complement>Article L133-6-8-4 : obligation de détenir un compte bancaire dédié</Complement>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R1333" URL="http://www.lautoentrepreneur.fr/images/5_Facturier.pdf" format="application/pdf" poids="423.4 KB" type="Modèle de document">
<Titre>Modèles de facture à adresser à un client professionnel et de notes justificatives pour une vente au détail à un particulier</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R18563" URL="http://www.lautoentrepreneur.fr/images/4_Achats-recettes.pdf" format="application/pdf" poids="409.9 KB" type="Modèle de document">
<Titre>Modèle de livre chronologique des recettes et registre des achats</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</ServiceEnLigne>
<QuestionReponse ID="F31447" audience="Professionnels">Comment se faire accompagner en matière de gestion d'entreprise ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F843" audience="Professionnels">Un particulier peut-il payer un auto-entrepreneur par Cesu préfinancé ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31190" audience="Professionnels">Quels sont les numéros d'identification des entreprises ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F10029" audience="Professionnels">Quels sont les délais de conservation des documents pour les entreprises ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F23668" audience="Professionnels">Un micro-entrepreneur doit-il être obligatoirement assuré ?</QuestionReponse>
</Publication>
