<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F23208" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Facturation</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>La facture est une note détaillée des prestations ou des marchandises vendues. Il s'agit d'un document de nature commerciale et comptable établi par une structure juridique (société, association, entrepreneur individuel par exemple) pour constater les conditions des achats et ventes de produits, de marchandises ou de services rendus (nature, quantité, poids, qualité, prix, modalités et échéance de paiement notamment).</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de l'économie</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-12-29</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F23208</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006219327&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006232230&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006191855&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000494187, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/2416-PGP.html, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/724-PGP.html</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31384</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31384">Facturation - Paiement</Niveau>
<Niveau ID="F23208" type="Fiche d'information">Facturation</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31382">Comptabilité</SousThemePere><DossierPere ID="N31384">
<Titre>Facturation - Paiement</Titre>
<Fiche ID="F31144">Devis</Fiche>
<Fiche ID="F23208">Facturation</Fiche>
<Fiche ID="F31808">Mentions obligatoires sur une facture</Fiche>
<Fiche ID="F33527">Conditions générales de vente entre professionnels (CGV)</Fiche>
<Fiche ID="F23211">Délais de paiement entre professionnels et pénalités de retard</Fiche>
<Fiche ID="F33369">Se faire payer par carte bancaire</Fiche>
<Fiche ID="F1537">Réception d'un chèque sans provision</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>La facture est une note détaillée des prestations ou des marchandises vendues. Il s'agit d'un document de nature commerciale et comptable établi par une structure juridique (société, association, entrepreneur individuel par exemple) pour constater les conditions des achats et ventes de produits, de marchandises ou de services rendus (nature, quantité, poids, qualité, prix, modalités et échéance de paiement notamment).</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Obligation de facturation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La facture est obligatoire lors :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de toute prestation de service ou de vente de marchandise entre professionnels ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des ventes à distance, à savoir les échanges intracommunautaires pour lesquels l'acquéreur est un particulier (notamment vente par correspondance) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des livraisons aux enchères publiques de biens d'occasion, d’œuvres d'art, d'objets de collection ou d'antiquité.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Par ailleurs, les prestataires de service doivent délivrer une note pour toute prestation comportant l'exécution de travaux immobiliers, assortie ou non de vente, fournie à des particuliers. Toute prestation de services effectuée pour un particulier doit faire l'objet d'une note, lorsque le prix est égal ou supérieur à <Valeur>25 €</Valeur>  <LienInterne LienPublication="R24408" type="Sigle">TTC</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Tout manquement à l'obligation de facturation entre professionnels  est passible d'une amende pénale de <Valeur>75 000 €</Valeur>, cette amende pouvant être portée à 50 % de la somme facturée ou de celle qui aurait dû être facturée, et d'un redressement fiscal (de 50 % du montant de la transaction).</Paragraphe>
<Paragraphe>La facture doit être délivrée par le fournisseur, qui peut cependant déléguer  son obligation à un tiers sous-traitant ou au client (en situation d'auto-facturation), par un contrat de mandat préalable exprès.</Paragraphe>
<Paragraphe>La facture a plusieurs fonctions :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>juridique : elle constitue la preuve juridique de la réalité de la prestation rendue ou de la marchandise vendue, et constate le droit de créance du vendeur ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>commerciale : elle détaille les conditions de négociation de la vente entre le fournisseur et son client, notamment le montant à payer ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>comptable : elle sert de justificatif comptable, nécessaire à l'établissement des comptes annuels ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>fiscale : elle fait office de support à l'exercice des droits sur la <LienInterne LienPublication="R24379" type="Sigle">TVA</LienInterne> (collecte et déduction) et au contrôle de l'impôt.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>une note d'honoraires est un document tenant lieu de facture, établi par un professionnel exerçant une profession libérale. Elle est soumise aux mêmes règles que la facture.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Forme d'une facture</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une facture, pour être considérée comme telle, doit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>comporter des <LienInterne LienPublication="F31808" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">mentions obligatoires</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>être rédigée en français,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>être établie en 2 exemplaires, l'original étant conservé par le client.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Elle peut être délivrée sous forme papier ou <LienInterne LienPublication="F31410" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">électronique</LienInterne> sous certaines conditions.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>un ticket de caisse n'est pas considéré comme une facture ; il s'agit uniquement d'une preuve d'achat, permettant par exemple le remboursement ou l'échange d'un produit défectueux.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Délai d'émission d'une facture</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une facture doit être délivrée dès la réalisation de la vente (c'est-à-dire, en principe, au plus tard à la livraison de la marchandise) ou dès la prestation du service.</Paragraphe>
<Paragraphe>Un différé de 15 jours de la facturation peut être admis pour  les nécessités de la gestion administrative des entreprises.</Paragraphe>
<Paragraphe>La facturation peut être établie de manière périodique pour plusieurs livraisons de biens ou prestations de services distinctes réalisées au profit d'un même client  pour lesquelles la taxe devient exigible au cours d'un même mois civil. Cette facture périodique ou récapitulative doit être établie au plus tard à la fin de ce même mois : le délai de facturation ne peut pas dépasser un mois. </Paragraphe>
<Paragraphe>La date d'émission de la facture fait partie  des <LienInterne LienPublication="F31808" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">mentions obligatoires</LienInterne>.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les originaux ou les copies des factures doivent être conservés pendant 10 ans à partir de la vente ou de la prestation de service.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Numérotation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La numérotation des factures est représentée par un <MiseEnEvidence>numéro unique basé sur une séquence chronologique continue</MiseEnEvidence>, sans rupture. Il ne doit pas être possible d'émettre des factures à posteriori. Deux factures ne peuvent pas avoir le même numéro.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le numéro de la facture fait partie  des <LienInterne LienPublication="F31808" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">mentions obligatoires</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>La numérotation peut être établie par séries distinctes, avec un système de numérotation propre à chaque série, si les conditions d'exercice le justifient (plusieurs sites de facturation, différentes catégories de clients pour lesquels les règles de facturation ne sont pas identiques, sous-traitance de facturation...).</Paragraphe>
<Paragraphe> Il est également possible d'émettre des factures utilisant par exemple un préfixe par année (2014-XX) ou par année et mois (2014-01-XX), ce qui facilite l'archivage. Une numérotation annuelle repart à zéro tous les ans (par exemple, la dernière facture d'une année la n°2015-850 est suivie de la première facture de l'année suivante n°2016-001) ; une numérotation mensuelle repart à zéro chaque mois.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si une facture comporte plusieurs pages, celles-ci doivent être numérotées selon une séquence n/N (n étant le numéro d'ordre des pages et N le nombre total des pages constituant la facture). Le numéro de la facture doit figurer sur toutes les pages.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Mode de paiement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une facture peut être réglée :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>par chèque,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>en espèces (au-delà de <Valeur>1 000 €</Valeur>, le <LienInterne LienPublication="F21791" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">paiement en espèces d'une dette professionnelle</LienInterne> est interdit),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>par virement bancaire,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>par lettre de change ou effet de commerce.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Même si cela est recommandé, la mention du mode de paiement n'est pas obligatoire sur une facture, alors que la date de règlement et le délai de paiement le sont.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Annulation ou rectification</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En cas d'erreur ou de remise accordée après son émission, une facture peut être annulée ou rectifiée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une facture ne peut pas être purement supprimée : la numérotation chronologique permet de vérifier qu'il n'y pas de "trou" dans les séquences numériques.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas d'annulation ou de rectification de la facture initiale, le vendeur ou le prestataire de services doit adresser à son client :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit une nouvelle facture établie en remplacement de la précédente, qui doit faire référence à la facture annulée,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit une note d'avoir, notamment en cas de remise accordée a posteriori, faisant référence à la facture initiale (facture en « négatif » du montant de la réduction).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Pour les redevables de la TVA ayant déjà acquitté la TVA correspondant à la facture initiale, la note d'avoir doit comporter certaines mentions :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>s'ils entendent récupérer la TVA correspondant à la partie du prix objet de la réduction, la note d'avoir doit indiquer le montant HT du rabais et le montant de la TVA correspondant et faire référence à la facture initiale. Le client redevable de la TVA doit alors rectifier la déduction de TVA opérée.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>s'ils renoncent à récupérer la TVA correspondant au rabais consenti, la note d'avoir doit faire référence à la facture initiale et préciser que le rabais est <Expression>net de taxe</Expression>. Il n'y aura donc pas de rectification dans ce cas.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>en cas d'erreur ou d'omission concernant la TVA, le client assujetti à la TVA ne peut jamais procéder lui-même à la rectification : il doit demander une facture rectificative.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F33340" audience="Professionnels">
<Titre>TVA applicable aux échanges européens</Titre>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F23570" audience="Professionnels">
<Titre>Numéro de TVA intracommunautaire</Titre>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F31808" audience="Professionnels">
<Titre>Mentions obligatoires sur une facture</Titre>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006219327&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R21890">
<Titre>Code de commerce : article L123-22</Titre>
<Complement>Durée de conservation d'une facture</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006232230&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R1703">
<Titre>Code de commerce : article L441-3</Titre>
<Complement>Obligation de facturation</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006191855&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R31888">
<Titre>Code général des impôts : articles 289-0 et 289</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000494187" ID="R22130">
<Titre>Arrêté n°83-50/A du 3 octobre 1983 relatif à la publicité des prix de tous les services</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/2416-PGP.html" ID="R44082">
<Titre>Bofip-Impôts n°BOI-TVA-DECLA-30-20 sur les règles d'établissement des factures</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/724-PGP.html" ID="R44083">
<Titre>Bofip-Impôts n°BOI-CF-INF-10-40-40 sur les sanctions des infractions aux règles de facturation</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R14669" URL="http://ec.europa.eu/taxation_customs/vies/vieshome.do?selectedLanguage=fr" type="Téléservice">
<Titre>Validation d'un numéro de TVA intracommunautaire (VIES)</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</ServiceEnLigne>
<Abreviation ID="R24408" type="Sigle">
<Titre>TTC</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Toutes taxes comprises</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24379" type="Sigle">
<Titre>TVA</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Taxe sur la valeur ajoutée</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F31190" audience="Professionnels">Quels sont les numéros d'identification des entreprises ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31410" audience="Professionnels">Peut-on émettre une facture uniquement électronique ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31411" audience="Professionnels">Peut-on facturer dans une monnaie étrangère ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F10029" audience="Professionnels">Quels sont les délais de conservation des documents pour les entreprises ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31683" audience="Professionnels">Une facture est-elle obligatoire lors d'une vente entre particuliers ? </QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F24271" audience="Professionnels">Comment calculer un prix hors taxes à partir d'un prix TTC ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F21791" audience="Professionnels">Dans quels cas est-il interdit de payer en espèces ?</QuestionReponse>
</Publication>
