<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F23387" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Révision du prix d'un marché public</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>Un marché public peut être conclu soit à prix ferme (invariable pendant toute la durée du marché), soit à prix révisable, soit à prix provisoire. La révision du prix permet de tenir compte des variations économiques au cours de l'exécution du contrat. Les conditions de la révision doivent être prévues dans le contrat (dates et formules de révision).</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge des finances</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-04-18</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F23387</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032295952</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31388</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31388">Exécution d'un marché public</Niveau>
<Niveau ID="F23387" type="Fiche d'information">Révision du prix d'un marché public</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31385">Marchés publics</SousThemePere><DossierPere ID="N31388">
<Titre>Exécution d'un marché public</Titre>
<Fiche ID="F23386">Paiement d'un marché public</Fiche>
<Fiche ID="F32073">Retard de paiement ou d'exécution</Fiche>
<Fiche ID="F23387">Révision du prix d'un marché public</Fiche>
<Fiche ID="F23388">Règlement amiable des litiges</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Un marché public peut être conclu soit à prix ferme (invariable pendant toute la durée du marché), soit à prix révisable, soit à prix provisoire. La révision du prix permet de tenir compte des variations économiques au cours de l'exécution du contrat. Les conditions de la révision doivent être prévues dans le contrat (dates et formules de révision).</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions de révision d'un prix définitif</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Un prix définitif peut être ferme ou révisable.</Paragraphe>
<Paragraphe>Un prix ferme est un prix qui ne change pas pendant la durée du marché. Un marché est conclu à prix ferme, si les prestations qu'il fixe sont soumises à une évolution raisonnablement prévisible pendant la durée  d'exécution du marché. </Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, le prix  peut être actualisé :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> si un délai supérieur à 3 mois s'écoule entre la date à laquelle le candidat a fixé son prix dans l'offre et la date de début d'exécution des prestations,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si le contrat prévoit qu'une actualisation peut avoir lieu   aux conditions économiques correspondant à une date antérieure de 3 mois à la date de début d'exécution des prestations.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Lorsque le prix est révisable, le contrat définit la date à laquelle le prix initial est fixé, les modalités de calcul de la révision et sa périodicité. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Modalités de calcul d'un prix révisable</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les modalités de calcul d'un  prix révisable sont fixées :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit en fonction d'une référence, qui peut être un index, un indice, le barème du titulaire du marché ou une liste de prix (<Expression>mercuriale de prix</Expression>) et à partir de laquelle on procède à l'ajustement du prix de la prestation ou des fournitures,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit par application d'une formule représentative de l'évolution du coût de la prestation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit en combinant les 2.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le contrat de marché peut aussi prévoir une  clause de révision de prix liées  aux indices officiels de fixation des cours mondiaux.</Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Marché de travaux publics</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En ce qui concerne la révision du prix d'un marché de travaux publics, ce sont les index nationaux du bâtiment et des travaux publics (index BTP) qui sont utilisés comme référence.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les <LienExterne URL="http://www.bdm.insee.fr/bdm2/choixCriteres?codeGroupe=1606">index BTP</LienExterne>

 publiés par l'Insee établissent chaque mois l'évolution des prix de vente des matériaux de construction et des coûts salariaux dans le BTP.</Paragraphe>
<Paragraphe>La publication de l'index pour un mois donné (date de valeur) intervient avec un décalage de 3 mois (date de publication) : l'index concernant le mois de décembre est publié à la fin du mois de mars, par exemple.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Marché de fourniture de fruits et légumes frais</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les clauses prévoyant des remises, rabais et ristournes dans les marchés de fourniture de fruits et légumes frais sont interdites. En conséquence, un marché conclu par un organisme  public dont une clause prévoit la détermination du prix par l'application de rabais, remises ou ristournes, n'est pas légal.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lors de la consultation des fournisseurs et de la remise des offres, les candidats doivent soumettre un prix net en euros. Pour tenir compte des variations économiques de production et des cours du marché, il est recommandé de prévoir une clause de révision de prix, ce dispositif ne constituant pas une remise, un rabais ou une ristourne.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le prix est ajusté en fonction des indices de prix de fruits et légumes frais (ou <LienInterne LienPublication="R23494" type="Téléservice" audience="Professionnels">cotations mercuriales).</LienInterne> </Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Prix provisoire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Certains contrats prévoient des prix provisoires, notamment dans les cas suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>pour des prestations complexes (aléas techniques importants) ou qui font appel à une technique nouvelle,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>en cas d'urgence impérieuse, pour des prestations dont l'exécution doit commencer, alors que le prix initial définitif ne peut pas encore être fixé,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>pour des prestations qui font l'objet d'un <LienInterne LienPublication="F33605" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">partenariat d'innovation</LienInterne> ou qui font principalement appel à des technologies innovantes ou évolutives.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032295952" ID="R43509">
<Titre>Décret n°2016-360 du 25 mars 2016 relatif aux marchés publics</Titre>
<Complement>Articles 17 à 19 (prix)</Complement>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R23494" URL="http://www.rnm.franceagrimer.fr" type="Téléservice">
<Titre>Réseau des nouvelles des marchés de l'agro-alimentaire (RNM)</Titre>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R43075" URL="http://www.bdm.insee.fr/bdm2/choixCriteres?codeGroupe=1606" audience="Professionnels">
<Titre>Index BTP</Titre>
<Source ID="R30605">Institut national de la statistique et des études économiques (Insee)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
</Publication>
