<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F23373" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Existe-t-il des interdictions de candidater à un marché public ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>En dépit des principes de liberté d'accès à la commande publique et d'égalité de traitement des candidats, la candidature de certaines catégories de fournisseurs ou de prestataires à un marché public peut se trouver interdite ou impossible.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-06-21</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F23373</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030920376, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032295952</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31386</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31386">Formalités de passation d'un marché public</Niveau>
<Niveau ID="F23373" type="Fiche Question-réponse">Existe-t-il des interdictions de candidater à un marché public ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31385">Marchés publics</SousThemePere><DossierPere ID="N31386">
<Titre>Formalités de passation d'un marché public</Titre>
<Fiche ID="F33466">Définition et principes d'un marché public</Fiche>
<Fiche ID="F32049">Procédures de marchés publics</Fiche>
<Fiche ID="F33604">Procédures formalisées</Fiche>
<Fiche ID="F23371">Seuils de procédure et seuils de publicité des marchés publics</Fiche>
<Fiche ID="F32178">Contenu d'un avis de marché public</Fiche>
<Fiche ID="F32130">Documents mis à la disposition des candidats</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>En dépit des principes de liberté d'accès à la commande publique et d'égalité de traitement des candidats, la candidature de certaines catégories de fournisseurs ou de prestataires à un marché public peut se trouver  interdite ou impossible. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Sanctions pénales et administratives</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Certaines condamnations pénales peuvent entraîner une interdiction de soumissionner.  Cela concerne par exemple les personnes ayant été condamnées depuis moins de 5 ans pour corruption, violation du secret professionnel, escroquerie ou abus de confiance,  etc. ainsi que pour des infractions équivalentes prévues par la législation d'un autre État  de l'Union européenne.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le travail dissimulé, le marchandage, le prêt illicite de main-d'œuvre ou d'emploi d'un étranger sans titre de travail  peuvent aussi constituer une <LienInterne LienPublication="F31490" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">mesure d'exclusion des contrats administratifs</LienInterne>.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>pour certaines de ces interdictions, le candidat peut fournir un <LienInterne LienPublication="F14710" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">extrait de casier judiciaire</LienInterne>  pour attester qu'il ne se trouve pas en situation d'interdiction de soumissionner.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Autres exclusions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Il existe aussi des impossibilités de soumissionner pour les personnes suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>employeur qui n'est pas à jour de ses <LienInterne LienPublication="F23384" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">obligations fiscales et sociales</LienInterne>, négociation en matière d'égalité professionnelle comprise,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soumises à une procédure de liquidation judiciaire ou faisant l'objet d'une mesure de faillite personnelle ou d'une interdiction de gérer (l'organisme public peut accepter un extrait K ou K bis pour prouver que les candidats ne se trouvent pas dans ces cas d'exclusions),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>en redressement judiciaire. Dans ce cas, le candidat est considéré en situation régulière au regard de  ses obligations fiscales et sociales. En revanche, dès l'adoption du plan de redressement par le tribunal de commerce, il  est, à nouveau, en mesure d'obtenir les attestations sociales nécessaires. Il  devra alors produire une copie du jugement de redressement à l'appui de sa candidature. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>les candidats n'ont pas à fournir toutes les pièces permettant de justifier qu'ils ne tombent pas sous le coup d'une de ces interdictions de soumissionner.  Seul le candidat dont l'offre est pressentie doit les fournir toutes.  Si le candidat est établi à l'étranger, il doit produire des certificats correspondants établis par les administrations de son pays d'origine ou d'établissement. </Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Fournisseur ou prestataire ayant participé à la préparation du marché</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Enfin, il peut arriver que l'organisme public écarte de la procédure de passation du marché public, un candidat parce qu'il a,  directement ou indirectement, participé à la préparation  du marché. </Paragraphe>
<Paragraphe>Ce type d'exclusion est facultative  et n'est utilisé que si le fournisseur ou le prestataire  a eu accès à des informations susceptibles de remettre  en cause l'égalité de traitement des candidats en  lui donnant un avantage concurrentiel.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F32194" audience="Professionnels">
<Titre>Choix du titulaire d'un marché public</Titre>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F32137" audience="Professionnels">
<Titre>Sous-traitance et co-traitance en matière de marchés publics</Titre>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030920376" ID="R43345">
<Titre>Ordonnance n°2015-899 du 23 juillet 2015 relative aux marchés publics</Titre>
<Complement>Articles 45 à 50 (interdictions de soumissionner) - Article 48 (interdictions de soumissionner facultatives)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032295952" ID="R43509">
<Titre>Décret n°2016-360 du 25 mars 2016 relatif aux marchés publics</Titre>
<Complement>Articles 50 à 54 (documents justificatifs et autres moyens de preuve) - Article 5 (participation d'un opérateur économique à la préparation du marché)</Complement>
</Reference>
<QuestionReponse ID="F32048" audience="Professionnels">Marchés publics : qui sont les acheteurs ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31490" audience="Professionnels">Que risque une entreprise en cas de travail illégal ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F32249" audience="Professionnels">Qui peut répondre à un appel d'offres de marché public ?</QuestionReponse>
</Publication>
