<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F23497" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Taxe générale sur les activités polluantes (TGAP)</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>La taxe générale sur les activités polluantes (TGAP) est due par les entreprises dont l'activité ou les produits sont considérés comme polluants.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge des finances</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-11</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F23497</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000028447914&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071570, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000026947237&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074220, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000597363, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2016/04/cir_40781.pdf, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2016/09/cir_41332.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N13363</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Industriel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N13363">Déchets et prévention de la pollution</Niveau>
<Niveau ID="F23497" type="Fiche d'information">Taxe générale sur les activités polluantes (TGAP)</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N10810">Environnement</SousThemePere><DossierPere ID="N13363">
<Titre>Déchets et prévention de la pollution</Titre>
<Fiche ID="F33414">Installation classée pour la protection de l'environnement (ICPE)</Fiche>
<Fiche ID="F23497">Taxe générale sur les activités polluantes (TGAP)</Fiche>
<Fiche ID="F23280">Contribution sur les papiers (ÉcoFolio)</Fiche>
<Fiche ID="F23253">Lutte contre la pollution de l'eau</Fiche>
<Fiche ID="F31548">Collecte, traitement et recyclage des pneus usagés</Fiche>
<Fiche ID="F33842">Gestion des déchets de piles et accumulateurs</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>La taxe générale sur les activités polluantes (TGAP) est due par les entreprises dont l'activité ou les produits sont considérés comme polluants : déchets, émissions polluantes, huiles et préparations lubrifiantes, lessives, matériaux d'extraction... Son montant et le taux applicable varient selon les catégories d'activité et de produit. La TGAP sur les carburants et celle relative aux installations classées  font l'objet de formalités déclaratives spécifiques, non évoquées dans cette page.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Entreprises concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La taxe doit être payée par toute personne physique et morale ayant l'une des activités suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>stockage, traitement thermique (incinération) ou transfert de déchets non dangereux,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>stockage, traitement thermique, transfert ou tout autre traitement de déchets dangereux lorsque l'installation n'est pas exclusivement utilisée pour les déchets que l'entreprise produit, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>émission dans l'atmosphère de substances polluantes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>livraison ou utilisation pour la première fois des lubrifiants susceptibles de produire des huiles usagées,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>utilisation d'huiles et préparations lubrifiantes produisant des huiles usagées dont le rejet dans le milieu naturel est interdit,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>utilisation d'huiles et préparations lubrifiantes à usage perdu (huiles pour moteur deux-temps, graisses utilisées en systèmes ouverts, etc.),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>livraison ou utilisation pour la première fois de certaines préparations pour lessives (y compris de préparations auxiliaires de lavage) ou des produits adoucissants pour le linge,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>livraison ou utilisation pour la première fois de matériaux d'extraction de toutes origines, se présentant naturellement sous la forme de roches concassées ou fractionnées, dont la plus grande dimension est inférieure ou égale à 125 mm.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>En cas d'exportation, le remboursement de la TGAP est possible sous certaines conditions.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déchets non soumis à la TGAP</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Ne sont pas assujettis à la TGAP :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les déchets produits par l'entreprise,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les déchets d'amiante liés à des matériaux de construction,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les installations d'élimination affectées à la valorisation comme matière (incorporation des déchets dans un processus de production),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les installations de traitement des sites et sols pollués, de stabilisation, transit, regroupement et pré-traitement de déchets dangereux,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les agents stabilisateurs et réactifs ajoutés aux déchets avant leur réception dans l'installation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les transferts de déchets pour valorisation comme matière,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les stations d'épuration traitant des déchets dangereux sous forme d'effluents liquides,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les résidus de traitement des installations de traitement thermique (ou de tout autre traitement),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les déchets réceptionnés dans une installation de stockage de déchets dangereux,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les installations classées de déchets (bioréacteurs, par exemple),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les déchets non dangereux provenant d'une catastrophe naturelle,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>certaines installations d'injection d'effluents industriels (rejets liquides et gazeux de l'industrie),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les installations de co-incinération de déchets non dangereux.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Taux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>À chaque composante de TGAP correspond une assiette et un <LienExterne URL="http://www.douane.gouv.fr/Portals/0/fichiers/tableau-des-taux-2016.pdf" format="application/pdf" poids="121.9 KB">taux</LienExterne>

 différent modifié chaque année.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'assiette de la taxe est basée sur le poids en tonnes (ou en kg) des déchets réceptionnés dans une installation assujettie (installation de stockage, de traitement, etc.).</Paragraphe>
<Paragraphe>Chaque composante de TGAP constituant une taxe à part entière, le redevable peut être assujetti à plusieurs composantes de TGAP. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclaration</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Chaque année, les entreprises doivent effectuer une déclaration concernant leurs activités réalisées l'année précédente  <MiseEnEvidence>avant le 31 mai</MiseEnEvidence> obligatoirement en ligne.</Paragraphe>
<Paragraphe>La déclaration permet de calculer les sommes dues mais aussi de régulariser les acomptes payés l'année précédente.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de cessation définitive d'activité, la déclaration doit être déposée dans les 30 jours suivant la publication de la cessation d'activité au <LienInterne LienPublication="R31617" type="Acronyme">Bodacc</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'entreprise qui ne dépose pas la déclaration à la date prévue est passible d'une amende comprise entre 1 et 2 fois le montant de la taxe due.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le formulaire cerfa 12036*15 qui permettait de faire la déclaration annuelle sous format papier n'est plus en vigueur.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'ensemble des entreprises, redevables de la TGAP doivent désormais télédéclarer et télérègler la TGAP à partir des téléprocédures disponibles sur le portail <LienInterne LienPublication="R15923" type="Téléservice" audience="Professionnels">Prodouane</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les opérateurs peuvent télédéclarer la TGAP, en utilisant la procédure dite du "DTI+", préconisée pour les redevables disposant d'un nombre important d'établissements et/ou de sous-composantes, qui permet de transférer un fichier contenant les données de leur déclaration dans la téléprocédure TGAP.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les modalités d'adhésion à la téléprocédure TGAP et au télérèglement, ainsi que la documentation relative au "DTI+", sont définies dans la rubrique TGAP du portail prodouane.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R15923" URL="https://pro.douane.gouv.fr" type="Téléservice">
<Titre>Pro.douane : toutes les procédures douanières</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>

<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>les entreprises assujetties à la TGAP doivent tenir un registre indiquant notamment le tonnage et la nature des déchets, leur mode de traitement, le lieu de provenance et l'identité du producteur.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Paiement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La TGAP est payable uniquement en ligne en 3 acomptes, avant les <MiseEnEvidence>31 mai, 31 juillet et 31 octobre</MiseEnEvidence>, chacun correspondant au 1/3 du montant total.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le paiement est spontané, l'entreprise ne doit donc pas attendre un avis de paiement pour verser ses acomptes.</Paragraphe>
<Paragraphe>S'il existe un écart entre le montant des acomptes versées l'année précédente et celui de la taxe porté sur la déclaration, l'entreprise peut liquider la différence sur la déclaration annuelle.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si la taxe est inférieure à <Valeur>450 €</Valeur> par installation, elle n'est pas due.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R15923" URL="https://pro.douane.gouv.fr" type="Téléservice">
<Titre>Pro.douane : toutes les procédures douanières</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>

<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les entreprises étrangères assujetties à la TGAP pour les lubrifiants, lessives et matériaux d'extraction doivent désigner une personne morale (un représentant) établie en France chargée des formalités de déclaration et de paiement de la taxe. </Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000028447914&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071570" ID="R36390">
<Titre>Code des douanes : articles 266 sexies à 266 terdecies</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000026947237&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074220" ID="R23500">
<Titre>Code de l'environnement : article L541-10-4</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000597363" ID="R42935">
<Titre>Arrêté du 14 juin 2002 relatif à la déclaration de la taxe générale sur les activités polluantes</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2016/04/cir_40781.pdf" ID="R23508" format="application/pdf" poids="1.2 MB">
<Titre>Circulaire du 18 avril 2016 sur la taxe générale sur les activités polluantes (TGAP)</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2016/09/cir_41332.pdf" ID="R45470" format="application/pdf" poids="3.2 MB">
<Titre>Circulaire du 28 septembre 2016 relative à la taxe sur les activités polluantes (TGAP) Prélèvements sur les carburants</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R15923" URL="https://pro.douane.gouv.fr" type="Téléservice">
<Titre>Pro.douane : toutes les procédures douanières</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R46480" URL="http://www.douane.gouv.fr/Portals/0/fichiers/tableau-des-taux-2017.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="766.7 KB">
<Titre>Taux TGAP 2017</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R23498" URL="http://www.douane.gouv.fr/Portals/0/fichiers/tableau-des-taux-2016.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="121.9 KB">
<Titre>Taux TGAP 2016</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R10931" URL="http://www.douane.gouv.fr/Portals/0/fichiers/professionnel/fiscalite/tgap-tableau-des-taux-2015.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="119.6 KB">
<Titre>Taux TGAP 2015</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Abreviation ID="R31617" type="Acronyme">
<Titre>Bodacc</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Bulletin officiel des annonces civiles et commerciales</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
