<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F23633" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Création d'une entreprise de services à la personne (agrément)</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Création - Modification - Cessation</dc:subject>
<dc:description>Pour exercer une activité de services à la personne, une entreprise doit, soit obtenir un agrément préfectoral, soit être simplement déclaré. Mais pour bénéficier d'avantages fiscaux et sociaux (TVA à taux réduit et exonérations de charges sociales), il est nécessaire de compléter l'agrément par une déclaration.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-06-08</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F23633</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006904693&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006178244&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000018521282&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000024579772&amp;idSectionTA=LEGISCTA000018521232&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000025055006, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031704549, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2012/07/cir_35457.pdf, http://legifrance.gouv.fr/affichIDCC.do?idConvention=KALICONT000027084096, http://legifrance.gouv.fr/affichIDCC.do?idConvention=KALICONT000025805800</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N16178</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24264">Création - Modification - Cessation</Niveau>
<Niveau ID="N16178">Formalités de la création d'entreprise</Niveau>
<Niveau ID="F23633" type="Fiche d'information">Création d'une entreprise de services à la personne (agrément)</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24264">
<Titre>Création - Modification - Cessation</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31375">Création d'entreprise</SousThemePere><DossierPere ID="N16178">
<Titre>Formalités de la création d'entreprise</Titre><SousDossier ID="N16178-1">
<Titre>Commerçant</Titre>
<Fiche ID="F22632">Ouverture d'un commerce</Fiche>
<Fiche ID="F23573">Gérance d'un commerce</Fiche>
<Fiche ID="F22537">Franchise</Fiche>
<Fiche ID="F22494">Commerçant ou artisan étranger</Fiche>
<Fiche ID="F23962">Vendeur à domicile</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N16178-2">
<Titre>Autres statuts</Titre>
<Fiche ID="F23264">Auto-entrepreneur</Fiche>
<Fiche ID="F23887">Artisan</Fiche>
<Fiche ID="F23458">Profession libérale</Fiche>
<Fiche ID="F31498">Entreprise individuelle à responsabilité limitée (EIRL)</Fiche>
<Fiche ID="F32266">Conjoint du chef d'entreprise</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N16178-3">
<Titre>Autres secteurs d'activités</Titre>
<Fiche ID="F23633">Entreprise de services à la personne</Fiche>
<Fiche ID="F19087">Formateur ou organisme de formation</Fiche>
<Fiche ID="F33830">Société de domiciliation d'entreprise</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Autres secteurs d'activités</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Pour exercer une activité de services à la personne, une entreprise doit, soit obtenir un agrément préfectoral, soit être simplement déclaré. Mais pour bénéficier d'avantages fiscaux et sociaux (TVA à taux réduit et exonérations de charges sociales), il est nécessaire de compléter l'agrément par une déclaration.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Activités concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les services à la personne sont constitués de prestations s'adressant aux particuliers à leur domicile, effectuées par un organisme de services à la personne ou un entrepreneur individuel (y compris un <LienInterne LienPublication="F23961" type="Fiche Comment faire si" audience="Professionnels">auto-entrepreneur</LienInterne> s'il en remplit les conditions).</Paragraphe>
<Paragraphe>D'un point de vue fiscal, il s'agit d'une activité de prestation de services de nature commerciale, devant être déclarée à l'impôt sur le revenu dans la catégorie des <LienInterne LienPublication="F32919" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">bénéfices industriels et commerciaux (BIC)</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'obligation d'obtenir l'agrément préfectoral dépend du type d'activité et de la situation du client : s'il s'agit de publics fragiles (enfant de moins de 3 ans, personne âgée de plus de 60 ans, personne handicapée), l'agrément préalable est obligatoire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Sinon une déclaration suffit et est  nécessaire pour ouvrir droit aux <LienInterne LienPublication="F31554" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">avantages fiscaux</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si les services à la personne proposés dans la prestation sont exercés en partie hors du domicile (activités de transport, de livraison et d'accompagnement hors du domicile), ils doivent être compris dans une « offre globale » comprenant des services effectués au domicile du client.</Paragraphe>
<Tableau>
<Titre>Type d'activités nécessitant un agrément ou une déclaration</Titre>
<Colonne largeur="50" type="normal"/>
<Colonne largeur="50" type="normal"/>
<Rangée type="header">
<Cellule>
<Paragraphe>Agrément</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Déclaration</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Garde à domicile    d'enfants de moins de 3 ans</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Garde à domicile ou accompagnement hors du domicile d'enfants de plus de 3 ans  (hors transport scolaire)</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Accompagnement d'enfants de moins de 3 ans (promenades, transport, actes de la vie courante)</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Travaux ménagers (notamment livraison à domicile de linge repassé), petit jardinage, débroussaillage, bricolage, gardiennage ou entretien de résidence principale ou secondaire, téléassistance et visio assistance</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Assistance dans les actes quotidiens de la vie ou aide à l'insertion sociale aux personnes âgées ou handicapées, sauf actes médicaux (réservés au statut d'infirmier ou d'auxiliaire médical)</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Soins esthétiques à domicile pour les personnes dépendantes</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Aide à la mobilité ou accompagnement de personnes âgées, handicapées ou atteintes de pathologies chroniques, hors du domicile (promenades, transport, actes de la vie courante)</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Préparation de repas à domicile (y compris les courses) ou livraison de repas préparés ou de courses à domicile</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Conduite du véhicule personnel des personnes âgées, handicapées ou atteintes de pathologies chroniques (sous condition d'offre globale de services)</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Interprète en langue des signes, technicien de l'écrit et codeur en langage parlé complété</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule/>
<Cellule>
<Paragraphe>Soutien scolaire ou cours à domicile, assistance administrative, informatique à domicile</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule/>
<Cellule>
<Paragraphe>Soins et promenade d'animaux de compagnie pour les personnes dépendantes (hors toilettage et soins vétérinaires)</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule/>
<Cellule>
<Paragraphe> Conduite du véhicule personnel, accompagnement et assistance aux personnes pour une aide personnelle temporaire à domicile</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
</Tableau>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions de délivrance de l'agrément</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'entrepreneur doit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>exercer l'activité au domicile de ses clients,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>disposer des moyens humains, matériels et financiers nécessaires à l'activité pour laquelle l'agrément est sollicité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>disposer, s'il existe plusieurs établissements, d'une charte de qualité à laquelle les établissements adhèrent,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>respecter un cahier des charges sur les conditions de fonctionnement, d'organisation, de continuité des services, de délivrance et d'évaluation des prestations,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ne pas faire l'objet d'une condamnation  <LienInterne LienPublication="F31194" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">interdisant d'exercer une activité commerciale</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ne pas être inscrit au fichier judiciaire national des auteurs d'infractions sexuelles.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande d'agrément</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La demande d'agrément doit être accompagnée de justificatifs concernant l'entreprise et la qualité des prestations : nature et lieu des prestations, conditions d'emploi du personnel, livret d'accueil, information des clients en matière fiscale, etc.</Paragraphe>
<Paragraphe>Après réception du dossier, l'absence de réponse après 3 mois vaut acceptation.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R19148" URL="https://nova.servicesalapersonne.gouv.fr/extranet/inscription/" type="Téléservice">
<Titre>Déclaration ou demande d'agrément Services à la personne (SAP)</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Pour que vos clients puissent bénéficier des avantages fiscaux et, le cas échéant, obtenir des exonérations de cotisations sociales spécifiques aux services à la personne, vous devez déclarer vos activités de services à la personne.
Si les activités proposées s'adressent exclusivement à des publics fragiles (enfants de moins de 3 ans, personnes âgées de 60 ans et plus et personnes handicapées), vous devez au préalable obtenir un agrément de l'État.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
</ServiceEnLigne>

<Paragraphe>L'agrément est valable pendant 5 ans et est renouvelable.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toute demande d'extension de l'agrément à une nouvelle activité (ou à un nouveau département) nécessite une demande de modification de l'agrément.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'entrepreneur agréé est tenu d'adresser à l'administration chaque trimestre un état d'activité et chaque année un bilan qualitatif et quantitatif de l'activité et un tableau statistique annuel via <LienInterne LienPublication="R19107" type="Téléservice" audience="Professionnels">l'extranet Nova</LienInterne>.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Renouvellement de l'agrément</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La procédure de renouvellement de l'agrément est la même que celle prévue pour la demande.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le renouvellement est automatique si le prestataire est en possession : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'une certification de service : NF Service, Qualicert et Qualisap,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>d'une autorisation (<LienInterne LienPublication="F31965" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">agrément par équivalence</LienInterne>).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>En cas de certification, l'agrément est renouvelé pour les activités  indiquées sur le certificat.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le prestataire doit adresser une demande de renouvellement accompagnée du certificat à la Direccte qui mentionnent :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les activités</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la zone géographique d'exercice</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les sites pour lesquels le renouvellement est demandé.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>En cas d'autorisation, le prestataire doit redemander un agrément par équivalence à la Direccte.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Retrait d'agrément</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'agrément est retiré si l'organisme :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>ne remplit plus les conditions obligatoires,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ne respecte pas les dispositions légales relatives à la santé et à la sécurité au travail,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>exerce des activités non déclarées dans la demande d'agrément,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ne transmet pas le bilan qualitatif et quantitatif de l'activité exercée pour l'année écoulée.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Après avoir été informé du retrait à venir de l'agrément, l'organisme a 15 jours pour transmettre ses observations.</Paragraphe>
<Paragraphe>Une fois l'agrément retiré, l'organisme  est tenu d'informer immédiatement ses clients par lettre individuelle.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclaration</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure de déclaration</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La déclaration est facultative que ce soit pour une activité d'aides à la personne soumise à agrément ou non, mais elle est obligatoire pour pouvoir bénéficier, ou faire bénéficier ses clients, d'<LienInterne LienPublication="F31554" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">avantages fiscaux et sociaux</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle tient lieu d'enregistrement d'activité et est à durée illimitée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle impose au prestataire déclaré de respecter une condition d'activité exclusive, c'est-à-dire de ne pas exercer d'autres activités hors du champ des services à la personne (certains organismes en sont dispensés). </Paragraphe>
<Paragraphe>La déclaration doit être adressée <LienInterne LienPublication="R19148" type="Téléservice" audience="Professionnels">par voie électronique</LienInterne> ou par lettre recommandée avec avis de réception, à l'unité territoriale de la Direccte du département où est implanté le siège social.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle doit être accompagnée de justificatifs, et notamment, la raison sociale de l'entreprise, les services à la personne proposés, l'engagement d'exercer l'activité à titre exclusif, et en cas de dispense, l'engagement de tenir une comptabilité séparée pour les prestations de services à la personne.</Paragraphe>
<Paragraphe>À sa réception, la Direccte : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>envoie un courrier électronique au prestataire pour valider son adresse courriel,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> vérifie que l'entrepreneur est  correctement enregistré (INSEE, déclaration pour les auto-entrepreneurs, copie des statuts et déclaration au <Expression>Journal officiel</Expression> pour les associations, etc.).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le dossier est ensuite enregistré dans la base de données Nova.</Paragraphe>
<Paragraphe>La déclaration est valable sans limitation de durée.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Contrôle et retrait de la déclaration</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La déclaration peut être retirée en cas de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>non-respect de la condition d'offre globale,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>non-respect de la condition d'activité exclusive,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>non-transmission au préfet ou en ligne de l'état trimestriel de l'activité et du bilan annuel (tableau statistique).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Une mise en demeure motivée est d'abord envoyée au prestataire qui dispose de 15 jours pour régulariser la situation. Un contrôle est ensuite effectué pour vérifier la fin des dysfonctionnements ou, à défaut, prononcer le retrait de la déclaration.</Paragraphe>
<Paragraphe> Le prestataire doit alors en informer ses clients par lettre individuelle.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'entrepreneur doit attendre un délai de 12 mois avant d'effectuer une nouvelle déclaration. </Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Logo</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'organisme de services à la personne, qu'il s'agisse d'une société, d'une association ou d'un entrepreneur individuel, doit apposer sur tous ses supports commerciaux (devis, facture, publicité...) le logotype identifiant le secteur des services à la personne. </Paragraphe>
<Paragraphe>Il est téléchargeable gratuitement à partir de <LienInterne LienPublication="R19107" type="Téléservice" audience="Professionnels">l'extranet Nova</LienInterne>.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F31596" audience="Professionnels">
<Titre>Taux de TVA pour les services à la personne</Titre>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R20" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Unité départementale de la Direccte</Titre>
<Complement>Formalités d'agrément sur place</Complement>
<PivotLocal>direccte_ut</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/recherche?whoWhat=Unit%C3%A9+territoriale+de+la+Direccte&amp;where="/>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006904693&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006178244&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R35375">
<Titre>Code du travail : articles L7231-1 et L7231-2</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000018521282&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R32692">
<Titre>Code du travail : articles D7231-1</Titre>
<Complement>Modalités de l'agrément</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000024579772&amp;idSectionTA=LEGISCTA000018521232&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R32655">
<Titre>Code du travail : articles D7233-1 à D7233-4</Titre>
<Complement>Facturation des services à la personne et réduction d'impôt</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000025055006" ID="R19108">
<Titre>Arrêté du 26 décembre 2011 fixant le cahier des charges prévu pour l'agrément des services à la personne</Titre>
<Complement>Cahier des charges pour l'agrément</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031704549" ID="R2651">
<Titre>Arrêté du 22 décembre 2015 relatif aux prix des prestations de certains services d'aide et d'accompagnement à domicile</Titre>
<Complement>Prix des prestations</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2012/07/cir_35457.pdf" ID="R20067" format="application/pdf" poids="357.7 KB">
<Titre>Circulaire n°1-2012 du 26 avril 2012 relative à la déclaration et l'agrément des organismes de services à la personne</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichIDCC.do?idConvention=KALICONT000027084096" ID="R38488">
<Titre>Convention collective nationale des entreprises de services à la personne</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichIDCC.do?idConvention=KALICONT000025805800" ID="R38507">
<Titre>Convention collective nationale de la branche de l'aide, de l'accompagnement, des soins et des services à domicile</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R19148" URL="https://nova.servicesalapersonne.gouv.fr/extranet/inscription/" commentaireLien="Formalités d'agrément en ligne" type="Téléservice">
<Titre>Déclaration ou demande d'agrément Services à la personne (SAP)</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R19107" URL="https://nova.servicesalapersonne.gouv.fr/extranet/login.php" commentaireLien="Permet aux organismes de services à la personne d'être référencés dans l'annuaire des organismes déclarés et agréés, consultable par les personnes recherchant un service à domicile." type="Téléservice">
<Titre>Extranet Nova pour les organismes déclarés et /ou agréés de services à la personne</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<QuestionReponse ID="F31554" audience="Professionnels">Quels avantages fiscaux pour une entreprise de services à la personne ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F843" audience="Professionnels">Un particulier peut-il payer un auto-entrepreneur par Cesu préfinancé ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31964" audience="Professionnels">Quels sont les organismes dispensés de la condition d'activité exclusive ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31965" audience="Professionnels">Qu'est-ce que l'agrément par équivalence ?</QuestionReponse>


</Publication>
