<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F23769" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Déclaration des congés spectacles (DCS)</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Ressources humaines</dc:subject>
<dc:description>La caisse des congés spectacles est chargée des congés payés des intermittents du spectacle, c'est-à-dire des artistes et techniciens du spectacle qui n'ont pas été occupés de manière continue chez un même employeur pendant les 12 mois précédant la demande de congé. La cotisation est à la charge de l'employeur.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-12</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F23769</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000018521857&amp;idSectionTA=LEGISCTA000018521859&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050&amp;dateTexte=vig</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N10779</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Artiste</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24267">Ressources humaines</Niveau>
<Niveau ID="N10779">Cotisations et contributions sociales de l'employeur</Niveau>
<Niveau ID="F23769" type="Fiche d'information">Déclaration des congés spectacles (DCS)</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24267">
<Titre>Ressources humaines</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N23430">Protection sociale</SousThemePere><DossierPere ID="N10779">
<Titre>Cotisations et contributions sociales de l'employeur</Titre><SousDossier ID="N10779-1">
<Titre>Déclarations sociales</Titre>
<Fiche ID="F24013">Déclaration et paiement des cotisations sociales</Fiche>
<Fiche ID="F23892">Déclaration annuelle des données sociales (DADS)</Fiche>
<Fiche ID="F22524">Déclaration des mouvements de main-d'œuvre (DMMO)</Fiche>
<Fiche ID="F22523">Déclaration obligatoire d'emploi des travailleurs handicapés (DOETH)</Fiche>
<Fiche ID="F23769">Déclaration des congés spectacles (DCS)</Fiche>
<Fiche ID="F24005">Déclaration pour la retraite complémentaire</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N10779-2">
<Titre>Cotisations et contributions</Titre>
<Fiche ID="F22726">Contribution sociale de solidarité des sociétés (C3S)</Fiche>
<Fiche ID="F32872">Contribution solidarité autonomie (CSA)</Fiche>
<Fiche ID="F31532">Forfait social</Fiche>
<Fiche ID="F31031">Versement transport</Fiche>
<Fiche ID="F33308">Contribution patronale au financement des organisations syndicales</Fiche>
<Fiche ID="F31409">Cotisation au régime de garantie des salaires (AGS)</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Déclarations sociales</SousDossierPere><Avertissement ID="R45271" date="2016-09-14">
<Titre>Remplacement de la DCS par la DSN</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe> La DCS est  remplacée progressivement au rythme du déploiement de la déclaration sociale nominative (DSN). La DSN vise à rassembler les déclarations sociales adressées par les employeurs aux organismes de protection sociale et permet une transmission mensuelle de données individuelles des salariés, à l'issue de la paie. Voir <LienExterne URL="https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/actualites/A10032">Quand la déclaration sociale nominative (DSN) devient-elle obligatoire ?</LienExterne>
</Paragraphe>
			</Texte>
</Avertissement>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>La caisse des congés spectacles est chargée des congés payés des intermittents du spectacle, c'est-à-dire des artistes et techniciens du spectacle qui n'ont pas été occupés de manière continue chez un même employeur pendant les 12 mois précédant la demande de congé. La cotisation est à la charge de l'employeur.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Personnes concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les <LienInterne LienPublication="F22365" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">entrepreneurs de spectacles</LienInterne>,
      les sociétés de production cinématographique ou audiovisuelle, de communication, quelle que soit leur forme juridique, publique ou privée, et exerçant leur activité à titre principal, accessoire ou occasionnel, doivent déclarer les artistes et techniciens du spectacles qu'ils emploient au titre des congés payés.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lors de l'embauche d'un nouveau salarié (artiste ou technicien), l'employeur doit <LienInterne LienPublication="R32174" type="Téléservice" audience="Professionnels">vérifier s'il est inscrit à la caisse des congés spectacles</LienInterne>. Dans le cas contraire, il doit l'immatriculer auprès de la caisse, dès le début d'activité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les salariés intermittents du spectacle peuvent prendre un congé payé annuel, en fonction des droits qu'ils ont acquis au cours de la période de référence, soit du 1<Exposant>er</Exposant> avril d'une année au 31 mars de l'année suivante.</Paragraphe>
<Paragraphe>Leur droit à congé annuel payé est ouvert dès 4 semaines d'engagement (ou 30 cachets) sur la période des 12 mois précédant la prise de congé.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre>
<Paragraphe>les employeurs n'ayant pas le spectacle pour activité principale ou pour objet, doivent déclarer et cotiser au titre du congé payé via le <LienInterne LienPublication="R14535" type="Téléservice" audience="Professionnels">Guso</LienInterne>.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Cotisation et indemnité de congés payés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La cotisation est entièrement à la charge de l'employeur et recouvrée par Audiens.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle est calculée sur la base de la rémunération brute versée au salarié au titre du travail effectif exercé durant la période de référence, avant toute déduction forfaitaire spécifique pour frais professionnels et toute retenue.</Paragraphe>
<Paragraphe>La rémunération brute, qui sert d'assiette à la cotisation, comprend les heures supplémentaires, certaines indemnités et primes (prime de précarité, par exemple), mais pas les remboursements pour frais professionnels.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le taux de la cotisation est de <MiseEnEvidence>14,70 % pour la période avril 2016-mars 2017</MiseEnEvidence> (comme pour la période  avril 2015-mars 2016).</Paragraphe>
<Paragraphe>Toutes les rémunérations versées en contrepartie d'une activité artistique doivent être déclarées, quelle que soit la situation de l'artiste (enfant mineur, retraité, personne étrangère, etc.) ou la nature de son contrat de travail.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le montant brut de l'indemnité de congé payé versée aux salariés correspond à <Valeur>10 %</Valeur> de la base congé déclarée au cours de la période de référence (avril-mars). Les charges sociales sont déduites du montant brut pour obtenir le net à payer. </Paragraphe>
<Paragraphe>L'employeur n'est pas autorisé à verser directement une indemnité compensatrice de congé payé aux artistes et techniciens du spectacle qu'il a employés.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il doit leur remettre un certificat d'emploi, et verser les cotisations correspondantes, lorsqu'ils quittent leur emploi ou lorsqu'ils souhaitent prendre leurs congés annuels. Le certificat d'emploi délivré détermine le montant de l'indemnité de congé payé, versé au salarié.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclarations</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>L'employeur doit effectuer 2 déclarations :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la <MiseEnEvidence>déclaration nominative</MiseEnEvidence> à effectuer quand un salarié quitte son emploi ; elle permet de calculer l'indemnité de congés à lui verser,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la <MiseEnEvidence>déclaration de cotisations sociales</MiseEnEvidence> qui permet d'indiquer la base congé, qui sert d'assiette à la cotisation, et de la payer en ligne.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La périodicité de la déclaration de cotisations sociales dépend du montant des cotisations versées au titre de l'exercice précédent :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>pour un montant inférieur à <Valeur>1 000 €</Valeur> : déclaration annuelle des activités exercées dans la période d'avril à mars (déclaration à effectuer avant le 15 avril de l'année suivante),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>pour un montant compris entre <Valeur>1 000 €</Valeur> et <Valeur>30 000 €</Valeur> : déclaration trimestrielle des activités exercées au cours des périodes des 1er janvier au 31 mars (date-limite 15 avril), 1er avril au 30 juin (date-limite 15 juillet), 1er juillet au 30 septembre (date-limite 15 octobre), 1er octobre au 31 décembre (date-limite 15 janvier),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>pour un montant supérieur à <Valeur>30 000 €</Valeur> : déclaration mensuelle des activités exercées au cours du mois (à effectuer avant le 15 du mois suivant).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les activités saisonnières et les films (par nature d'une durée limitée) sont soumis à une périodicité d'appel mensuelle.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R10251" type="Centre de contact">
<Titre>Caisse des congés spectacles</Titre><Texte>
						
								<Paragraphe>
			Association d'employeurs, agréée par l'État, chargée de la collecte des cotisations de congés payés pour les artistes et techniciens et des indemnités de congés payés annuels.
		</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Liste type="puce">
									<Item>
										<Paragraphe>pour les salariés : +33 1 73 17 34 34</Paragraphe>
									</Item>
									<Item>
										<Paragraphe>pour les employeurs : +33 1 73 17 39 32</Paragraphe>
									</Item>
								</Liste>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Sur place ou par courrier</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			74, rue Jean Bleuzen</Paragraphe>
								<Paragraphe>92177 Vanves Cedex</Paragraphe>
								<Paragraphe>Ouvert de 8h30 à 18h</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000018521857&amp;idSectionTA=LEGISCTA000018521859&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050&amp;dateTexte=vig" ID="R17849">
<Titre>Code du travail : articles D7121-28 à D7121-47</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R17038" URL="http://www.net-entreprises.fr/html/conges-spectacles.htm" type="Téléservice">
<Titre>Déclarations congés spectacles</Titre>
<Source ID="R30759">Net-entreprises - GIP Modernisation des déclarations sociales</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R32174" URL="https://www.conges-spectacles.com/congesspectaclesite/servlet/CsServletB" type="Téléservice">
<Titre>Recherche du n° d'immatriculation d'un salarié à la caisse des congés spectacles</Titre>
<Source ID="R30802">Caisse des congés spectacles</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41418" URL="https://www.conges-spectacles.com" audience="Professionnels">
<Titre>Site de la caisse des congés spectacles</Titre>
<Source ID="R30802">Caisse des congés spectacles</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<QuestionReponse ID="F31642" audience="Professionnels">Quand l'employeur doit-il effectuer ses déclarations sociales ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31415" audience="Professionnels">Quels sont les seuils d'effectif pour les déclarations sociales ?</QuestionReponse>
</Publication>
