<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F24150" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Exploitation et classement d'un camping</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>Le classement des terrains de camping est effectué à la demande de l'exploitant auprès d'un organisme accrédité et selon une réglementation spécifique en matière de délais, de critères d'évaluation et de publicité.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-01-15</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F24150</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000022450832&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074073, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000031721246&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074075, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000028620361, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000022447420, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000019778626</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N13352</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Commerçant</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N13352">Tourisme</Niveau>
<Niveau ID="F24150" type="Fiche d'information">Exploitation et classement d'un camping</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N23450">Autres secteurs</SousThemePere><DossierPere ID="N13352">
<Titre>Tourisme</Titre><SousDossier ID="N13352-1">
<Titre>Commerce touristique</Titre>
<Fiche ID="F23189">Agence de voyage</Fiche>
<Fiche ID="F31678">Attribution d'une concession de plage</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N13352-2">
<Titre>Hébergements</Titre>
<Fiche ID="F24149">Classement d'un hôtel</Fiche>
<Fiche ID="F32195">Distinction Palace des hôtels</Fiche>
<Fiche ID="F31521">Exploitation de chambre d'hôtes</Fiche>
<Fiche ID="F24150">Exploitation et classement d'un camping</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Hébergements</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le classement des terrains de camping est effectué à la demande de l'exploitant auprès d'un organisme accrédité et selon une réglementation spécifique en matière de délais, de critères d'évaluation et de publicité. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Activités concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les terrains aménagés de camping et de caravanage destinés à l'accueil :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de tentes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de résidences mobiles (caravanes ou camping-cars),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>d'habitations légères de loisir, démontables ou transportables (de type mobile-home ou <LienInterne LienPublication="F33427" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">cabane dans les arbres</LienInterne>).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ils peuvent faire l'objet d'une exploitation permanente (à l'année) ou saisonnière.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Permis d'aménager ou déclaration préalable</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La création ou l'agrandissement d'un terrain de camping nécessitent :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>pour un terrain accueillant jusqu'à 20 personnes ou  6 hébergements (tentes, caravanes ou résidences mobiles de loisirs) : une <LienInterne LienPublication="F17578" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">déclaration préalable</LienInterne> </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>pour un terrain permettant l'accueil de plus de 20 personnes ou de plus de 6 hébergements : un <LienInterne LienPublication="F17665" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">permis d'aménager</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>pour le réaménagement d'un terrain de camping  existant, ayant pour effet d'augmenter de plus de 10 % le nombre des emplacements : un <LienInterne LienPublication="F17665" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">permis d'aménager</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Classement par étoiles</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le classement comprend 5 catégories de 1 à 5 étoiles.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'attribution des étoiles  est effectuée selon plus de 200 critères portant sur les équipements, les services offerts aux clients, l'accessibilité aux personnes handicapées et le développement durable.</Paragraphe>
<Paragraphe>La surface minimale d'un emplacement doit être de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>70 m² pour les 1* et 2*,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>80 m² pour les 3*, 4* et 5*.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>N'y sont pas comptées les places de stationnement pour les auto-caravanes (camping-car), dont la surface minimale est de 35 m², quelle que soit la catégorie de classement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ils sont également classés selon la destination des emplacements :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>mention « tourisme » si plus de 50 % des emplacements sont destinés à la location à la nuitée, à la semaine ou au mois pour une clientèle de passage,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>mention « loisirs » si plus de 50 % des emplacements sont destinés à une occupation supérieure au mois par une clientèle qui n'y élit pas domicile.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si le nombre d'emplacements exploités augmente de plus de 10 %, l'exploitant doit faire une nouvelle demande de classement.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>même si le classement d'un camping est facultatif et se fait à la demande de l'exploitant, il est indispensable pour bénéficier de l'application du taux réduit à 10 % de la TVA. L'exploitant d'un terrain de camping non classé doit facturer ses prestations au taux normal de <Valeur>20 %</Valeur>.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande de classement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La procédure est engagée volontairement par l'exploitant.</Paragraphe>
<Paragraphe>L’exploitant de l'établissement doit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>commander une visite de contrôle auprès d'un organisme accrédité, après inscription sur le site d'Atout France,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>remettre son pré-diagnostic au cabinet de contrôle lors de la visite.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le certificat de visite via le site d'Atout France doit être remis à l'exploitant dans les 15 jours suivant la visite, puis la décision du classement est publiée sur le site d'Atout France.</Paragraphe>
<Paragraphe>La visite de contrôle est valable 3 mois et Atout France a 1 mois pour prononcer le classement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le classement est valable pendant 5 ans, et son renouvellement doit être demandé par l'exploitant avant l'expiration du délai selon la même procédure.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R71" URL="https://www.classement.atout-france.fr/" type="Téléservice">
<Titre>Demande en ligne de classement des hébergements touristiques</Titre>
<Source ID="R30681">Atout France - Agence de développement touristique de la France</Source>
<Texte><Paragraphe>La demande de classement en ligne permet aux exploitants d'établissements touristiques d'effectuer et suivre la demande de classement de leur établissement en fonction des normes des nouvelles classifications.</Paragraphe>
<Paragraphe>La démarche en ligne remplace les formulaires cerfa, dont certains  ne sont plus en vigueur.</Paragraphe>
<Paragraphe>La demande peut être déposée pour les hébergements touristiques suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>hôtels (ancien cerfa n°12000*03)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>résidences de tourisme (ancien cerfa n°12508*03)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>campings et caravanage (ancien cerfa n°11820*02)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>parcs résidentiels de loisirs (ancien cerfa n°14115*01)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>villages de vacances (ancien cerfa n°12656*03)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>villages résidentiels de tourisme.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Texte>
</ServiceEnLigne>

<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>le nombre d'emplacements indiqué dans la demande de classement doit correspondre au nombre d'emplacements autorisés par le permis d'aménager dans la limite de l'augmentation de 10 %.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Radiation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En cas de manquement grave à l'obligation d'entretien des aménagements, le préfet peut prononcer la radiation du terrain de camping de la liste des établissements classés.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il est tenu au préalable de prévenir l'exploitant et lui permettre de se faire entendre. Il doit informer Atout France de sa décision.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Catégorie « Aire naturelle »</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Elle concerne l'accueil de tentes, de caravanes et d'autocaravanes (camping-cars), sur des emplacements nus non desservis individuellement en eau ou en électricité et non raccordés au système d'assainissement.</Paragraphe>
<Paragraphe> Il est interdit d'y implanter des habitations légères de loisirs  (bungalows) ou des résidences mobiles de loisirs  (mobile-homes). </Paragraphe>
<Paragraphe> La période d'exploitation de ces terrains de camping ne doit pas dépasser 6 mois par an, continus ou pas. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les  habitations légères de loisirs (comme les mobile-homes) et les résidences mobiles y sont interdits.</Paragraphe>
<Paragraphe>La création d'une aire naturelle  doit répondre à des normes d'insertion paysagères. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les terrains de camping classés en catégorie aire naturelle doivent apposer un panonceau spécifique.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Obligations d'information</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'exploitant du camping doit apposer à l'entrée un panonceau indiquant le classement attribué aux lieux.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les terrains de camping classés doivent afficher, dans le bureau d’accueil ou à l’entrée du terrain, les informations suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>nombre total d'emplacements, leur répartition en <Expression>loisirs</Expression>, <Expression>tourisme</Expression> ou en <Expression>aire naturelle</Expression>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>nombre de places de stationnement pour auto-caravanes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>plan du terrain avec s'il y a lieu les emplacements numérotés,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>prix pratiqués,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>règlement intérieur (correspondant au modèle établi par un décret),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>nombre d’emplacements nus,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>nombre d'emplacements « grand confort caravane » et  « confort caravane ».</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Une notice d'information sur les conditions de location des emplacements à l'année doit également être remise aux propriétaires de résidences mobiles de loisirs. Ces derniers attestent avoir pris connaissance de cette notice avant toute signature d'un contrat de location d'un emplacement à l'année.</Paragraphe>
<Paragraphe>Avant la conclusion d’un contrat de location saisonnier d’un hébergement en hôtellerie de plein air (camping, <Expression>mobil-homes</Expression> ou toute habitation légère de loisirs), le prestataire doit porter à la connaissance du consommateur, par voie de marquage, d’étiquetage, d’affichage ou tout autre procédé, notamment sur le site internet du vendeur, les  informations obligatoires suivantes :
            </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>
                l’état descriptif de l’hébergement (description des lieux loués et des équipements communs),
            </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
                sa situation géographique,
            </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
                les prix de la location pour la période considérée et le montant de la taxe de séjour,
            </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
                les tarifs des prestations annexes ou suppléments non compris dans le prix de la location,
            </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
                les conditions de location (montant des arrhes ou acomptes avec les conditions de règlement, frais de réservation, coûts de l’assurance annulation et de l’assurance responsabilité civile obligatoire, ou restrictions),
            </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
                les limitations éventuelles de la responsabilité contractuelle.
            </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>l'exploitant doit faire remplir une <LienInterne LienPublication="R41514" type="Modèle de document" audience="Professionnels">fiche individuelle de police</LienInterne> par tout touriste de nationalité étrangère, y compris par un ressortissant de l'Union européenne, dès son arrivée.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000022450832&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074073" ID="R19603">
<Titre>Code du tourisme : articles R331-1 à R332-8</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000031721246&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074075" ID="R37767">
<Titre>Code de l'urbanisme : articles R111-32 à R111-35</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000028620361" ID="R36063">
<Titre>Arrêté du 17 février 2014 établissant les modèles de règlement intérieur des campings et de la notice d'information sur la location des emplacements à l'année</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000022447420" ID="R721">
<Titre>Arrêté du 6 juillet 2010 modifié fixant les normes et la procédure de classement des terrains de camping</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000019778626" ID="R20514">
<Titre>Arrêté du 22 octobre 2008 relatif à l'information préalable du consommateur sur les caractéristiques des hébergements locatifs de plein air</Titre>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R24235" URL="http://www.entreprises.gouv.fr/tourisme/la-securite-des-terrains-camping" audience="Professionnels">
<Titre>Guide pratique de la sécurité des terrains de camping</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R272" URL="https://www.classement.atout-france.fr/les-organismes-accredites" audience="Professionnels">
<Titre>Organismes de contrôle accrédités par le Cofrac pour le classement des hébergements touristiques</Titre>
<Source ID="R30681">Atout France - Agence de développement touristique de la France</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R24238" URL="https://www.classement.atout-france.fr/c/document_library/get_file?uuid=3ebae28c-abc8-42b0-9478-b5e8e304e1b2&amp;groupId=10157" audience="Professionnels">
<Titre>Modèle de pré-diagnostic campings</Titre>
<Source ID="R30681">Atout France - Agence de développement touristique de la France</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<QuestionReponse ID="F33427" audience="Professionnels">Camping : quelle est la réglementation pour installer une cabane dans un arbre ?</QuestionReponse>
</Publication>
