<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F24246" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Déclaration d'accident du travail par l'employeur</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Ressources humaines</dc:subject>
<dc:description>Est considéré comme accident du travail ou de trajet tout accident qui survient par le fait ou à l'occasion du travail, à un salarié ou à une personne travaillant, à quelque titre ou en quelque lieu que ce soit, pour un ou plusieurs employeurs. L'employeur est tenu de le déclarer dès qu'il en prend connaissance.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-03-30</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F24246</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006156122&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006172666&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006173458&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000022073367&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006172217&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006750491&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N14601</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24267">Ressources humaines</Niveau>
<Niveau ID="N14601">Santé et sécurité au travail</Niveau>
<Niveau ID="F24246" type="Fiche d'information">Déclaration d'accident du travail par l'employeur</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24267">
<Titre>Ressources humaines</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N10813">Réglementation du travail</SousThemePere><DossierPere ID="N14601">
<Titre>Santé et sécurité au travail</Titre>
<Fiche ID="F24246">Déclaration d'accident du travail par l'employeur</Fiche>
<Fiche ID="F24262">Invalidité ou arrêt de travail pour maladie : démarches de l'employeur</Fiche>
<Fiche ID="F1905">Règlement intérieur d'une entreprise</Fiche>
<Fiche ID="F33777">Compte pénibilité : les obligations de l'employeur</Fiche>
<Fiche ID="F2344">Jeune de 15 à 18 ans en entreprise : travaux interdits et travaux réglementés</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte>
<Paragraphe>Est considéré comme accident du travail ou de trajet tout accident qui survient par le fait ou à l'occasion du travail, à un salarié ou à une personne travaillant, à quelque titre ou en quelque lieu que ce soit, pour un ou plusieurs employeurs. L'employeur est tenu de le déclarer dès qu'il en prend connaissance.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Critères de l'accident de travail</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour être qualifié d'accident du travail, l'événement doit réunir plusieurs critères :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>un événement soudain (une chute, par exemple),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une lésion corporelle ou psychique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la survenance de l'accident au cours ou à l'occasion du travail.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'accident de trajet doit avoir lieu pendant l'aller-retour entre le lieu du travail et l'un des lieux suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la résidence principale,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une résidence secondaire présentant un caractère de stabilité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>tout autre lieu où le travailleur se rend habituellement pour des raisons familiales,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le lieu où le salarié prend ses repas (cantine, restaurant, etc.) pendant sa journée de travail.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>un accident ayant lieu pendant la suspension du contrat de travail (grève, congés, etc.) n'est pas considéré comme lié au travail.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclaration du salarié victime de l'accident</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le salarié victime d'un accident du travail ou de trajet dispose de <MiseEnEvidence>24 heures</MiseEnEvidence> pour en avertir son employeur, sauf en cas de <LienIntra LienID="R38200" type="Définition de glossaire">force majeure</LienIntra>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il doit lui préciser le lieu, les circonstances de l'accident et l'identité des témoins éventuels. </Paragraphe>
<Paragraphe>Afin de faire constater des lésions, il doit  consulter rapidement un médecin qui établit alors un certificat médical initial.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les volets 1 et 2 doivent être adressés directement par le praticien sous 24 heures à l'organisme d'assurance maladie dont dépend la victime. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le volet 3 doit être conservé par le salarié.  En cas d'arrêt de travail, il adresse le volet 4, intitulé <Citation>certificat d'arrêt de travail</Citation> à son employeur.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R43522" URL="http://www.ameli.fr/fileadmin/user_upload/formulaires/S6909.pdf" format="application/pdf" poids="255.9 KB" numerocerfa="11138*03" autrenumero="S6909c" type="Formulaire">
<Titre>Certificat médical accident du travail - maladie professionnelle</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
<Texte><Paragraphe>Ce certificat médical doit être utilisé pour les salariés, les chefs d'exploitation ou d'entreprise agricole victimes d'accidents du travail, de trajet, de maladies professionnelles ou de rechutes.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les renseignements concernant la victime et l'employeur sont complétés par le praticien à l'aide des informations fournies par la victime.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les volets 1 et 2 doivent être adressés directement par le praticien sous 24 heures à l'organisme dont dépend la victime. Le volet 3 et le certificat d'arrêt de travail sont à remettre à la victime.</Paragraphe>
<Paragraphe>Contient la notice explicative n°50513#03</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>cette version est un spécimen, qui est fourni uniquement à titre d'information. Le formulaire original doit être obtenu auprès de la CPAM dont le praticien dépend.</Paragraphe>
</Attention>
</Texte>
</ServiceEnLigne>


</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclaration d'accident de travail ou de trajet (DAT)</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur est tenu de déclarer  tout accident de travail ou de trajet <MiseEnEvidence>48 heures au plus tard</MiseEnEvidence> (non compris les dimanches et jours fériés ou chômés) après en avoir pris connaissance, sauf en cas de <LienIntra LienID="R38200" type="Définition de glossaire">force majeure</LienIntra> :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>à la caisse primaire d'assurance maladie (CPAM) dont dépend la victime, s'il s'agit d'un salarié relevant du régime général de la sécurité sociale,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à la caisse de la mutualité sociale agricole (MSA), s'il s'agit d'un salarié agricole,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à l'Établissement national des invalides de la marine (Enim), s'il s'agit d'un marin.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'employeur n'a pas à tenir compte de la gravité des lésions subies par le salarié et doit déclarer tout accident, même s'il n'entraîne pas d'arrêt de travail ou même si l'employeur doute de son caractère professionnel.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'employeur peut lors de sa déclaration émettre des réserves motivées sur les circonstances de lieu, de temps ou sur l'existence d'une cause étrangère au travail.</Paragraphe>
<Paragraphe>La caisse d'assurance maladie, dont dépendent le salarié et l'employeur, dispose de 30 jours à partir de la réception de la DAT pour statuer sur le caractère professionnel de l'accident. En l'absence de réponse dans les 30 jours, le caractère professionnel de l'accident est reconnu (ou 2 mois en cas de nécessité d'examen ou d'enquête complémentaire).</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de non-déclaration par l'employeur, la déclaration à la caisse peut être faite par la victime, ou ses représentants, jusqu'à la fin de la 2<Exposant>e</Exposant> année qui suit l'accident (un accident survenu le 15 mars 2015 peut être déclaré par la victime jusqu'au 31 décembre 2017).</Paragraphe>
<Paragraphe>Si la victime de l'accident travaille pour plusieurs employeurs, la déclaration doit être effectuée par l'employeur pour qui elle travaillait au moment de l'accident.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>l'absence de déclaration ou une déclaration hors délai est passible d'une amende (au maximum de <Valeur>750 €</Valeur> pour une personne physique ou de <Valeur>3 750 €</Valeur> pour une personne morale).</Paragraphe>
</Attention><BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Salarié du régime général</Paragraphe>
</Titre>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>En ligne</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R19231" URL="http://www.net-entreprises.fr/html/dat.htm" type="Téléservice">
<Titre>Déclaration d'accident du travail ou de trajet (DAT) en ligne</Titre>
<Source ID="R30759">Net-entreprises - GIP Modernisation des déclarations sociales</Source>
<Texte><Paragraphe>Permet à l'employeur d'effectuer la déclaration d'accident du travail ou de trajet directement en ligne, après inscription préalable, en remplissant un formulaire ou à partir d'un dépôt de fichier généré par logiciel.</Paragraphe>
<Paragraphe>La DAT doit obligatoirement être adressée par l'employeur ou son mandataire (expert-comptable ou centre de gestion) à la caisse primaire d'assurance maladie (CPAM) dont dépend la victime, sous 48 heures, dès connaissance d'un accident de travail ou de trajet. </Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Par correspondance</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R14587" URL="http://www.ameli.fr/fileadmin/user_upload/formulaires/S6200.pdf" format="application/pdf" poids="491.3 KB" numerocerfa="14463*02 (ex-60-3682)" autrenumero="DAT-PRE (S6200)" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration d'accident du travail ou de trajet</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
<Texte><Paragraphe>À remplir en 4 exemplaires. L'employeur doit en envoyer 3 exemplaires, par lettre recommandée avec accusé de réception, à la caisse primaire dont dépend le salarié victime de l'accident, dans les 48 heures après eu connaissance de l'accident. Il doit conserver le 4<Exposant>e</Exposant> exemplaire pendant 5 ans.</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>
<OuSAdresser ID="R40" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre>
<PivotLocal>cpam</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.ameli.fr/assures/votre-caisse/index.php"/>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</OuSAdresser>


</Cas>
</BlocCas>
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Salarié agricole</Paragraphe>
</Titre>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>En ligne</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R17840" URL="http://www.net-entreprises.fr/html/msa-accident-travail.htm" numerocerfa="13144*01" type="Téléservice">
<Titre>Déclaration d'accident du travail et de maladie professionnelle en ligne (DAT-MSA)</Titre>
<Source ID="R30759">Net-entreprises - GIP Modernisation des déclarations sociales</Source>
<Texte><Paragraphe>Permet aux entreprises qui emploient de la main-d'œuvre agricole de réaliser en une seule fois les 3 déclarations nécessaires :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>déclaration d'accident du travail ou de maladie professionnelle,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>feuille d'accident, qui permet au salarié victime de bénéficier de la gratuité des soins,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>attestation de salaire, qui permet au salarié de bénéficier du paiement des indemnités journalières.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Service gratuit avec inscription préalable.</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Par correspondance</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R14599" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_12502.do" format="application/pdf" poids="82.3 KB" numerocerfa="12502*03" autrenumero="100 ATA 12" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration d'accident du travail des salariés agricoles</Titre>
<Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source>
<Texte><Paragraphe>À remplir en 4 exemplaires. L'employeur doit en envoyer 3 exemplaires, par lettre recommandée avec accusé de réception, à la caisse MSA dont dépend le salarié victime de l'accident, dans les 48 heures après eu connaissance de l'accident. Il doit conserver le 4<Exposant>e</Exposant> exemplaire pendant 5 ans.</Paragraphe>

</Texte><NoticeLiee ID="R19391" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaFormulaire=12502&amp;cerfaNotice=50388" numerocerfa="50388#04" format="application/pdf" poids="32.8 KB">Notice pour la déclaration d'accident du travail pour les salariés agricoles</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<OuSAdresser ID="R39" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Mutualité sociale agricole (MSA)</Titre>
<PivotLocal>msa</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.msa.fr/lfr/contacter-une-msa"/>
<Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source>
</OuSAdresser>


</Cas>
</BlocCas>
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Salarié maritime</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R17934" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11505.do" format="application/pdf" poids="257.5 KB" numerocerfa="11505*03" autrenumero="RPM/002" type="Formulaire">
<Titre>Rapport de blessure, maladie ou décès (Sécurité sociale des marins)</Titre>
<Source ID="R30636">Établissement national des invalides de la marine (Enim)</Source>
<Texte><Paragraphe>Si le salarié ayant subi un accident est un marin et si un événement ayant eu lieu à bord, le rapport de blessure, maladie, décès doit être établi pour toute maladie constatée à bord, tout accident du travail ou de trajet, même si l'état de la victime ne justifie pas son débarquement, et doit être adressé à l'Enim dès l'arrivée au port. La disparition d'un marin doit également, sauf cas de force majeure, faire l'objet d'un rapport ou d'un procès-verbal de disparition.</Paragraphe>

</Texte><NoticeLiee ID="R18730" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=50707&amp;cerfaFormulaire=11505" numerocerfa="50707#02">Notice d'information pour le rapport de blessure, maladie ou décès</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<OuSAdresser ID="R41885" type="National">
<Titre>Établissement national des invalides de la marine (Enim)</Titre>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/gouvernement/etablissement-public_172175"/>
<Source ID="R30611">Ministère en charge des transports</Source>
</OuSAdresser>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Travailleur intérimaire</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R14593" URL="http://www.ameli.fr/fileadmin/user_upload/formulaires/S6209.pdf" format="application/pdf" poids="111.5 KB" numerocerfa="60-3741" type="Formulaire">
<Titre>Information préalable à la déclaration d'accident du travail d'un intérimaire</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
<Texte><Paragraphe>En cas d'accident survenu à un travailleur intérimaire mis à disposition par une entreprise de travail temporaire (ou d'intérim), l'entreprise utilisatrice doit informer dans les 24 heures par lettre recommandée :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le service de prévention de la <LienInterne LienPublication="R38846" type="Acronyme">Carsat</LienInterne>, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'inspection du travail,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> l'entreprise de travail temporaire chargée d'établir la déclaration d'accident du travail.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Texte>
</ServiceEnLigne>
<OuSAdresser ID="R41" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Caisse d'assurance retraite et de la santé au travail (Carsat)</Titre>
<PivotLocal>carsat</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://www.lassuranceretraite.fr/portail-info/home/retraites/nos-contacts.html"/>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</OuSAdresser>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Stagiaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si l'accident concerne un élève ou étudiant effectuant un stage en entreprise, l'organisme d'accueil du stagiaire doit adresser sans délai à l'établissement d'enseignement la copie de la DAT.</Paragraphe>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Inscription sur le registre des accidents bénins</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur peut effectuer une simple inscription sur un registre spécifique dit <Expression>registre d'infirmerie</Expression> ou <Expression>registre d'accidents bénins</Expression> dans les 48 heures suivant l'accident, si les conditions suivantes sont remplies :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>l'accident n'entraîne ni arrêt de travail ni soins médicaux,  </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> l'autorisation de tenir un tel registre a été donnée par la Carsat,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>présence permanente d'un médecin, d'un pharmacien ou d'un infirmier,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>existence d'un poste de secours d'urgence,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'employeur informe le <LienInterne LienPublication="R24405" type="Sigle">CHSCT</LienInterne> de toute inscription,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le registre est signé par la victime de l'accident.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'inscription au registre doit mentionner :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le nom de la victime,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les date, lieu et circonstances de l'accident,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la nature des lésions, avec le visa de la personne ayant donné les soins.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le registre est consultable par :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la victime ou ses ayants droit,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les agents de la Carsat ou de  la CPAM,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'inspecteur du travail,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le CHSCT ou les délégués du personnel,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le médecin du travail.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le registre doit être envoyé à la Carsat à la fin de chaque année en recommandé.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Attestation de salaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En cas d'arrêt de travail, l'employeur doit délivrer une attestation de salaire pour le versement des indemnités journalières.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'attestation de salaire est obligatoire pour tout arrêt de travail, quel qu'en soit le motif. C'est sur la base de cette attestation que la caisse d'assurance maladie examine le droit du salarié aux indemnités journalières et en réalise le calcul.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'employeur doit y préciser si le salaire est maintenu en totalité. Si c'est le cas, c'est l'employeur qui perçoit les indemnités journalières (il est <Expression>subrogé</Expression> dans les droits de la victime).</Paragraphe>
<Paragraphe>Lors de la reprise du travail par le salarié, l'employeur doit établir une nouvelle attestation de salaire sur laquelle la date de reprise effective du travail doit être indiquée.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Salarié du régime général</Paragraphe>
</Titre>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>En ligne</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R17832" URL="http://www.net-entreprises.fr/html/attestation_salaire_ij.htm" numerocerfa="12918*01" type="Téléservice">
<Titre>Attestation de salaire en ligne pour le paiement des indemnités journalières</Titre>
<Source ID="R30759">Net-entreprises - GIP Modernisation des déclarations sociales</Source>
<Texte><Paragraphe>À transmettre obligatoirement pour tout arrêt de travail d'un salarié qui dépend du régime général (maladie, maternité, paternité, accident du travail, maladie professionnelle), dès réception de l'avis d'arrêt de travail ou, pour le congé maternité ou paternité, en début du congé.</Paragraphe>
<Paragraphe>C'est sur la base de cette attestation que l'assurance maladie verse les indemnités journalières au salarié ou à l'employeur en cas de subrogation.</Paragraphe>
<Paragraphe>À la fin de l'arrêt de travail, il est également possible d'effectuer l'attestation de reprise du travail.</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Par correspondance</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R14581" URL="http://www.ameli.fr/fileadmin/user_upload/formulaires/S6202.pdf" format="application/pdf" poids="686.6 KB" numerocerfa="11137*03" autrenumero="S6202" type="Formulaire">
<Titre>Attestation de salaire - Accident du travail ou maladie professionnelle</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</ServiceEnLigne>
<OuSAdresser ID="R40" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre>
<PivotLocal>cpam</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.ameli.fr/assures/votre-caisse/index.php"/>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</OuSAdresser>


</Cas>
</BlocCas>
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Salarié agricole</Paragraphe>
</Titre>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>En ligne</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R17840" URL="http://www.net-entreprises.fr/html/msa-accident-travail.htm" numerocerfa="13144*01" type="Téléservice">
<Titre>Déclaration d'accident du travail et de maladie professionnelle en ligne (DAT-MSA)</Titre>
<Source ID="R30759">Net-entreprises - GIP Modernisation des déclarations sociales</Source>
<Texte><Paragraphe>Permet aux entreprises qui emploient de la main-d'œuvre agricole de réaliser en une seule fois les 3 déclarations nécessaires :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>déclaration d'accident du travail ou de maladie professionnelle,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>feuille d'accident, qui permet au salarié victime de bénéficier de la gratuité des soins,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>attestation de salaire, qui permet au salarié de bénéficier du paiement des indemnités journalières.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Service gratuit avec inscription préalable.</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Par correspondance</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R19396" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11450.do" format="application/pdf" poids="45.3 KB" numerocerfa="11450*04" type="Formulaire">
<Titre>Attestation de salaire pour accident du travail et maladie professionnelle pour un salarié agricole</Titre>
<Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Attestation à adresser à la caisse de la Mutualité sociale agricole (MSA) dont vous relevez. Les indemnités journalières dues à la victime sont calculées en fonction des renseignements fournis. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction><NoticeLiee ID="R19397" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=50677&amp;cerfaFormulaire=11450" numerocerfa="50677#04">Notice pour l'attestation de salaire</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<OuSAdresser ID="R39" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Mutualité sociale agricole (MSA)</Titre>
<PivotLocal>msa</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.msa.fr/lfr/contacter-une-msa"/>
<Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source>
</OuSAdresser>


</Cas>
</BlocCas>
</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Feuille d'accident à remettre au salarié</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur doit également remettre une feuille d'accident au salarié victime de l'accident du travail.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le salarié doit la présenter systématiquement au praticien, à l'hôpital, qui dispense les soins, à l'auxiliaire médical, au pharmacien pour bénéficier du tiers payant, c'est-à-dire du remboursement à 100 % des frais médicaux liés à l'accident du travail sans avance de frais, et de la gratuité des soins, dans la limite des tarifs conventionnels.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Salarié du régime général</Paragraphe>
</Titre>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>En ligne</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R19231" URL="http://www.net-entreprises.fr/html/dat.htm" type="Téléservice">
<Titre>Déclaration d'accident du travail ou de trajet (DAT) en ligne</Titre>
<Source ID="R30759">Net-entreprises - GIP Modernisation des déclarations sociales</Source>
<Texte><Paragraphe>Permet à l'employeur d'effectuer la déclaration d'accident du travail ou de trajet directement en ligne, après inscription préalable, en remplissant un formulaire ou à partir d'un dépôt de fichier généré par logiciel.</Paragraphe>
<Paragraphe>La DAT doit obligatoirement être adressée par l'employeur ou son mandataire (expert-comptable ou centre de gestion) à la caisse primaire d'assurance maladie (CPAM) dont dépend la victime, sous 48 heures, dès connaissance d'un accident de travail ou de trajet. </Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Par correspondance</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R14592" URL="http://www.ameli.fr/fileadmin/user_upload/formulaires/S6201.pdf" numerocerfa="11383*02" autrenumero="S6201c" type="Formulaire">
<Titre>Feuille d'accident du travail ou de maladie professionnelle (spécimen)</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
<Texte><Paragraphe>Attention, cette version est un spécimen, qui est fourni uniquement à titre d'information.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour votre démarche, le formulaire original vous est remis par l'employeur en cas d'accident du travail ou par la CPAM lorsqu'une maladie professionnelle est déclarée.</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
</BlocCas>
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Salarié agricole</Paragraphe>
</Titre>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>En ligne</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R17840" URL="http://www.net-entreprises.fr/html/msa-accident-travail.htm" numerocerfa="13144*01" type="Téléservice">
<Titre>Déclaration d'accident du travail et de maladie professionnelle en ligne (DAT-MSA)</Titre>
<Source ID="R30759">Net-entreprises - GIP Modernisation des déclarations sociales</Source>
<Texte><Paragraphe>Permet aux entreprises qui emploient de la main-d'œuvre agricole de réaliser en une seule fois les 3 déclarations nécessaires :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>déclaration d'accident du travail ou de maladie professionnelle,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>feuille d'accident, qui permet au salarié victime de bénéficier de la gratuité des soins,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>attestation de salaire, qui permet au salarié de bénéficier du paiement des indemnités journalières.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Service gratuit avec inscription préalable.</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Par correspondance</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R19398" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11451.do" format="application/pdf" poids="50.7 KB" numerocerfa="11451*04" type="Formulaire">
<Titre>Feuille d'accident du travail ou maladie professionnelle pour les salariés agricoles</Titre>
<Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source>
<Texte><Paragraphe>À conserver par la victime. </Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
</BlocCas>
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Salarié maritime</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R40792" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11541.do" format="application/pdf" poids="301.5 KB" numerocerfa="11541*03" autrenumero="RPM/111" type="Formulaire">
<Titre>Feuille d'accident du travail maritime ou de maladie professionnelle pour les salariés maritimes</Titre>
<Source ID="R30636">Établissement national des invalides de la marine (Enim)</Source>
<Texte><Paragraphe>Attestation remise à la victime d'un accident du travail maritime par l'employeur, dès lors qu'il a établi le rapport de blessure, maladie ou décès.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cette feuille doit être présentée systématiquement au praticien qui dispense les soins ou à l'hôpital, ainsi qu'à l'auxiliaire médical(e), au pharmacien ou au fournisseur et au biologiste chaque fois qu'une ordonnance est exécutée. Permet à la victime de bénéficier du tiers payant et de la gratuité des soins, dans la limite des tarifs conventionnels</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R40" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre>
<Complement>Concernant un accident survenu à un salarié relevant du régime général de sécurité sociale</Complement>
<PivotLocal>cpam</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.ameli.fr/assures/votre-caisse/index.php"/>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R39" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Mutualité sociale agricole (MSA)</Titre>
<Complement>Concernant un accident survenu à un salarié agricole</Complement>
<PivotLocal>msa</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.msa.fr/lfr/contacter-une-msa"/>
<Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R41" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Caisse d'assurance retraite et de la santé au travail (Carsat)</Titre>
<Complement>Concernant un accident survenu à un travailleur temporaire</Complement>
<PivotLocal>carsat</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://www.lassuranceretraite.fr/portail-info/home/retraites/nos-contacts.html"/>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006156122&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189" ID="R34637">
<Titre>Code de la sécurité sociale : articles L411-1 et L411-2</Titre>
<Complement>Définition de l'accident de travail</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006172666&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189" ID="R34772">
<Titre>Code de la sécurité sociale : articles L441-1 à L441-6</Titre>
<Complement>Déclaration d'un accident de travail</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006173458&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189" ID="R34774">
<Titre>Code de la sécurité sociale : articles R441-1 à R441-9</Titre>
<Complement>Modalités de la déclaration</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000022073367&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006172217&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189" ID="R38848">
<Titre>Code de la sécurité sociale : articles D441-1 à D441-4</Titre>
<Complement>Registre de déclaration d'accidents du travail</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006750491&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189" ID="R38843">
<Titre>Code de la sécurité sociale : article R471-3</Titre>
<Complement>Sanctions</Complement>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R43522" URL="http://www.ameli.fr/fileadmin/user_upload/formulaires/S6909.pdf" format="application/pdf" poids="255.9 KB" numerocerfa="11138*03" autrenumero="S6909c" type="Formulaire">
<Titre>Certificat médical accident du travail - maladie professionnelle</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R19231" URL="http://www.net-entreprises.fr/html/dat.htm" type="Téléservice">
<Titre>Déclaration d'accident du travail ou de trajet (DAT) en ligne</Titre>
<Source ID="R30759">Net-entreprises - GIP Modernisation des déclarations sociales</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R17840" URL="http://www.net-entreprises.fr/html/msa-accident-travail.htm" numerocerfa="13144*01" type="Téléservice">
<Titre>Déclaration d'accident du travail et de maladie professionnelle en ligne (DAT-MSA)</Titre>
<Source ID="R30759">Net-entreprises - GIP Modernisation des déclarations sociales</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R17832" URL="http://www.net-entreprises.fr/html/attestation_salaire_ij.htm" numerocerfa="12918*01" type="Téléservice">
<Titre>Attestation de salaire en ligne pour le paiement des indemnités journalières</Titre>
<Source ID="R30759">Net-entreprises - GIP Modernisation des déclarations sociales</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14587" URL="http://www.ameli.fr/fileadmin/user_upload/formulaires/S6200.pdf" format="application/pdf" poids="491.3 KB" numerocerfa="14463*02 (ex-60-3682)" autrenumero="DAT-PRE (S6200)" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration d'accident du travail ou de trajet</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14599" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_12502.do" format="application/pdf" poids="82.3 KB" numerocerfa="12502*03" autrenumero="100 ATA 12" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration d'accident du travail des salariés agricoles</Titre>
<Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source><NoticeLiee ID="R19391" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaFormulaire=12502&amp;cerfaNotice=50388" numerocerfa="50388#04" format="application/pdf" poids="32.8 KB">Notice pour la déclaration d'accident du travail pour les salariés agricoles</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14581" URL="http://www.ameli.fr/fileadmin/user_upload/formulaires/S6202.pdf" format="application/pdf" poids="686.6 KB" numerocerfa="11137*03" autrenumero="S6202" type="Formulaire">
<Titre>Attestation de salaire - Accident du travail ou maladie professionnelle</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R19396" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11450.do" format="application/pdf" poids="45.3 KB" numerocerfa="11450*04" type="Formulaire">
<Titre>Attestation de salaire pour accident du travail et maladie professionnelle pour un salarié agricole</Titre>
<Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source><NoticeLiee ID="R19397" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=50677&amp;cerfaFormulaire=11450" numerocerfa="50677#04">Notice pour l'attestation de salaire</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14592" URL="http://www.ameli.fr/fileadmin/user_upload/formulaires/S6201.pdf" numerocerfa="11383*02" autrenumero="S6201c" type="Formulaire">
<Titre>Feuille d'accident du travail ou de maladie professionnelle (spécimen)</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R19398" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11451.do" format="application/pdf" poids="50.7 KB" numerocerfa="11451*04" type="Formulaire">
<Titre>Feuille d'accident du travail ou maladie professionnelle pour les salariés agricoles</Titre>
<Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R40792" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11541.do" format="application/pdf" poids="301.5 KB" numerocerfa="11541*03" autrenumero="RPM/111" type="Formulaire">
<Titre>Feuille d'accident du travail maritime ou de maladie professionnelle pour les salariés maritimes</Titre>
<Source ID="R30636">Établissement national des invalides de la marine (Enim)</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14593" URL="http://www.ameli.fr/fileadmin/user_upload/formulaires/S6209.pdf" format="application/pdf" poids="111.5 KB" numerocerfa="60-3741" type="Formulaire">
<Titre>Information préalable à la déclaration d'accident du travail d'un intérimaire</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R18411" URL="http://www.msa.fr/lfr/documents/11566/48466/Demande+du+conjoint+survivant+en+vue+d'obtenir+le+b%C3%A9n%C3%A9fice+de+la+rente+de+20+pour+cent.pdf" format="application/pdf" poids="0" numerocerfa="50-4265" type="Formulaire">
<Titre>Accident du travail ou maladie professionnelle d'un salarié agricole : demande du conjoint survivant d'une rente de 20 %</Titre>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R24247" URL="http://www.net-entreprises.fr/html/dat-efi.htm" audience="Professionnels">
<Titre>Mode d'emploi de la déclaration d'accident du travail (DAT) en ligne</Titre>
<Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie des travailleurs salariés (Cnamts)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R38200">
<Titre>Force majeure</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Événement exceptionnel, imprévisible et irrésistible justifiant de s'exonérer d'une obligation, d'un engagement ou d'une responsabilité (par exemple : catastrophe naturelle pour un contrat d'assurance, décès pour un contrat de travail...)</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Abreviation ID="R24405" type="Sigle">
<Titre>CHSCT</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Comité d'hygiène, de sécurité et des conditions de travail</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R38846" type="Acronyme">
<Titre>Carsat</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Caisse d'assurance retraite et de la santé au travail</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F178" audience="Professionnels">Qu'est-ce qu'un accident du travail ?</QuestionReponse>
</Publication>
