<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31027" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Exploitant ou conducteur de voiture avec chauffeur (VTC)</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>Les exploitants de voiture de transport avec chauffeur (VTC), véhicule comportant entre 4 et 9 places, chauffeur compris, sont soumis à des conditions d'installation et d'exploitation : aptitude professionnelle, formation continue, réservation préalable obligatoire, honorabilité et qualité du service.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge des transports</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-13</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31027</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000029530481&amp;cidTexte=LEGITEXT000023086525, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000029532170&amp;cidTexte=LEGITEXT000023086525, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000030048389&amp;cidTexte=LEGITEXT000023086525, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000030048481&amp;cidTexte=LEGITEXT000023086525, http://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2014/12/30/INTS1426417D/jo/texte, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;?cidTexte=JORFTEXT000033857529&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033857469, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;?cidTexte=JORFTEXT000030429911, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030194035, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030194027, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031970423, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031970445, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033702586, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031664807, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030625305, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2015/06/cir_39770.pdf, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=50DF7B4D90A7EE859CBA9D3773955926.tpdila23v_3?cidTexte=JORFTEXT000033511182&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033511145</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N19470</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N19470">Automobile-Moto</Niveau>
<Niveau ID="F31027" type="Fiche d'information">Exploitant ou conducteur de voiture avec chauffeur (VTC)</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N16999">Transports</SousThemePere><DossierPere ID="N19470">
<Titre>Automobile-Moto</Titre><SousDossier ID="N19470-1">
<Titre>Immatriculation</Titre>
<Fiche ID="F22675">Immatriculation des véhicules par un professionnel habilité</Fiche>
<Fiche ID="F22637">Certificat W garage</Fiche>
<Fiche ID="F22939">Destruction des véhicules hors d'usage (VHU)</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N19470-2">
<Titre>Taxis</Titre>
<Fiche ID="F21907">Devenir chauffeur de taxi</Fiche>
<Fiche ID="F1347">Autorisation de stationnement de taxi (licence de taxi)</Fiche>
<Fiche ID="F22127">Tarifs et paiement des taxis</Fiche>
<Fiche ID="F33801">Contrôle technique des taxis et VTC</Fiche>
<Fiche ID="F32753">Motos-taxis</Fiche>
<Fiche ID="F22147">Remboursement des taxes de carburant pour les taxis</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N19470-3">
<Titre>Autres transports de personnes</Titre>
<Fiche ID="F31027">Exploitant ou conducteur de voiture avec chauffeur (VTC)</Fiche>
<Fiche ID="F22121">Ambulance et véhicule sanitaire léger (VSL)</Fiche>
<Fiche ID="F33785">Ouvrir une auto-école</Fiche>
<Fiche ID="F33819">Créer une entreprise de coursier à deux-roues</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Autres transports de personnes</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Les exploitants de voiture de transport avec chauffeur (VTC), véhicule comportant entre 4 et 9 places, chauffeur compris, sont soumis à des conditions d'installation et d'exploitation : aptitude professionnelle, formation continue, réservation préalable obligatoire, honorabilité et qualité du service.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Caractéristiques du véhicule</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La voiture de transport avec chauffeur doit avoir :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> entre 4 et 9 places, chauffeur compris ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>moins de 6 ans (sauf véhicules de collection) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>au moins 4 portes ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des dimensions minimales hors tout : 4,50 m x 1,70 m ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>un moteur d'une puissance nette supérieure ou égale à 84 kW.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ces conditions ne s'appliquent pas aux véhicules hybrides et électriques.</Paragraphe>
<Paragraphe>La souscription d'une assurance automobile spécifique au transport de personnes à titre onéreux est obligatoire et doit pouvoir être justifiée lors de tout contrôle.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La voiture de transport avec chauffeur est considérée comme un véhicule à faibles niveaux d'émissions, si ses émissions de gaz à effet de serre et de polluants atmosphériques sont inférieures ou égales à 60 g/km pour les émissions de CO2.</Paragraphe>
</ANoter>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le véhicule doit obligatoirement être soumis à un <LienInterne LienPublication="F33801" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">contrôle technique annuel</LienInterne>.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Réservation obligatoire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une VTC ne peut prendre en charge un client que si son conducteur peut justifier d'une réservation préalable du client.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle ne peut ni stationner, ni circuler sur la voie publique en quête de clients, ni être hélée par un client dans la rue. La prise en charge immédiate sur la voie publique est réservée aux taxis.</Paragraphe>
<Paragraphe>Par exception, une VTC peut stationner aux abords d'une gare ou d'un aéroport (ou à l'intérieur de leur enceinte) dans l'attente du client ayant réservé, mais seulement pour une durée d'1 heure maximum avant la prise en charge effective.</Paragraphe>
<Paragraphe>La réservation préalable doit pouvoir être prouvée au moyen d'un ticket de réservation (sur support papier ou électronique), comportant obligatoirement les informations suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>nom ou dénomination sociale et coordonnées de la société exerçant l'activité ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>nom et coordonnées téléphoniques du client ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>date et heure de la réservation ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>date, heure et lieu de la prise en charge du client.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>À la fin de la course,  le conducteur doit retourner à l'établissement de son exploitant ou stationner hors de la chaussée (un parc de stationnement ou un garage par exemple), sauf s'il justifie d'une autre réservation préalable. </Paragraphe>
<Paragraphe>La <Expression>maraude électronique</Expression> au moyen d'applications de géolocalisation permettant aux clients  de localiser les véhicules disponibles  est interdite aux VTC et est réservée aux  taxis.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le chauffeur est donc dans l'obligation d'un retour à la base dès l'achèvement de la prestation sauf s'il justifie d'une réservation préalable ou d'un contrat avec un autre client.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>l'absence de réservation préalable et la quête illicite de clients sont punies d'1 an d'emprisonnement et d'une amende de <Valeur>15 000 €</Valeur>, avec pour les personnes physiques des peines complémentaires (suspension de 5 ans du permis de conduire, immobilisation du véhicule pendant 1 an maximum ou confiscation définitive).</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Tarification</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Un VTC ne peut pas être loué à la place, mais payé à la course.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le prix total de la course peut être :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit  forfaitaire, et déterminé  <Expression>à la course</Expression> dès la commande ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit calculé  après la prestation en fonction du temps de trajet (durée de la prestation)  et de la distance parcourue (base horokilométrique).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les prix sont libres et ne sont pas  réglementés contrairement aux taxis dont les <LienInterne LienPublication="F22127" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">tarifs</LienInterne> sont fixés par arrêté.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Vignette verte</Paragraphe>
</Titre><ContenuIllustre positionIllustration="gauche">
<Contenu><Paragraphe>Chaque véhicule doit obligatoirement afficher  une signalétique <Expression>Voiture de tourisme avec chauffeur</Expression> (VTC), constituée d'une vignette autocollante indiquant :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le numéro d'inscription de l'entreprise au registre des VTC (dans le 1<Exposant>er</Exposant> carré blanc) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> le n° d'immatriculation du véhicule (dans le 2<Exposant>nd</Exposant> carré blanc).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Contenu><Illustration LienPublication="I1101.jpg" langue="fr" poids="82.2" format="image/jpeg" type="Image" redimensionnable="non">
</Illustration>
</ContenuIllustre>
<Paragraphe>La vignette, de couleur verte, dont la taille est de 8 cm x 8 cm, doit être conforme au modèle fixé par arrêté.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle doit être apposée :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>à l'avant du véhicule : dans l'angle du pare-brise avant en bas à gauche de la place du chauffeur, et</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à l'arrière du véhicule : dans l'angle du pare-brise arrière en bas à droite, à l'opposé de la place du chauffeur.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Elle doit être retirée ou occultée si le véhicule est utilisé pour une autre activité que celle de VTC.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les exploitants de VTC doivent se procurer cette signalétique :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit en achetant l'autocollant dans le commerce, auprès d'un imprimeur,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit en l'obtenant auprès d'une organisation professionnelle,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> soit en l'éditant à partir du <LienExterne URL="http://www.developpement-durable.gouv.fr/IMG/pdf/vignettevtc20151002-3.pdf">modèle disponible en ligne</LienExterne>

 (en l'imprimant à taille réelle).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>afin d'éviter toute confusion avec l'activité de taxi, il est interdit d'utiliser un  dispositif extérieur lumineux.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Aptitude et carte professionnelle obligatoires</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Compétences professionnelles</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le chauffeur  de VTC est tenu :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> d'être titulaire du permis B en cours de validité, depuis plus de 3 ans ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> d'obtenir une attestation d'aptitude physique délivrée par le préfet ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de réussir un examen (qui remplace la formation initiale de 250 heures) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou d'avoir une expérience de chauffeur professionnel de transport de personnes, d'au moins 1 an au cours des 10 années précédentes.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les chauffeurs condamnés pour certains délits (peine d'au moins 6 mois de prison pour vol, abus de confiance, délit du code de la route notamment) ne peuvent pas exercer. </Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Carte professionnelle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le chauffeur de VTC doit obligatoirement détenir une carte professionnelle pour exercer son activité. Lors de sa prestation, la carte professionnelle doit être apposée sur le pare-brise ou sur le véhicule de telle façon que la photographie soit visible de l'extérieur. </Paragraphe>
<Paragraphe>Pour l'obtenir, la  demande doit être adressée par écrit au préfet du département de son domicile (ou au préfet de police à Paris).</Paragraphe>
<Paragraphe>La carte professionnelle est délivrée au plus tard dans les 3 mois. Sans réponse dans un délai de 2 mois, la demande est considérée comme refusée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le chauffeur doit rendre sa carte professionnelle dès qu'il cesse son activité.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Stage de formation continue</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le chauffeur doit suivre tous les 5 ans un stage de formation continue, d'au moins 7 heures, qui peuvent être fractionnées, dispensé dans un centre de formation agréé.</Paragraphe>
<Paragraphe>La formation doit porter sur la réglementation générale du droit des transports et de la sécurité routière,  les innovations dans la gestion de la relation avec les clients et les évolutions des pratiques professionnelles...</Paragraphe>
<Paragraphe>À l'issue du stage, une attestation de l'organisme de formation, signée et datée, valable 5 ans, doit être remise au chauffeur formé.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Inscription au registre des VTC</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'inscription au registre des VTC d'une personne physique ou morale établie en France, ou d'une personne ressortissante  de <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen (EEE)</LienIntra> qui souhaite s'établir en France, est obligatoire pour exercer l'activité d'exploitant de VTC.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'inscription doit être obligatoirement effectuée en ligne lors de la déclaration d'activité du nouvel exploitant. </Paragraphe>
<Paragraphe>Elle doit être renouvelée tous les 5 ans.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R31115" URL="http://registre-vtc.developpement-durable.gouv.fr/public/accueil.action" type="Téléservice">
<Titre>Demande d'inscription au registre des exploitants de voitures de transport avec chauffeur (REVTC)</Titre>
<Source ID="R30611">Ministère en charge des transports</Source>
</ServiceEnLigne>

<Paragraphe>Pièces justificatives à fournir lors d'une première inscription :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> attestation d'assurance couvrant la responsabilité civile professionnelle ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> justificatif de <LienInterne LienPublication="F21000" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">l'immatriculation de l'entreprise</LienInterne> (extrait Kbis ou répertoire Siren) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>copie du certificat d'immatriculation (carte grise) de chaque véhicule ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>copie de la carte professionnelle de chaque conducteur ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> justificatif de la <LienIntra LienID="R32800" type="Définition de glossaire">garantie financière</LienIntra> pour chaque véhicule utilisé de façon régulière (hors événement exceptionnel, salon etc.), dont le  montant est de <Valeur>1 500 €</Valeur> pour chaque véhicule. La garantie financière  n'est pas nécessaire si l'exploitant est propriétaire du véhicule utilisé lors de la prestation de VTC ou si le véhicule fait l'objet d'une location de longue durée (supérieure à 6 mois). Dans ce cas, tout justificatif permettant de vérifier la propriété ou le caractère locatif de longue durée du véhicule doit être fourni.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le montant des frais d'inscription des exploitants de VTC est fixé à <Valeur>170 €</Valeur>, qu'il s'agisse d'une première inscription ou d'un renouvellement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Tout changement de situation, notamment l'arrêt de l'activité, doit être signalé dans un délai de 3 mois.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe> l'intermédiaire mettant en relation des exploitants de VTC et des clients est tenu de déposer en ligne une déclaration au registre. Elle doit être renouvelée chaque année.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F33801" audience="Professionnels">
<Titre>Contrôle technique des taxis et VTC</Titre>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R2" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture</Titre>
<Complement>Pour la demande de carte professionnelle des conducteurs (sauf à Paris)</Complement>
<PivotLocal>prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R34321" type="Local personnalisable">
<Titre>Préfecture de police de Paris - Bureau des taxis et des transports publics</Titre>
<Complement>Pour la demande de carte professionnelle des conducteurs domiciliés à Paris</Complement>
<PivotLocal>paris_ppp_taxis</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.prefecturedepolice.interieur.gouv.fr/Demarches/Professionnel/Transports/Taxis-parisiens/Contact/Ecrivez-nous"/>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R39323" type="Centre de contact">
<Titre>Bureau de l'organisation du transport routier de voyageurs / pôle VTC - Ministère en charge des transports</Titre>
<Complement>Pour l'envoi du dossier d'inscription au registre des VTC</Complement><Texte>
						
								<Paragraphe>MEDDE / DGITM / DST / TR2</Paragraphe>
								<Paragraphe>92055 La Défense cedex</Paragraphe>
							
					</Texte>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000029530481&amp;cidTexte=LEGITEXT000023086525" ID="R38435">
<Titre>Code des transports : articles L3120-1 à L3120-5</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000029532170&amp;cidTexte=LEGITEXT000023086525" ID="R38434">
<Titre>Code des transports : articles L3122-1 à L3122-9</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000030048389&amp;cidTexte=LEGITEXT000023086525" ID="R39325">
<Titre>Code des transports : articles R3120-1 à R3120-11</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000030048481&amp;cidTexte=LEGITEXT000023086525" ID="R31116">
<Titre>Code des transports : articles R3122-1 à R3122-15</Titre>
<Complement>Inscription au registre, obligations liées au véhicule et au conducteur</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2014/12/30/INTS1426417D/jo/texte" ID="R42698">
<Titre>Décret n°2014-1725 du 30 décembre 2014 relatif au transport public particulier de personnes</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;?cidTexte=JORFTEXT000033857529&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033857469" ID="R46498">
<Titre>Décret n° 2017-24 du 11 janvier 2017 définissant les critères caractérisant les véhicules à faibles et très faibles niveaux d'émissions de moins de 3,5 tonnes</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;?cidTexte=JORFTEXT000030429911" ID="R40093">
<Titre>Arrêté du 26 mars 2015 relatif aux caractéristiques des véhicules utilisés par les exploitants de voitures de transport avec chauffeur</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030194035" ID="R39574">
<Titre>Arrêté du 28 janvier 2015 relatif à la signalétique des voitures de transport avec chauffeur</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030194027" ID="R40754">
<Titre>Arrêté du 28 janvier 2015 relatif à la capacité financière des exploitants de voitures de transport avec chauffeur</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031970423" ID="R36404">
<Titre>Arrêté du 2 février 2016 relatif aux conditions d'agrément des centres de formation de conducteurs de voiture de transport avec chauffeur</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031970445" ID="R36405">
<Titre>Arrêté du 2 février 2016 relatif à la formation et à l'examen de conducteur de voiture de transport avec chauffeur</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033702586" ID="R46303">
<Titre>Arrêté du 23 décembre 2016 modifiant l'arrêté du 2 février 2016 relatif à la formation et à l'examen de conducteur de voiture de transport avec chauffeur et l'arrêté du 28 septembre 2016 modifiant l'arrêté du 2 février 2016 relatif à la formation et à l'examen de conducteur de voiture de transport avec chauffeur</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031664807" ID="R42587">
<Titre>Arrêté du 9 décembre 2015 sur la création d'un traitement de données à caractère personnel dénommé « VTC » sur les obligations de déclaration des entreprises de voitures de transport avec chauffeur</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030625305" ID="R40710">
<Titre>Décision n°2015-468/469/472 QPC du 22 mai 2015</Titre>
<Source ID="R30735">Conseil constitutionnel</Source>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2015/06/cir_39770.pdf" ID="R41284" format="application/pdf" poids="2.6 MB">
<Titre>Circulaire interministérielle du 24 juin 2015 relative au transport public de personnes</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=50DF7B4D90A7EE859CBA9D3773955926.tpdila23v_3?cidTexte=JORFTEXT000033511182&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033511145" ID="R46048">
<Titre>Arrêté du 25 novembre 2016 modifiant l'arrêté du 28 janvier 2015 relatif à la signalétique des voitures de transport avec chauffeur</Titre>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R42419" URL="http://www.developpement-durable.gouv.fr/IMG/pdf/vignettevtc20151002-3.pdf" audience="Professionnels">
<Titre>Modèle de signalétique ou macaron VTC</Titre>
<Source ID="R30611">Ministère en charge des transports</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R42218">
<Titre>Pays de l'Espace économique européen (EEE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Royaume-Uni, Slovaquie, Slovénie, Suède.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R32800">
<Titre>Garantie financière</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Engagement écrit de caution d'une société de caution mutuelle, d'une compagnie d'assurance ou d'un établissement financier,  couvrant le risque de défaillance de la part d'un débiteur (entreprise vis-à-vis de ses salariés et créanciers par exemple).</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
</Publication>
