<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31046" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Comment est fixée la nouvelle valeur locative d'un local professionnel ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Fiscalité</dc:subject>
<dc:description>La valeur locative d'un local professionnel (VLP) ou commercial sert de base aux impôts directs locaux (taxe foncière et cotisation foncière des entreprises - CFE) ou au loyer du bail commercial. La révision de la VLP, engagée en 2013, est l'occasion de simplifier son mode de calcul. La prise en compte des valeurs locatives révisées selon ce nouveau mode de calcul, avec une date de référence au 1 exposant er janvier 2013, interviendra pour le calcul des impôts directs locaux en 2017.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-05-30</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31046</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006306246&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006191802&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030785022, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;?cidTexte=JORFTEXT000024659211, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;?cidTexte=JORFTEXT000024682825</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N22470</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau>
<Niveau ID="N22470">Taxes foncières</Niveau>
<Niveau ID="F31046" type="Fiche Question-réponse">Comment est fixée la nouvelle valeur locative d'un local professionnel ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N22249">Impôts locaux</SousThemePere><DossierPere ID="N22470">
<Titre>Taxes foncières</Titre>
<Fiche ID="F31638">Taxe foncière sur les propriétés non bâties</Fiche>
<Fiche ID="F59">Taxe foncière sur les propriétés bâties</Fiche>
<Fiche ID="F22393">Taxe sur la vente de terrains agricoles rendus constructibles</Fiche>
<Fiche ID="F32847">Taxes pour frais de chambre consulaire</Fiche>
<Fiche ID="F32939">Contribution sur les revenus locatifs (CRL)</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>La valeur locative d'un local professionnel (VLP) ou commercial sert de base aux impôts directs locaux (taxe foncière et cotisation foncière des entreprises - CFE) ou au loyer du bail commercial. La révision de la VLP, engagée en 2013, est l'occasion de simplifier son mode de calcul. La prise en compte des valeurs locatives révisées selon ce nouveau mode de calcul, avec une date de référence au 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2013, interviendra pour le calcul des impôts directs locaux en 2017. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Modalités de calcul</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La valeur locative d'un local professionnel est  déterminée en fonction de l'état réel et représentatif du marché locatif, et non plus sur la base de règles cadastrales établies en 1970, qui faisaient référence à un local-type.</Paragraphe>
<Paragraphe>La nouvelle valeur locative est calculée à partir d'une grille tarifaire, dans laquelle sont classés les locaux à usage professionnel ou commercial, en fonction de leur nature ou leur destination (par exemple, magasins et lieux de vente), eux-mêmes divisés en catégories, en fonction de leur utilisation et de leurs caractéristiques physiques (magasins de grande surface par exemple).</Paragraphe>
<Paragraphe>Lors de leurs déclarations de résultats annuelles, les professionnels locataires de leurs locaux commerciaux doivent en déclarer le montant du loyer annuel, charges et taxes non comprises.</Paragraphe>
<Paragraphe>À partir de 2017, les valeurs locatives sont actualisées chaque année par la commission départementale des valeurs locatives des locaux professionnels (CDVLLP), chargée de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>délimiter les secteurs géographiques locatifs, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> fixer les tarifs au m² de chaque catégorie, déterminés à partir des loyers moyens constatés dans chaque secteur d'évaluation par catégorie de propriétés au 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2013, date de référence de la révision,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> classer les locaux,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>décider de l'application de coefficients de localisation. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Formule de calcul</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La nouvelle valeur locative est calculée en appliquant un tarif au m² (différent selon la catégorie de classification du local) à la surface pondérée du local.</Paragraphe>
<Tableau>
<Titre>Formule de calcul de la valeur locative des locaux professionnels</Titre>
<Colonne largeur="50" type="normal"/>
<Colonne largeur="50" type="normal"/>
<Rangée type="header">
<Cellule>
<Paragraphe>Valeur locative des locaux professionnels (VLP) </Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Surface pondérée du local x tarif de la catégorie x coefficient de localisation</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Surface pondérée du local*</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Déterminée à partir de la superficie des différentes parties : superficie mesurée au sol, entre murs ou séparations, et arrondie au m² inférieur. </Paragraphe>
<Paragraphe>Tient compte de l'affectation et de l'utilisation des différentes parties d'un local.</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Tarif de la catégorie</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Correspond à la catégorie du local à évaluer. Figure dans la grille tarifaire du secteur d'évaluation.</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Coefficient de localisation</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Tient compte de la situation géographique du local dans le secteur d'évaluation, à la hausse ou à la baisse.</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
</Tableau>
<Paragraphe>* La surface pondérée du local permet de tenir  compte de l'affectation et de l'utilisation des différentes parties d'un local, dans le cas où la superficie d'un local n'est pas affectée dans sa totalité à une activité donnée. </Paragraphe>
<Paragraphe>Par exemple, l'arrière-boutique d'un local commercial, utilisée pour le stockage des marchandises, n'a pas la même valeur que la partie principale dédiée à l'accueil de la clientèle. La superficie de cette partie est alors réduite par application d'un coefficient : 0,5 pour une partie couverte ou 0,2 pour une partie non couverte.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Détermination de la catégorie du local</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Un local à usage professionnel doit être classé dans une seule catégorie, même s'il est utilisé pour plusieurs activités différentes.</Paragraphe>
<Paragraphe>La catégorie choisie doit être déterminée <MiseEnEvidence>en fonction de l'activité principale</MiseEnEvidence> exercée dans le local.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de poly-activités, la catégorie à retenir est celle qui occupe la plus grande surface.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le local est vacant au 1<Exposant>er</Exposant> janvier de l'année d'actualisation, la catégorie doit correspondre à la dernière affectation connue.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R2488" type="Local personnalisable">
<Titre>Service des impôts des entreprises (SIE) : service local, conciliateur départemental, correspondant spécialisé...</Titre>
<PivotLocal>sie</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.impots.gouv.fr/portal/dgi/public/contactspro"/>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006306246&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006191802&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R31202">
<Titre>Code général des impôts : articles 1494 à 1518</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030785022" ID="R43974">
<Titre>Décret n°2015-751 du 24 juin 2015 relatif à la publication et notification des décisions prises en vue de la détermination des paramètres d'évaluation des valeurs locatives des locaux professionnels</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;?cidTexte=JORFTEXT000024659211" ID="R31205">
<Titre>Décret n°2011-1267 du 10 octobre 2011 fixant les sous-groupes et catégories de locaux professionnels en vue de l'évaluation de leur valeur locative</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;?cidTexte=JORFTEXT000024682825" ID="R31207">
<Titre>Décret n°2011-1313 du 17 octobre 2011 sur les coefficients de pondération applicables à la superficie des locaux professionnels</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R12720" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/9112" numerocerfa="12161*03" autrenumero="6660-CBD" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration pour l'évaluation des locaux commerciaux et biens divers</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<QuestionReponse ID="F32090" audience="Professionnels">Quels changements doit déclarer le propriétaire d'un local commercial ?</QuestionReponse>
</Publication>
