<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31227" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Bail commercial : changement d'activité d'un local</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>L'activité exercée dans un local commercial doit être expressément indiquée dans le bail : le locataire doit utiliser le local uniquement pour exercer l'activité qui y est mentionnée. Plusieurs procédures dites de déspécialisation sont prévues selon que le locataire souhaite changer d'activité, la compléter par une autre activité, ou partir à la retraite.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la justice</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-04-18</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31227</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000006161269&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31380</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Artisan, Commerçant, Auto-entrepreneur</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31380">Modification en cours de bail</Niveau>
<Niveau ID="F31227" type="Fiche d'information">Bail commercial : changement d'activité d'un local</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31377">Baux commerciaux et professionnels</SousThemePere><DossierPere ID="N31380">
<Titre>Modification en cours de bail</Titre>
<Fiche ID="F33302">Révision du loyer en cours de bail commercial</Fiche>
<Fiche ID="F22854">Prolongation ou renouvellement d'un bail commercial</Fiche>
<Fiche ID="F31227">Changement d'activité d'un local commercial</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>L'activité exercée dans un local commercial doit être expressément indiquée dans le bail : le locataire doit utiliser le local uniquement pour exercer l'activité qui y est mentionnée. Plusieurs procédures dites de déspécialisation sont prévues selon que le locataire souhaite changer d'activité, la compléter par une autre activité, ou partir à la retraite.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déspécialisation partielle ou restreinte</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Elle correspond à la mise en place d'une activité complémentaire à l'activité déjà en exercice (par exemple, la vente de plats cuisinés est considérée comme connexe à l'activité de charcuterie).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le locataire doit, avant tout changement d'activité, notifier son nouveau projet au bailleur par acte d'huissier  ou par lettre recommandée avec avis de réception. Cette formalité vaut mise en demeure au propriétaire de faire connaître dans un délai de 2 mois s'il conteste le caractère connexe ou complémentaire de ces activités.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'absence de réponse vaut acceptation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il peut refuser uniquement dans le cas où la nouvelle activité n'est pas connexe ou complémentaire à celle indiquée lors de la conclusion du bail.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de refus du propriétaire, le locataire peut  engager un recours, obligatoirement par l'intermédiaire d'un avocat. Il n'existe aucun délai pour saisir le tribunal de grande instance (TGI). Le juge a un large pouvoir d'appréciation : si l'activité lui paraît connexe ou complémentaire, il peut autoriser le locataire à l'exercer ; dans le cas contraire, il peut  rejeter sa demande.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cours de procédure, le locataire peut toujours renoncer à sa demande de déspécialisation. Il peut le faire à tout moment et jusqu'à l'expiration d'un délai de 15 jours à partir de la date à laquelle la décision est devenue définitive. Il doit dans ce cas le notifier au bailleur par acte d'huissier et supporter tous les frais d'instance.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déspécialisation totale ou plénière</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Elle consiste en un changement total d'activité exercée dans les locaux loués, sans lien avec celle déjà exercée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour prétendre à une déspécialisation totale, le locataire doit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>être dans la nécessité économique de changer d'activité (rentabilité insuffisante par exemple). Le changement d'activité doit être nécessaire pour que l'exploitation soit rentable et doit apporter au consommateur un service dont il ne bénéficiait pas ou pas suffisamment.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>mettre en place une activité compatible avec la destination, les caractères et la situation de l'immeuble (ne pas entraîner de nuisances pour le voisinage par exemple).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Avant tout changement d'activité, le locataire  doit demander, par lettre recommandée avec avis de réception ou par acte d'huissier, à son bailleur et aux créanciers inscrits sur le fonds de commerce, l'autorisation d'exercer une activité différente de celle prévue dans le contrat de bail.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le bailleur doit, dans les mêmes formes,   informer dans le mois ses autres locataires envers qui il s'est engagé à ne pas avoir une activité identique à celle qui va être exercée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le bailleur a 3 mois pour répondre. L'absence de réponse vaut acceptation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il peut s'opposer au changement d'activité en cas de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>motif grave et légitime,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>intérêt personnel, droits concurrents à des tiers,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>en exerçant son droit de reprise (non-renouvellement de bail, travaux de rénovation urbaine).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Indemnité et incidence sur le loyer</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le changement d'activité peut entraîner le paiement d'une indemnité dite de « déspécialisation » au bailleur pour compenser un préjudice dont il peut justifier l'existence : par exemple, diminution des loyers des autres locataires en raison des troubles de jouissance occasionnés par la nouvelle activité, accroissement des charges, etc.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le bailleur  ayant accepté la déspécialisation peut aussi, en contrepartie de l'avantage procuré, solliciter la <LienInterne LienPublication="F31925" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">modification du prix du bail</LienInterne>.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>en cas de changement d'utilisation du local professionnel,  le propriétaire doit effectuer une <LienInterne LienPublication="F32090" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">déclaration pour une révision de sa valeur locative</LienInterne> auprès des services des impôts.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Cession de déspécialisation (départ en retraite)</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En cas de départ à la retraite (ou d'invalidité), le locataire peut  céder le bail avec changement d'activité.</Paragraphe>
<Paragraphe>La nouvelle activité doit être compatible avec la destination et les caractéristiques de l'immeuble.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le locataire doit informer son bailleur et ses créanciers de la nature de la future activité et du prix de la cession.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le bailleur peut :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>accepter le changement,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>racheter le bail  dans un délai de 2 mois.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>saisir le tribunal de grande instance dans un délai de 2 mois pour refus de changement.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R36" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Chambre de commerce et d'industrie (CCI)</Titre>
<PivotLocal>cci</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.cci.fr/web/organisation-du-reseau/annuaire"/>
<Source ID="R30752">CCI France</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R10916" type="Local personnalisable">
<Titre>Huissier de justice</Titre>
<PivotLocal>huissier_justice</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.huissier-justice.fr/annuaire.aspx"/>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000006161269&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R31684">
<Titre>Code du commerce : articles L145-47 à L145-55</Titre>
</Reference>
<QuestionReponse ID="F32070" audience="Professionnels">Une copropriété peut-elle interdire l'exercice de certaines activités professionnelles ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F32090" audience="Professionnels">Quels changements doit déclarer le propriétaire d'un local commercial ?</QuestionReponse>
</Publication>
