<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31204" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Le patrimoine personnel d'un entrepreneur peut-il être saisi en cas de difficultés ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>La résidence principale d'un entrepreneur individuel est insaisissable et ne peut pas faire l'objet d'une saisie immobilière pour des dettes professionnelles. Par ailleurs, un entrepreneur individuel sous statut d'EIRL bénéficie de patrimoines professionnel et personnel séparés. L'insaisissabilité n'est toutefois pas opposable à l'administration fiscale en cas de fraude ou de manquements graves aux obligations fiscales, sociales ou comptables.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la justice</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-03-16</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31204</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000031012760&amp;idSectionTA=LEGISCTA000031012776&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000028723916&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000019984455&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000023233389&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000032204915&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31392</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31392">Traitement des difficultés</Niveau>
<Niveau ID="F31204" type="Fiche Question-réponse">Le patrimoine personnel d'un entrepreneur peut-il être saisi en cas de difficultés ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31390">Entreprises en difficulté</SousThemePere><DossierPere ID="N31392">
<Titre>Traitement des difficultés</Titre>
<Fiche ID="F22352">Déclaration de cessation des paiements (dépôt de bilan)</Fiche>
<Fiche ID="F22314">Redressement judiciaire</Fiche>
<Fiche ID="F32095">Rétablissement professionnel</Fiche>
<Fiche ID="F22330">Liquidation judiciaire</Fiche>
<Fiche ID="F22335">Liquidation judiciaire simplifiée</Fiche>
<Fiche ID="F22359">Déclaration de créances</Fiche>
<Fiche ID="F22358">Suspension des poursuites</Fiche>
<Fiche ID="F32329">Fermeture d'un établissement : obligation de rechercher un repreneur</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe> La résidence principale d'un entrepreneur individuel est insaisissable et ne peut pas faire l'objet d'une saisie immobilière pour des dettes professionnelles. Par ailleurs, un entrepreneur individuel sous  statut d'EIRL bénéficie de patrimoines professionnel et personnel séparés. L'insaisissabilité  n'est toutefois pas opposable à l'administration fiscale en cas de fraude ou de manquements graves aux obligations fiscales, sociales ou comptables.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Protection de la résidence principale</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La résidence principale d'un entrepreneur individuel  ne peut pas faire l'objet d'une saisie immobilière par ses créanciers pour ses dettes professionnelles. Si la créance n'est pas d'ordre professionnel, le bien reste saisissable.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cette insaisissabilité de droit bénéficie à toutes les personnes physiques immatriculées au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne>, au répertoire des métiers ou au registre de la batellerie artisanale ainsi qu'aux personnes exerçant une activité professionnelle agricole ou indépendante : commerçant, artisan, micro-entrepreneur, professionnel libéral, exploitant agricole...</Paragraphe>
<Paragraphe>Si l'immeuble où se trouve l'habitation principale a un usage mixte (c'est le cas du professionnel qui exerce son activité à domicile), la partie non utilisée pour un usage professionnel, affectée à l'habitation, est également  insaisissable, sans déclaration préalable et sans qu'un état descriptif de division soit nécessaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le prix obtenu de la vente de la résidence principale demeure insaisissable si, dans l'année qui suit, les sommes sont réemployées à l'achat d'une nouvelle résidence principale.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>ces nouvelles conditions s'appliquent aux créances professionnelles nées à partir du 7 août 2015.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclaration d'insaisissabilité pour le patrimoine foncier personnel</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'entrepreneur individuel peut également protéger ses autres biens fonciers, bâtis ou non bâtis, faisant partie de son patrimoine personnel, sans constituer sa résidence principale, des saisies pour des dettes professionnelles, à condition que :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le bien foncier ne soit pas affecté à un  usage professionnel,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> l'entrepreneur ait  effectué au préalable une déclaration d'insaisissabilité.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La déclaration d'insaisissabilité est établie par un notaire, publiée au service de publicité foncière et mentionnée dans un registre de publicité légale à caractère professionnel (RCS, répertoire des métiers, etc.) ou dans un <LienInterne LienPublication="F31972" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">journal d'annonces légales</LienInterne> pour les personnes non tenues de s'immatriculer (comme les agriculteurs). </Paragraphe>
<Paragraphe>Le bien immobilier devient insaisissable uniquement pour les dettes professionnelles nées après la publication de la déclaration. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Patrimoines séparés de l'EIRL</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe> En cas d'option pour le régime de l'EIRL, l'entrepreneur individuel effectue une déclaration d'affectation de son patrimoine professionnel. Ainsi, l'EIRL n'a pas à répondre de ses dettes professionnelles sur la totalité de son patrimoine, mais seulement sur la partie affectée à son activité professionnelle.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de difficulté, notamment en cas de faillite ou dépôt de bilan, son patrimoine personnel bénéficie d'une protection, tout en pouvant servir éventuellement de gage pour des créances personnelles.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'entrepreneur doit déterminer les revenus qu'il verse dans son patrimoine personnel non affecté.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le patrimoine affecté comprend l'ensemble des éléments matériels ou immatériels nécessaires à l'activité professionnelle, dont l'entrepreneur individuel est titulaire ou propriétaire :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>biens (par exemple, l'équipement ou l'immobilier),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>droits (par exemple, brevet, droit au bail, fonds de commerce ou pas-de-porte),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>obligations ou sûretés (gage, nantissement, hypothèque, privilège...).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La séparation du patrimoine ne produit d'effet  qu'à l'égard des créanciers dont les droits sont nés <MiseEnEvidence>après</MiseEnEvidence> la déclaration d'affectation.</Paragraphe>
<Paragraphe>La déclaration d'affectation de l'EIRL et la déclaration d'insaisissabilité peuvent se cumuler. La déclaration d'affectation du patrimoine en EIRL permet, en effet, d'exclure du patrimoine professionnel tous les biens mobiliers et les droits qui ne peuvent être protégés par la déclaration d'insaisissabilité et l'insaisissabilité de droit de la résidence principale.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>il n'est possible d'affecter que les biens nécessaires ou utilisés pour l'activité professionnelle ou à usage mixte.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R29" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Greffe du tribunal de commerce</Titre>
<PivotLocal>tribunal_commerce</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://www.infogreffe.fr/societes/recherche-greffe-tribunal/chercher-greffe-tribunal-de-commerce.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R16857" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Service de publicité foncière (ex-Conservation des hypothèques)</Titre>
<PivotLocal>hypotheque</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www2.impots.gouv.fr/contacts/spf/index.htm" commentaireLien="Annuaire des services de publicité foncière"/>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000031012760&amp;idSectionTA=LEGISCTA000031012776&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R41588">
<Titre>Code de commerce : articles L526-1 à L526-5</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000028723916&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R40807">
<Titre>Code de commerce : article L621-2</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000019984455&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R40808">
<Titre>Code de commerce : article L653-4</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000023233389&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R40809">
<Titre>Code de commerce : articles L680-1 à L680-7</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000032204915&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R43371">
<Titre>Code de commerce : articles R526-1 et R526-2</Titre>
</Reference>
<Abreviation ID="R24403" type="Sigle">
<Titre>RCS</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Registre du commerce et des sociétés</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F31972" audience="Professionnels">Comment trouver un journal d'annonces légales (JAL) ?</QuestionReponse>
</Publication>
