<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31521" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Exploitation de chambre d'hôtes</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>La location de chambres d'hôtes chez l'habitant, exploitées toute l'année ou à la saison, constitue une activité professionnelle, de nature commerciale ou agricole. Elle implique certaines obligations concernant les conditions d'accueil du client, la déclaration en mairie, l'immatriculation et l'affiliation à la Sécurité sociale.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-02</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31521</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006813153&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006158397&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074073, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006813408&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006158430&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074073, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006178751&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006197441&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006191654&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006179806&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006179812&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2014/01/cir_37823.pdf, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2013/05/cir_36985.pdf, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000312871</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N13352</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Agriculteur – Pêcheur, Auto-entrepreneur, Commerçant</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N13352">Tourisme</Niveau>
<Niveau ID="F31521" type="Fiche d'information">Exploitation de chambre d'hôtes</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N23450">Autres secteurs</SousThemePere><DossierPere ID="N13352">
<Titre>Tourisme</Titre><SousDossier ID="N13352-1">
<Titre>Commerce touristique</Titre>
<Fiche ID="F23189">Agence de voyage</Fiche>
<Fiche ID="F31678">Attribution d'une concession de plage</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N13352-2">
<Titre>Hébergements</Titre>
<Fiche ID="F24149">Classement d'un hôtel</Fiche>
<Fiche ID="F32195">Distinction Palace des hôtels</Fiche>
<Fiche ID="F31521">Exploitation de chambre d'hôtes</Fiche>
<Fiche ID="F24150">Exploitation et classement d'un camping</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Hébergements</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte>
<Paragraphe>La location de chambres d'hôtes chez l'habitant, exploitées toute l'année ou à la saison, constitue une activité professionnelle, de nature commerciale ou agricole. Elle implique certaines obligations concernant les conditions d'accueil du client, la déclaration en mairie, l'immatriculation et l'affiliation à la Sécurité sociale.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions d'accueil</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La location d'une chambre d'hôte meublée comprend obligatoirement la fourniture groupée d'une nuitée (incluant la fourniture de linge de maison) et du petit-déjeuner.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'accueil doit être assuré personnellement par l'habitant, dans sa résidence principale.</Paragraphe>
<Paragraphe>D'un point de vue réglementaire, la surface minimale de chaque chambre doit être de 9 m² (hors sanitaires), avec une hauteur sous plafond de 2,20 m. Mais il est généralement admis que, pour des raisons commerciales,  une chambre ne peut pas être  inférieure à 12 m².</Paragraphe>
<Paragraphe>Chaque chambre doit donner accès (directement ou indirectement) à une salle d'eau et à un WC et être en conformité avec la réglementation sur l'hygiène, la sécurité et la salubrité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le ménage  des chambres et des sanitaires doit être assuré quotidiennement, sans frais supplémentaires.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le prix est libre, mais doit tenir compte du confort de la chambre, des prestations offertes et de l'attrait touristique de la région.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'exploitant  est cependant soumis à certaines obligations en matière d'<LienInterne LienPublication="F23175" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">affichage des prix et de facturation</LienInterne>.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>la capacité d'accueil est limitée à <MiseEnEvidence>5 chambres</MiseEnEvidence> et à 15 personnes en même temps. Au-delà, l'exploitant doit se conformer à la réglementation qui régit les  hôtels et les <LienInterne LienPublication="F31684" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">établissements recevant du public (ERP)</LienInterne>.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclaration en mairie</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Tout habitant, qui offre en location  une ou plusieurs chambres meublées  chez lui pour accueillir des touristes, doit en faire la déclaration préalable auprès de la mairie du lieu d'habitation, sous peine  d'une contravention de <Valeur>450 €</Valeur>.</Paragraphe>
<Paragraphe>La déclaration doit préciser :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>l'identité de l'habitant,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'identification du domicile de l'habitant,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le nombre de chambres mises en location,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le nombre maximal de personnes pouvant être accueillies,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les périodes de location prévues.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La déclaration, qui fait l'objet d'un accusé de réception, peut être :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>déposée en mairie,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>adressée par courriel ou</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>envoyée par lettre recommandée.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Certaines mairies mettent à disposition un service en ligne sur leur site internet.</Paragraphe>
<Paragraphe>Tout changement concernant les informations fournies doit être déclaré.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R17897" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13566.do" numerocerfa="13566*02" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration en mairie de location de chambre d'hôte</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
<Texte><Paragraphe>Accès également au récépissé remis par la mairie destinataire de la déclaration.</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>

<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Cas général</Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R1" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Mairie</Titre>
<PivotLocal>mairie</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/"/>
<Source ID="R30601">Service-public.fr</Source>
</OuSAdresser>

											
</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>À Paris</Paragraphe>
</Titre>
												<OuSAdresser ID="R34244" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Paris - Mairie d'arrondissement</Titre>
<PivotLocal>paris_mairie_arrondissement</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://meslieux.paris.fr/mairies-d-arrondissement"/>
</OuSAdresser>

											
</Cas>
</BlocCas>


</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Table d'hôtes</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe> La dénomination « table d'hôtes » est une appellation d'usage pour qualifier l'offre de repas d'un exploitant de chambre d'hôtes. La table d'hôtes n'est pas un restaurant, mais une prestation accessoire de l'hébergement. </Paragraphe>
<Paragraphe>En tant que complément de la prestation d'hébergement, elle est  réservée aux seuls occupants des chambres d'hôtes, dans la limite des 15 personnes accueillies. Le repas doit être pris à la table familiale et le menu est unique.</Paragraphe>
<Paragraphe>En outre, la table d'hôtes est soumise à un certain nombre de réglementations comme l'obligation d'information du consommateur sur les prix pratiqués (boissons comprises ou non, par exemple) et des règles d'hygiène et de sécurité alimentaire (approvisionnement en eau potable, hygiène des surfaces et des ustensiles, installations sanitaires pour le personnel...).</Paragraphe>
<Paragraphe>Si l'exploitant propose des boissons alcoolisées dans le cadre des repas, il doit  être titulaire d'une <LienInterne LienPublication="F22379" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">licence de restaurant ou de débit de boissons</LienInterne>. La vente de boissons sans alcool est libre.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Immatriculation à la chambre de commerce ou d'agriculture</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Activité exercée à titre habituel</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsque l'activité  de chambres d'hôtes est exercée à titre habituel, elle constitue une activité commerciale et le loueur est tenu de s'inscrire au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne> et de s'immatriculer auprès du <LienInterne LienPublication="R24399" type="Sigle">CFE</LienInterne> de la chambre de commerce, y compris lorsque l'activité est exercée  sous le régime micro social simplifié (ou <LienInterne LienPublication="F23264" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">régime du micro-entrepreneur</LienInterne>).</Paragraphe><OuSAdresser ID="R13557" type="Local">
<Titre>Centre de formalités des entreprises (CFE)</Titre>
<RessourceWeb URL="https://www.insee.fr/fr/information/1972060"/>
<Source ID="R30605">Institut national de la statistique et des études économiques (Insee)</Source>
</OuSAdresser>

<Paragraphe>Ces <LienInterne LienPublication="F22632" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">formalités</LienInterne> sont obligatoires, quel que soit le revenu dégagé par l'activité, sous peine de constituer une infraction pour travail dissimulé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque l'activité  est exercée par un exploitant agricole dans son exploitation, elle est considérée comme étant complémentaire de l'activité agricole, et les loueurs sont tenus de s'immatriculer auprès du CFE de la chambre d'agriculture.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le loueur donne volontairement des informations inexactes, il encourt jusqu'à <Valeur>4 500 €</Valeur> d'amende et 6 mois d'emprisonnement.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Activité exercée en complément d'une activité indépendante ou salariée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si l'activité est exercée en complément d'une activité professionnelle habituelle déjà déclarée au RCS, l'ouverture d'un nouvel établissement est à déclarer à l'aide d'un <LienInterne LienPublication="R17341" type="Formulaire" audience="Professionnels">formulaire P2</LienInterne> : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>auprès du CFE de la chambre d'agriculture lorsque l'activité de location de chambres d'hôtes est exercée par un exploitant agricole sur l'exploitation agricole,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>auprès du CFE de la chambre de commerce et d'industrie du lieu de situation de la location dans les autres cas.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si l'activité est exercée en complément d'une activité salariée, une déclaration de début d'activité non salariée (<LienInterne LienPublication="R13745" type="Formulaire" audience="Professionnels">formulaire P0</LienInterne>) doit être souscrite auprès du CFE de la chambre de commerce et d'industrie du lieu de situation de la location.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Affiliation à la Sécurité sociale</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'exploitant de chambres d'hôtes doit être affilié au régime social des travailleurs non salariés (TNS) au titre des assurances maladie, maternité, vieillesse, invalidité et décès :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit auprès du régime social des indépendants (RSI),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit auprès de la Mutualité sociale agricole (MSA) pour les agriculteurs.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'affiliation au RSI est obligatoire lorsque le revenu imposable procuré par l'activité  de chambres d'hôtes (y compris pour l'activité de table d'hôtes) dépasse <Valeur>5 100 €</Valeur>.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de revenu inférieur, il n'y a pas d'obligation d'affiliation. Le revenu généré par la location est alors soumis aux <LienInterne LienPublication="F2329" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">contributions sociales sur les revenus du patrimoine</LienInterne> au taux global de <Valeur>15,5 %</Valeur>.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Exploitants non agricoles</Paragraphe>
</Titre><OuSAdresser ID="R14093" type="Local personnalisable">
<Titre>Caisse régionale du Régime social des indépendants (RSI)</Titre>
<PivotLocal>rsi</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.rsi.fr/adresses-utiles/caisses-rsi.html"/>
<Source ID="R30625">Caisse nationale du régime social des indépendants (RSI)</Source>
</OuSAdresser>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Exploitants agricoles</Paragraphe>
</Titre><OuSAdresser ID="R39" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Mutualité sociale agricole (MSA)</Titre>
<PivotLocal>msa</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.msa.fr/lfr/contacter-une-msa"/>
<Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source>
</OuSAdresser>


</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Impôts et taxes</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Impôt sur le revenu</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si elle est habituelle, donc déclarée au RCS, l'activité de chambre d'hôtes relève du régime fiscal de la para-hôtellerie, et non de celui de la location meublée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les revenus doivent être déclarés  à l'impôt sur le revenu sous l'un des régimes suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe><LienExterne URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/7762-PGP.html?identifiant=BOI-BIC-20160706">bénéfices industriels et commerciaux (BIC)</LienExterne>

 : bénéfices réalisés par les personnes physiques qui exercent une profession commerciale,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F32744" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">régime des locations meublées non professionnelles</LienInterne> (régime du bénéfice réel) pour les exploitants non professionnels,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F23267" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">micro-entreprise</LienInterne> (pour les auto-entrepreneurs), si le chiffre d'affaires hors taxe ne dépasse pas <Valeur>82 800 €</Valeur> :  le bénéfice est calculé après un abattement forfaitaire de <Valeur>71 %</Valeur>, le revenu imposable correspondant à 29 % du chiffre d'affaires,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F24315" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">bénéfices agricoles</LienInterne> pour un agriculteur.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si le revenu  ne dépasse pas <Valeur>760 €</Valeur> par an, il est exonéré d'impôt sur le revenu (sauf pour les  micro-entreprises).</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Taxe sur la valeur ajoutée (TVA)</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>S'il ne remplit pas les conditions pour bénéficier de la <LienInterne LienPublication="F21746" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">franchise en base de TVA</LienInterne>, l'exploitant est assujetti à la TVA au taux  de 10 % pour la prestation d'hébergement et de table d'hôtes (sauf pour les boissons alcoolisées taxées à 20 %).</Paragraphe>
<Paragraphe>Cette taxe est directement facturée aux clients sur les biens qu'ils consomment ou les services qu'ils utilisent. C'est aux professionnels de la collecter sur les opérations imposables et la déclarer.</Paragraphe>
<Paragraphe>Voir notre <LienInterne LienPublication="N13445" type="Dossier" audience="Professionnels">dossier sur la TVA</LienInterne>
</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Cotisation économique territoriale (CET)</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'activité d'exploitant de chambres d'hôtes est redevable de la CET composée de la cotisation foncière des entreprises (CFE) et la cotisation sur la valeur ajoutée des entreprises (CVAE).</Paragraphe>
<Paragraphe>La cotisation foncière des entreprises (CFE) est basée uniquement sur les biens soumis à la taxe foncière. Cette taxe est due dans chaque commune où l'exploitant dispose de locaux et de terrains liés à son activité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Certains exploitants peuvent bénéficier d'exonération ou de réduction de la CET.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Contribution à l'audiovisuel public</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si des postes de télévision sont présents dans les chambres, l'exploitant est redevable de la <LienInterne LienPublication="F24670" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">contribution à l'audiovisuel public</LienInterne> (ex-redevance audiovisuelle),  calculée par le professionnel en fonction du nombre de récepteurs détenus.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Taxe de séjour sur les hébergements touristiques</Paragraphe>
</Titre>
<Paragraphe>Si la chambre d'hôtes est située dans une commune touristique  où la taxe est instituée, l'exploitant en est redevable.</Paragraphe>
<Paragraphe>C'est une délibération du conseil municipal qui en fixe les modalités : période d'imposition (fixation des dates de la saison touristique), nature des hébergements et tarifs établis conformément à la législation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le tarif applicable doit être affiché dans la chambre d'hôtes.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour en savoir plus sur les modalités d'application, de déclaration et de paiement, voir la <LienInterne LienPublication="F743" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">taxe de séjour sur les hébergements touristiques</LienInterne>.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Taxe d'habitation et taxe foncière</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La <LienInterne LienPublication="F24658" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">taxe d'habitation</LienInterne> s'applique aux locaux loués, même soumis à la CFE, car ils font partie de l'habitation personnelle du loueur.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'usage comme la destination des locaux restant l'habitation, il n'y a aucun changement d'usage ni de destination à effectuer.</Paragraphe>
<Paragraphe>La taxe d'habitation est calculée sur la valeur locative nette, c'est-à-dire la valeur locative cadastrale du local diminuée, dans le cas de la résidence principale, d'abattements obligatoires pour charges de famille ou revenus faibles et facultatifs pour les personnes invalides.</Paragraphe>
<Paragraphe>Son taux applicable varie selon la commune.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant,  une exonération de taxe d'habitation et de taxe foncière peut être accordée sur délibération de la  commune aux chambres d'hôtes  situées en <LienExterne URL="http://www.observatoire-des-territoires.gouv.fr/observatoire-des-territoires/fr/liste-des-communes-%C3%A9ligibles-aux-zrr-en-vigueur?rech=1">zone de revitalisation rurale (ZRR)</LienExterne>

. </Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R11242" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/8819" numerocerfa="13567*02" autrenumero="1205-GD" type="Formulaire">
<Titre>Exonération de la taxe d'habitation pour chambres d'hôtes et meublés de tourisme situés en zone de revitalisation rurale (ZRR)</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
<Texte><Paragraphe>Cette déclaration à déposer  avant le 31 décembre de chaque année qui précède celle pour laquelle l'exonération est applicable, auprès du centre des impôts fonciers territorialement compétent, accompagnée de tous les documents justifiant de l'affectation des locaux.</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R44927" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/6671-d-sd/tfpb-exoneration-des-hotels-meubles-de-tourismes-et-chambres-dhotes-en-zrr" numerocerfa="15532*01" autrenumero="6671-D-SD" type="Formulaire">
<Titre>Exonération de taxe foncière sur les propriétés bâties pour les hôtels, meublés de tourisme et chambres d'hôtes situés en zone de revitalisation rurale (ZRR)</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Cette déclaration doit être déposée avant le 31 décembre de chaque année qui précède celle pour laquelle l'exonération est applicable, auprès du centre des impôts fonciers territorialement compétent, accompagnée de tous les documents justifiant de l'affectation des locaux.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
</ServiceEnLigne>

<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe> les personnes qui louent des chambre d'hôtes dans leur habitation sont exonérées de la cotisation foncière des entreprises (CFE)., Lorsque la chambre louée est extérieure à l'habitation personnelle, les exploitants sont assujettis à cet impôt, sauf délibération contraire de la commune.</Paragraphe>
</ASavoir>
</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F743" audience="Professionnels">
<Titre>Taxe de séjour sur les hébergements touristiques</Titre>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F22379" audience="Professionnels">
<Titre>Licence d'un restaurant et débit de boissons</Titre>
<Theme ID="N24268">
<Titre>Vente - Commerce</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F23175" audience="Professionnels">
<Titre>Règles d'affichage et de réduction des prix</Titre>
<Theme ID="N24268">
<Titre>Vente - Commerce</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R1" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Mairie</Titre>
<Complement>Pour la déclaration préalable (sauf à Paris)</Complement>
<PivotLocal>mairie</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/"/>
<Source ID="R30601">Service-public.fr</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R34244" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Paris - Mairie d'arrondissement</Titre>
<Complement>Pour la déclaration préalable (uniquement à Paris)</Complement>
<PivotLocal>paris_mairie_arrondissement</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://meslieux.paris.fr/mairies-d-arrondissement"/>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R13557" type="Local">
<Titre>Centre de formalités des entreprises (CFE)</Titre>
<Complement>Pour l'immatriculation au RCS ou auprès de la chambre d'agriculture</Complement>
<RessourceWeb URL="https://www.insee.fr/fr/information/1972060"/>
<Source ID="R30605">Institut national de la statistique et des études économiques (Insee)</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R14093" type="Local personnalisable">
<Titre>Caisse régionale du Régime social des indépendants (RSI)</Titre>
<Complement>Pour l'affiliation à la Sécurité sociale des exploitants non agricoles</Complement>
<PivotLocal>rsi</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.rsi.fr/adresses-utiles/caisses-rsi.html"/>
<Source ID="R30625">Caisse nationale du régime social des indépendants (RSI)</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R39" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Mutualité sociale agricole (MSA)</Titre>
<Complement>Pour l'affiliation à la Sécurité sociale des exploitants agricoles</Complement>
<PivotLocal>msa</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.msa.fr/lfr/contacter-une-msa"/>
<Source ID="R30660">Caisse centrale de la mutualité sociale agricole (MSA)</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006813153&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006158397&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074073" ID="R32398">
<Titre>Code du tourisme : articles L324-3 à L324-5</Titre>
<Complement>Conditions de location et déclaration obligatoire en mairie</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006813408&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006158430&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074073" ID="R32399">
<Titre>Code du tourisme : articles D324-13 à D324-16</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006178751&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R32397">
<Titre>Code de commerce : articles L123-1 à L123-9-1</Titre>
<Complement>Obligation d'immatriculation au RCS</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006197441&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R31915">
<Titre>Code général des impôts : articles 35 bis à 35 ter</Titre>
<Complement>Exonération pour les locations meublées</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006191654&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R22410">
<Titre>Code général des impôts : articles 278-0 bis à 279 bis</Titre>
<Complement>Pour l'assujettissement à la TVA (article 279)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006179806&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R975">
<Titre>Code général des impôts : articles 1407 à 1407 bis</Titre>
<Complement>Assujettissement à la taxe d'habitation</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006179812&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R15227">
<Titre>Code général des impôts : articles 1449 à 1466</Titre>
<Complement>Article 1459 : exonération de la CFE</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2014/01/cir_37823.pdf" ID="R35942" format="application/pdf" poids="2.2 MB">
<Titre>Circulaire du 23 décembre 2013 sur les principales réglementations applicables aux loueurs de chambres d'hôtes</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2013/05/cir_36985.pdf" ID="R32401" format="application/pdf" poids="50.8 KB">
<Titre>Circulaire DSS/SD5B/2013/100 du 14 mars 2013 relative à l'affiliation des loueurs de chambres d'hôtes à la sécurité sociale</Titre>
<Complement>Obligation d'affiliation à la Sécurité sociale</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000312871" ID="R32409">
<Titre>Décret n°87-149 du 6 mars 1987 fixant les conditions minimales de confort et d'habitabilité des locaux mis en location</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R17897" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13566.do" numerocerfa="13566*02" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration en mairie de location de chambre d'hôte</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R11242" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/8819" numerocerfa="13567*02" autrenumero="1205-GD" type="Formulaire">
<Titre>Exonération de la taxe d'habitation pour chambres d'hôtes et meublés de tourisme situés en zone de revitalisation rurale (ZRR)</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R17341" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11678.do" format="application/force-download" poids="716.9 KB" numerocerfa="11678*05" autrenumero="P2 CMB" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de modification d'une entreprise - Personne physique (P2)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source><NoticeLiee ID="R15262" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=50783&amp;cerfaFormulaire=11678" numerocerfa="50783#05" format="application/pdf" poids="554.9 KB">Notice pour la déclaration de modification d'entreprise par une personne physique</NoticeLiee>

<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="11677*01">
<Titre>Intercalaire P' - Suite de l'imprimé P2, P2 agricole, P4, P4 agricole</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11677.do"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R13745" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11676.do" format="application/force-download" poids="521.6 KB" numerocerfa="11676*07" autrenumero="PO CMB / P0 CMB" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de création d'une entreprise - Personne physique (P0 CMB)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source><NoticeLiee ID="R10728" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=50782&amp;cerfaFormulaire=11676" numerocerfa="50782#07" format="application/pdf" poids="1.8 MB">Notice pour la déclaration de création d'entreprise (personne physique)</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R18893" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/9855" numerocerfa="50813#12 - 974" format="text/html; charset=utf-8" poids="0">Guide pratique fiscal pour la déclaration de création d'entreprise BIC/BNC</NoticeLiee>

<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="11771*02">
<Titre>Intercalaire P0' - Suite de l'imprimé P0 PL</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11771.do"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="14077*02">
<Titre>Justification de qualification professionnelle artisanale (JQPA - ex-AQPA)</Titre>
<Texte><Paragraphe>Toute personne physique ou morale qui déclare une activité artisanale, soumise à l'obligation d'immatriculation au répertoire des métiers, doit attester de sa qualification, soit en mentionnant l'intitulé du diplôme ou du titre dont elle est titulaire, soit en justifiant de son expérience professionnelle, soit en recrutant un salarié qualifié pour assurer le contrôle effectif et permanent de l'activité (copie du contrat de travail).</Paragraphe>
</Texte>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14077.do" format="application/force-download" poids="261.7 KB"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R17206" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/7762-PGP.html?identifiant=BOI-BIC-20160706" audience="Professionnels">
<Titre>L'essentiel sur les BIC</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R22527" URL="http://www.entreprises.cci-paris-idf.fr/web/reglementation/activites-reglementees/metiers-de-la-restauration-et-de-l/l-exploitation-d-une-table-d-hotes" audience="Professionnels">
<Titre>Exploitation d'une table d'hôtes</Titre>
<Source ID="R30737">Chambre de commerce et d'industrie de Paris (CCIP)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R44929" URL="http://www.observatoire-des-territoires.gouv.fr/observatoire-des-territoires/fr/liste-des-communes-%C3%A9ligibles-aux-zrr-en-vigueur?rech=1" audience="Professionnels">
<Titre>Communes éligibles aux zones de revitalisation rurale (ZRR)</Titre>
<Source ID="R30801">Commissariat général à l'égalité des territoires (CGET)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Abreviation ID="R24399" type="Sigle">
<Titre>CFE</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Centre de formalités des entreprises</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24403" type="Sigle">
<Titre>RCS</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Registre du commerce et des sociétés</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F33458" audience="Professionnels">Dans quels cas la fiche d'hôtel doit être remplie par les touristes étrangers ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F22929" audience="Professionnels">Un commerçant ou prestataire de service peut-il refuser le paiement par chèque ou carte bancaire ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F21791" audience="Professionnels">Dans quels cas est-il interdit de payer en espèces ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F24658" audience="Professionnels">Les locaux à usage professionnel sont-ils soumis à la taxe d'habitation ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F22153" audience="Professionnels">Un professionnel peut-il vendre ou détruire un objet non réclamé par un client ?</QuestionReponse>

</Publication>
