<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31670" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Quelles indemnités un débitant de tabac peut-il toucher en fin d'activité ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Création - Modification - Cessation</dc:subject>
<dc:description>En cas de cessation d'activité, l'indemnité de fin d'activité (IFA) s'adresse à un débitant de tabac implanté dans un département en difficulté (IFA classique) ou exerçant dans une petite commune rurale (IFA rurale). Les deux indemnités ne sont pas cumulables. Le gérant d'un débit de tabac acceptant l'IFA doit ensuite démissionner sans présenter de successeur.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge des finances</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-01-29</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31670</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000027612691, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031933422, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000027745576</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N16594</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Commerçant</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24264">Création - Modification - Cessation</Niveau>
<Niveau ID="N16594">Cessation, transmission et reprise d'entreprise</Niveau>
<Niveau ID="F31670" type="Fiche Question-réponse">Quelles indemnités un débitant de tabac peut-il toucher en fin d'activité ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24264">
<Titre>Création - Modification - Cessation</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31376">Modification - Cessation</SousThemePere><DossierPere ID="N16594">
<Titre>Cessation, transmission et reprise d'entreprise</Titre><SousDossier ID="N16594-1">
<Titre>Cessation d'activité</Titre>
<Fiche ID="F23744">Déclaration d'une cessation d'activité</Fiche>
<Fiche ID="F32703">Cessation temporaire d'activité ou mise en sommeil d'une entreprise</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N16594-2">
<Titre>Cession de fonds de commerce</Titre>
<Fiche ID="F22532">Formalités de cession</Fiche>
<Fiche ID="F23507">Déclarations fiscales</Fiche>
<Fiche ID="F31427">Cession d'une entreprise aux salariés : exonérations pour les cédants</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N16594-3">
<Titre>Transmission</Titre>
<Fiche ID="F23891">Transmission ou reprise d'une entreprise</Fiche>
<Fiche ID="F32307">Transmission d'entreprise : exonération de la plus-value professionnelle</Fiche>
<Fiche ID="F23670">Transmission d'une exploitation agricole</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N16594-4">
<Titre>Reprise</Titre>
<Fiche ID="F31837">Réductions et exonérations fiscales pour les repreneurs d'entreprise</Fiche>
<Fiche ID="F31406">Reprise d'entreprise par transformation en Scop</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>En cas de cessation d'activité, l'indemnité de fin d'activité (IFA) s'adresse à un débitant de tabac  implanté dans un département en difficulté (IFA classique) ou exerçant dans une petite commune rurale (IFA rurale). Les deux indemnités ne sont pas cumulables. Le gérant d'un débit de tabac acceptant l'IFA doit ensuite démissionner sans présenter de successeur.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Paragraphe>Pour percevoir une <MiseEnEvidence>IFA classique</MiseEnEvidence>, le débitant doit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>être installé dans un département en difficulté (dont le montant annuel des livraisons de tabacs manufacturés est inférieur en 2015 d'au moins 5 % à celui de 2002),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>gérer un débit de tabac ordinaire qui a été créé avant 2002,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>être en activité  au moment de la demande,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>avoir géré le débit de tabac conformément à la réglementation (contrat de gérance de 3 ans avec l'État),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>démontrer que le montant annuel des livraisons de tabacs  de son débit  de l'année civile précédant celle de la demande a baissé de manière significative, en cohérence avec l'évolution du montant des livraisons annuelles de tabacs des débits avoisinants.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'indemnité est attribuée dans la limite de 160 dossiers par an.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour être éligible, le débitant doit être installé dans l'un des départements suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>Aisne (02),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Ardennes (08),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Meurthe-et-Moselle (54),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Meuse (55),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Moselle (57),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Nord (59),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Pas-de-Calais (62),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Bas-Rhin (67),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Haut-Rhin (68),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Vosges (88).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'indemnité  est égale à 3 fois les montants de la remise nette et  du complément de remise, perçus en 2002 par le débitant.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le débit de tabac est mis en position de fermeture provisoire pendant 1 an, période à l'issue de laquelle il est fermé définitivement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pendant la période de fermeture provisoire, le débitant bénéficiaire de l'IFA peut obtenir une aide à la réinstallation équivalente à 2 % du montant de cette indemnité sous réserve de se voir attribuer la gérance d'un débit de tabac situé dans une autre commune du département ou d'un département limitrophe par transfert.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>le département des Pyrénées-Orientales (66), qui était classé parmi les départements éligibles en 2015, n'est pas repris en 2016.</Paragraphe>
</Attention><Paragraphe>En ce qui concerne <MiseEnEvidence>l'IFA rurale</MiseEnEvidence>, un débitant de tabac situé en zone rurale peut bénéficier d'une aide dans les conditions suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>être en activité lors de la demande,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>être implanté dans une commune de moins de 1 500 habitants,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>avoir au moins 60 ans (à la date de notification de l'attribution de l'indemnité),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>avoir 10 ans consécutifs d'activité en tant que buraliste (titulaire ou suppléant),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le montant annuel des livraisons de tabacs manufacturés au débit en 2002 ne devait pas être supérieur à <Valeur>150 000 €</Valeur>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'indemnité est attribuée dans la limite de 200 dossiers par an.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le montant de l'aide correspond à 3 fois celui de la remise nette versée au débitant en 2002 pour la gestion de son débit.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dès la démission du débitant, le débit est placé en position de fermeture définitive.</Paragraphe>

</Texte><OuSAdresser ID="R22333" type="Local personnalisable">
<Titre>Services douaniers en France et en Union européenne (recette de douane, bureau de garantie, direction régionale...)</Titre>
<Complement>Pour s'informer ou accomplir la démarche auprès de la Direction régionale des douanes et droits indirects (DRDDI)</Complement>
<PivotLocal>douane_metropole</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://pro.douane.gouv.fr/rush/API_Service.asp?sid=&amp;app="/>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000027612691" ID="R33604">
<Titre>Décret n°2013-541 du 25 juin 2013 relatif aux indemnités de fin d'activité et de l'aide à la réinstallation des débitants de tabac</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031933422" ID="R33595">
<Titre>Arrêté du 20 janvier 2016 fixant la liste des départements concernés par l'IFA classique</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000027745576" ID="R34353">
<Titre>Arrêté du 16 juillet 2013 fixant les conditions d'application des indemnités de fin d'activité et de l'aide à la réinstallation en faveur des débitants de tabac</Titre>
</Reference>
</Publication>
