<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31636" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Garanties d'une dette (gage et nantissement)</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>Le gage et le nantissement permettent à un débiteur de garantir par une convention une dette auprès d'un créancier, personne morale ou physique, en lui cédant en garantie un bien, un fonds ou une valeur, dont il est propriétaire. Si à l'échéance, le débiteur ne paye pas son créancier, celui-ci peut obtenir la vente du bien pour être payé sur le prix ou en acquérir la propriété. Le nantissement et le gage se distinguent par la nature du bien mis en garantie.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la justice</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-07-19</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31636</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006165632&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006150366&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006146037&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006146090&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006268256&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006161516&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000273729</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N22284</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Commerçant, Artisan</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N22284">Financement</Niveau>
<Niveau ID="F31636" type="Fiche d'information">Garanties d'une dette (gage et nantissement)</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31389">Financement - Assurances</SousThemePere><DossierPere ID="N22284">
<Titre>Financement</Titre>
<Fiche ID="F24024">Modes de financement des entreprises</Fiche>
<Fiche ID="F22988">Règles de crédit aux entreprises</Fiche>
<Fiche ID="F23220">Crédit-bail immobilier</Fiche>
<Fiche ID="F23922">Aides publiques</Fiche>
<Fiche ID="F31636">Garanties d'une dette (gage et nantissement)</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le gage  et le nantissement permettent à un débiteur de garantir par une convention une dette auprès d'un créancier,  personne morale ou physique, en lui cédant en garantie un bien, un fonds ou une valeur, dont il est propriétaire. Si à l'échéance, le débiteur ne paye pas son créancier, celui-ci peut obtenir la vente du bien pour être payé sur le prix ou en acquérir la propriété. Le nantissement et le gage se distinguent par la nature du bien mis en garantie.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui est concerné</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le débiteur professionnel, qui a mis en gage certains biens nécessaires à son activité (équipement professionnel, fonds de commerce, fonds artisanal ou stock par exemple), peut ainsi la poursuivre.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le créancier devient un <LienInterne LienPublication="F22356" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">créancier privilégié</LienInterne>, sa garantie lui valant une priorité sur les autres créanciers.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si à l'échéance de la dette, le débiteur ne paye pas son créancier, ce dernier peut saisir le tribunal pour solliciter la  vente forcée du bien grevé (vente judiciaire) ou s'en voir attribuer la propriété (attribution judiciaire).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le gage peut être consenti par n'importe quel débiteur du créancier ou un tiers.</Paragraphe>
<Paragraphe>En revanche, en ce qui concerne le gage des stocks, le créancier  ne peut être qu'un établissement de crédit (ou une société de financement) qui a consenti un crédit à une personne morale de droit privé ou à une personne physique dans l'exercice de son activité professionnelle.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Nature des biens mis en gage</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Gage sans dépossession</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Seul un <MiseEnEvidence>bien meuble corporel</MiseEnEvidence> disposant d'une réalité matérielle et d'une visibilité peut être donné en garantie d'un gage.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il peut être de toute nature (voir la <LienExterne URL="http://cngtc.fr/pdf/GAGE-NOMENCLATURE.pdf" format="application/pdf" poids="42.7 KB">nomenclature des biens affectés en garantie</LienExterne>

).</Paragraphe>
<Paragraphe>La garantie peut  porter sur un bien existant (créance présente) ou sur un bien qui n'existe pas encore mais doit être déterminable (créance future).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le bien futur peut concerner une chose fongible, c'est-à-dire un bien interchangeable qui peut être vendu par le débiteur sous réserve de le remplacer par une chose et une quantité équivalente avant l'échéance de la dette.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R32917" URL="https://www.infogreffe.fr/societes/recherche-gage-sans-depossession" type="Téléservice">
<Titre>Recherche dans le fichier national des gages sans dépossession</Titre>
<Source ID="R30754">Infogreffe</Source>
<Texte><Paragraphe>Permet d'effectuer une recherche dans le fichier national des inscriptions des gages sans dépossession centralisé par les greffiers des tribunaux de commerce. </Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>

<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Les biens immobiliers (locaux professionnels par exemple) ne peuvent pas être mis en gage, mais peuvent être hypothéqués.</Paragraphe>
</ASavoir>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Gage des stocks</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Peuvent être donnés en gage, à l'exclusion des biens soumis à une clause de réserve de propriété, les stocks suivants, estimés en valeur à la date du dernier inventaire, :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>matières premières et approvisionnements,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>produits intermédiaires, résiduels ou finis,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>marchandises appartenant au débiteur.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le gage des stocks peut être constitué avec ou sans dépossession.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de gage sans dépossession, le débiteur reste responsable de la conservation des stocks en quantité et en qualité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le débiteur s'engage à ne pas diminuer de son fait la valeur des stocks. Il doit tenir à la disposition du créancier un état des stocks engagés ainsi que la comptabilité de toutes les opérations les concernant.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque l'état des stocks fait apparaître une diminution d'au moins 10 % de leur valeur inscrite dans la convention, le créancier peut exiger, après mise en demeure du débiteur, le rétablissement de la garantie ou le remboursement d'une partie des sommes prêtées en proportion de la diminution constatée.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de  diminution d'au moins 20 % de la valeur des stocks, le créancier peut exiger, après mise en demeure du débiteur, le remboursement total de la créance considérée comme échue.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les stocks doivent rester entièrement gagés jusqu'au paiement complet de la créance, sauf stipulation prévoyant que l'étendue du gage diminue proportionnellement avec le paiement de la créance.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Nantissement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le bien donné en garantie est nécessairement un <MiseEnEvidence>bien meuble incorporel</MiseEnEvidence>, comme une créance, une <LienIntra LienID="R32914" type="Définition de glossaire">part sociale</LienIntra>, une part de société civile, un fonds de commerce ou un fonds artisanal par exemple.</Paragraphe>
<Paragraphe>Peuvent être compris dans le nantissement d'un fonds artisanal ou de commerce les éléments rattachés au fonds : enseigne, nom professionnel, <LienIntra LienID="R37970" type="Définition de glossaire">droit au bail</LienIntra>, clientèle, mobilier, outillage et matériel professionnel...</Paragraphe>
<Paragraphe>Le nantissement de parts de société civile n'est pas possible dans le cadre de la société civile professionnelle (SCP) d'une profession libérale.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Convention obligatoire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le gage ou le nantissement doit résulter d'un écrit, dénommé <Expression>acte constitutif</Expression> ou <Expression>convention</Expression>, sur lequel figure :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la désignation de la dette garantie,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la quantité, la valeur et la nature du bien  donné en gage (inventaire),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le lieu de conservation des biens corporels gagés,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la désignation des parts sociales ou du fonds nantis,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la durée de l'engagement (si la créance garantie est à durée indéterminée, le gage l'est également).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Lorsque le débiteur ne conserve pas le bien gagé, le créancier peut :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit invoquer la déchéance du terme (le créancier exige le paiement de la somme due),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit demander un complément de gage.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Inscription initiale du gage ou du nantissement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour être opposable aux tiers, un gage ou un nantissement de fonds doit être inscrit par le créancier au registre spécial tenu au greffe du tribunal du commerce.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le nantissement de créance, pour être opposable, doit être notifié au débiteur de la créance grevée. Si le gage est conclu avec dépossession, la dépossession permet, en elle-même, l'opposabilité aux tiers.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsqu'un même bien fait l'objet de plusieurs gages ou nantissements, le rang des créanciers est déterminé par leur ordre d'inscription.</Paragraphe>
<Paragraphe>Selon le cas, le créancier doit s'adresser au greffe du tribunal de commerce (ou du tribunal de grande instance en Alsace et Moselle) dans le ressort duquel :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le débiteur est immatriculé ou, s'il n'est pas soumis à l'obligation d'immatriculation, où est situé son siège ou son domicile (gage),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le débiteur a son siège ou son domicile (gage des stocks),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>est immatriculée la société dont les parts sont nanties (nantissement de parts sociales),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le fonds est exploité (nantissement de fonds de commerce).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le créancier doit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>adresser l'un des originaux de l'acte constitutif de la <LienIntra LienID="R32988" type="Définition de glossaire">sûreté</LienIntra> (ou une expédition si l'acte est établi sous forme authentique),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>remplir en 2 exemplaires un bordereau d'inscription.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Concernant le gage des stocks ou le nantissement de fonds, l'inscription doit être prise, sous peine de nullité, dans les 30 jours suivant la signature de l'acte constitutif.</Paragraphe>
</Attention><BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Gage sans dépossession</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R32968" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13347.do" format="application/pdf" poids="124.1 KB" numerocerfa="13347*01" type="Formulaire">
<Titre>Bordereau d'inscription d'un gage sans dépossession</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Permet au créancier de demander l'inscription d'un gage sans dépossession sur un bien donné en garantie d'une dette, au fichier central tenu par les greffiers du tribunal de commerce.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction><NoticeLiee ID="R32971" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51177%2301&amp;cerfaFormulaire=13347" numerocerfa="51177#01">Notice pour l'inscription d'un gage sans dépossession</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Gage de stocks</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R32979" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13387.do" numerocerfa="13387*01" type="Formulaire">
<Titre>Bordereau d'inscription d'un gage des stocks</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Nantissement de fonds de commerce</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R33091" URL="http://www.greffe-tc-paris.fr/myfiles/files/privilegesnantissements/doc/inscription_fdc.pdf" type="Formulaire">
<Titre>Bordereau d'inscription de privilège de nantissement de fonds de commerce</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Permet au créancier de demande l'inscription d'un nantissement sur un fonds de commerce donné en garantie d'une dette, au fichier central tenu par les greffiers du tribunal de commerce.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Nantissement de fonds artisanal</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R33093" URL="http://www.greffe-tc-nice.fr/tiny_mce/plugins/filemanager/files/bord_fondartisanale.pdf" format="application/pdf" poids="9.8 KB" type="Formulaire">
<Titre>Bordereau d'inscription de privilège de nantissement de fonds artisanal</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Permet au créancier de demande l'inscription d'un nantissement sur un fonds artisanal donné en garantie d'une dette, au fichier central tenu par les greffiers du tribunal de commerce.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Nantissement de parts de société civile</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R33096" URL="https://www.infogreffe.fr/societes/documents/10179/21271/60-Avisdenantissementdepartsdesocietecivile.pdf" type="Formulaire">
<Titre>Avis de nantissement de parts de société civile</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Permet au créancier de demande l'inscription d'un nantissement  au fichier central tenu par les greffiers du tribunal de commerce.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Nantissement d'outillage et de matériel</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R33094" URL="https://www.infogreffe.fr/societes/documents/10179/21271/59-Bordereaudenantissementoutillagemateriel.doc" type="Formulaire">
<Titre>Bordereau d'inscription de privilège de nantissement de l'outillage et du matériel d'équipement</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Permet au créancier de demande l'inscription d'un nantissement, au fichier central tenu par les greffiers du tribunal de commerce.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
</BlocCas>
<OuSAdresser ID="R29" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Greffe du tribunal de commerce</Titre>
<PivotLocal>tribunal_commerce</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://www.infogreffe.fr/societes/recherche-greffe-tribunal/chercher-greffe-tribunal-de-commerce.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>


</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Modification et renouvellement d'une inscription initiale</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'inscription initiale est valable 5 ans (ou 10 ans pour le nantissement d'un fonds) et doit être renouvelée. En cas de non-renouvellement, le greffier procède à sa radiation d'office.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour toute modification ou renouvellement d'une inscription, le débiteur ou le créancier doit s'adresser :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit au greffe  qui a enregistré l'inscription initiale,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit au greffe du tribunal dans le ressort duquel est immatriculée la société.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La modification fait l'objet d'une publication en marge de l'inscription initiale.</Paragraphe>
<Paragraphe>S'il s'agit d'une part sociale, le requérant ne peut demander qu'une inscription initiale ou  modificative.</Paragraphe>
<BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Modification d'un gage sans dépossession ou nantissement</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R32972" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13348.do" format="application/pdf" poids="105.5 KB" numerocerfa="13348*01" type="Formulaire">
<Titre>Bordereau d'inscription modificative d'un gage sans dépossession ou d'un nantissement</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Permet au créancier de demander la modification de l'inscription d'un gage sans dépossession sur un bien donné en garantie d'une dette, au fichier central tenu par les greffiers du tribunal de commerce.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction><NoticeLiee ID="R32971" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51177%2301&amp;cerfaFormulaire=13347" numerocerfa="51177#01">Notice pour l'inscription d'un gage sans dépossession</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Modification d'un gage de stock</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R32980" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13388.do" numerocerfa="13388*01" type="Formulaire">
<Titre>Bordereau d'inscription modificative d'un gage des stocks</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Renouvellement d'un gage sans dépossession (personne physique)</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R44693" URL="https://www.infogreffe.fr/societes/documents/10179/21271/118-gagesansdepossessionrenouvellementconstituantPP.pdf" format="application/vnd.openxmlformats-officedocument.wordprocessingml.document" poids="22.7 KB" type="Formulaire">
<Titre>Bordereau de renouvellement d'un gage sans dépossession (personne physique)</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Permet au créancier de demander le renouvellement de l'inscription d'un gage sans dépossession sur un bien donné en garantie d'une dette, au fichier central tenu par les greffiers du tribunal de commerce.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Renouvellement d'un gage sans dépossession (personne morale)</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R32975" URL="https://www.infogreffe.fr/societes/documents/10179/21271/118-gsdrenouvellementPM" type="Formulaire">
<Titre>Bordereau de renouvellement d'un gage sans dépossession (personne morale)</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Permet au créancier de demander le renouvellement de l'inscription d'un gage sans dépossession sur un bien donné en garantie d'une dette, au fichier central tenu par les greffiers du tribunal de commerce.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Radiation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La radiation du gage ou du nantissement intervient notamment lorsque  :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le débiteur a payé sa dette au créancier,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le débiteur ou le créancier n'a pas procédé au renouvellement de l'inscription initiale.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La radiation peut être à l'initiative du créancier ou du débiteur :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit sur justification de l'accord des parties,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit au moyen d'un acte donnant <LienIntra LienID="R2980" type="Définition de glossaire">mainlevée</LienIntra> de l'inscription.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La radiation peut aussi intervenir en application d'une décision rendue par un tribunal, non susceptible d'appel.</Paragraphe>
<Paragraphe>La radiation est faite au moyen d'une mention apposée par le greffier en marge de l'inscription. Le greffier doit  délivrer au requérant, à ses frais, un certificat de radiation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si la  radiation est totale, la formalité est gratuite.</Paragraphe>
<Paragraphe>En revanche, la radiation partielle est payante et équivaut à une modification.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>en cas de remboursement anticipé de la créance, le débiteur n'est pas tenu de verser les intérêts restant à courir. Si le créancier refuse l'offre du débiteur, celui-ci peut consigner la somme offerte pour se libérer de sa dette.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Tarifs</Paragraphe>
</Titre><Tableau>
<Titre>Tarifs 2016 applicables aux demandes d'inscription de gage sans dépossession et de nantissement (frais postaux inclus) au 1er mai 2016</Titre>
<Colonne largeur="17" type="normal"/>
<Colonne largeur="19" type="normal"/>
<Colonne largeur="21" type="normal"/>
<Colonne largeur="23" type="normal"/>
<Colonne largeur="25" type="normal"/>
<Colonne largeur="32" type="normal"/>
<Rangée type="header">
<Cellule fusionVerticale="2">
<Paragraphe>Montant de la créance</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule fusionHorizontale="2">
<Paragraphe>Gage sans dépossession</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule fusionHorizontale="3">
<Paragraphe>Nantissement ou gage des stocks</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="header">
<Cellule>
<Paragraphe>Inscription ou radiation totale</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Mention d'antériorité, subrogation, renouvellement ou radiation partielle</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Inscription ou radiation totale</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Mention d'antériorité, subrogation, renouvellement</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Radiation partielle</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Inférieure à <Valeur>7 800 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>13,38 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>8,93 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>26,71 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>13,38 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>16,34 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Comprise entre <Valeur>7 800 €</Valeur> et <Valeur>20 800 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>25,24 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>15,55 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>26,71 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>13,38 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>16,34 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Comprise entre <Valeur>20 800 €</Valeur> et <Valeur>41 600 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>69,70 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>38,95 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>97,85 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>29,68 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>51,91 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Supérieure ou égale à <Valeur>41 600 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>69,70 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>38,95 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>143,80 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>29,68 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>51,91 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
</Tableau>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R29" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Greffe du tribunal de commerce</Titre>
<Complement>ou chambre commerciale du tribunal de grande instance (uniquement en Alsace et en Moselle)</Complement>
<PivotLocal>tribunal_commerce</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://www.infogreffe.fr/societes/recherche-greffe-tribunal/chercher-greffe-tribunal-de-commerce.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006165632&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R32918">
<Titre>Code civil : articles 2333 à 2350</Titre>
<Complement>Gage de meubles corporels</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006150366&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R32970">
<Titre>Code civil : articles 2355 à 2366</Titre>
<Complement>Nantissement de meubles incorporels</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006146037&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R41568">
<Titre>Code de commerce : articles L142-1 à L142-5</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006146090&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R32977">
<Titre>Code de commerce : articles L527-1 à L527-11</Titre>
<Complement>Gage des stocks</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006268256&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006161516&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R32978">
<Titre>Code de commerce : articles R527-1 à R527-17</Titre>
<Complement>Gage des stocks</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000273729" ID="R32976">
<Titre>Décret n°2006-1804 du 23 décembre 2006 relatif à la publicité du gage sans dépossession</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R32917" URL="https://www.infogreffe.fr/societes/recherche-gage-sans-depossession" type="Téléservice">
<Titre>Recherche dans le fichier national des gages sans dépossession</Titre>
<Source ID="R30754">Infogreffe</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R32968" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13347.do" format="application/pdf" poids="124.1 KB" numerocerfa="13347*01" type="Formulaire">
<Titre>Bordereau d'inscription d'un gage sans dépossession</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source><NoticeLiee ID="R32971" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51177%2301&amp;cerfaFormulaire=13347" numerocerfa="51177#01">Notice pour l'inscription d'un gage sans dépossession</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R32979" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13387.do" numerocerfa="13387*01" type="Formulaire">
<Titre>Bordereau d'inscription d'un gage des stocks</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R33091" URL="http://www.greffe-tc-paris.fr/myfiles/files/privilegesnantissements/doc/inscription_fdc.pdf" type="Formulaire">
<Titre>Bordereau d'inscription de privilège de nantissement de fonds de commerce</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R33093" URL="http://www.greffe-tc-nice.fr/tiny_mce/plugins/filemanager/files/bord_fondartisanale.pdf" format="application/pdf" poids="9.8 KB" type="Formulaire">
<Titre>Bordereau d'inscription de privilège de nantissement de fonds artisanal</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R33096" URL="https://www.infogreffe.fr/societes/documents/10179/21271/60-Avisdenantissementdepartsdesocietecivile.pdf" type="Formulaire">
<Titre>Avis de nantissement de parts de société civile</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R33094" URL="https://www.infogreffe.fr/societes/documents/10179/21271/59-Bordereaudenantissementoutillagemateriel.doc" type="Formulaire">
<Titre>Bordereau d'inscription de privilège de nantissement de l'outillage et du matériel d'équipement</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R32972" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13348.do" format="application/pdf" poids="105.5 KB" numerocerfa="13348*01" type="Formulaire">
<Titre>Bordereau d'inscription modificative d'un gage sans dépossession ou d'un nantissement</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source><NoticeLiee ID="R32971" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51177%2301&amp;cerfaFormulaire=13347" numerocerfa="51177#01">Notice pour l'inscription d'un gage sans dépossession</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R32980" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13388.do" numerocerfa="13388*01" type="Formulaire">
<Titre>Bordereau d'inscription modificative d'un gage des stocks</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R32975" URL="https://www.infogreffe.fr/societes/documents/10179/21271/118-gsdrenouvellementPM" type="Formulaire">
<Titre>Bordereau de renouvellement d'un gage sans dépossession (personne morale)</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R44693" URL="https://www.infogreffe.fr/societes/documents/10179/21271/118-gagesansdepossessionrenouvellementconstituantPP.pdf" format="application/vnd.openxmlformats-officedocument.wordprocessingml.document" poids="22.7 KB" type="Formulaire">
<Titre>Bordereau de renouvellement d'un gage sans dépossession (personne physique)</Titre>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R32915" URL="http://cngtc.fr/pdf/GAGE-NOMENCLATURE.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="42.7 KB">
<Titre>Nomenclature des biens affectés en garantie</Titre>
<Source ID="R30754">Infogreffe</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R32988">
<Titre>Sûreté</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>En droit du crédit,  garantie accordée à un créancier, qui lui permet d'obtenir paiement en cas de défaillance du débiteur, par affectation d'un bien (sûreté réelle : hypothèque ou gage) ou apportée par un tiers (sûreté personnelle : cautionnement).</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R2980">
<Titre>Mainlevée</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Acte juridique par lequel il est mis fin à une situation créant un obstacle. Par exemple, saisie, hypothèque.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R32914">
<Titre>Part sociale</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Droit de propriété sur le capital d'une société, détenu par un associé, et donnant droit à une participation pécuniaire aux bénéfices.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R37970">
<Titre>Droit au bail</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Droit de prendre la suite du  titulaire d'un bail commercial, d'occuper les locaux et de bénéficier d'un droit au renouvellement du bail.  Il constitue un élément du fonds de commerce appartenant au locataire sortant et a  une valeur patrimoniale.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F22356" audience="Professionnels">Qu'est ce qu'un créancier privilégié ?</QuestionReponse>
</Publication>
