<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31673" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Remboursement de la TVA intracommunautaire</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Fiscalité</dc:subject>
<dc:description>Le mécanisme intracommunautaire de remboursement concerne les entreprises assujetties à la TVA dans un pays de l'Union européenne (UE), qui, lors d'une transaction avec un partenaire commercial situé dans un autre pays européen, ont été soumises à la TVA dans cet autre État (une entreprise française dans un pays de l'UE ou une entreprise européenne en France).</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge des finances</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-08-08</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31673</dc:identifier>
<dc:source>http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2008:044:0023:0028:fr:PDF, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000023149893&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069569, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1433-PGP.html</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N13445</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau>
<Niveau ID="N13445">Taxe sur la valeur ajoutée (TVA)</Niveau>
<Niveau ID="F31673" type="Fiche d'information">Remboursement de la TVA intracommunautaire</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N10736">Impôts liés au chiffre d'affaires</SousThemePere><DossierPere ID="N13445">
<Titre>Taxe sur la valeur ajoutée (TVA)</Titre><SousDossier ID="N13445-1">
<Titre>Taux applicables</Titre>
<Fiche ID="F23567">Application des différents taux de TVA</Fiche>
<Fiche ID="F22399">Restauration et débits de boisson</Fiche>
<Fiche ID="F23568">Travaux de rénovation d'un logement</Fiche>
<Fiche ID="F20558">Vente en détaxe aux touristes</Fiche>
<Fiche ID="F20781">Secteur culturel (œuvres d'art et spectacles vivants)</Fiche>
<Fiche ID="F32113">Droits d'auteur</Fiche>
<Fiche ID="F31596">Services à la personne</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N13445-2">
<Titre>Déclaration de la TVA</Titre>
<Fiche ID="F23566">Déclaration et paiement de la TVA</Fiche>
<Fiche ID="F21746">Franchise en base de TVA</Fiche>
<Fiche ID="F23569">Déduction de la TVA sur les achats professionnels</Fiche>
<Fiche ID="F24026">Contributions et taxes assimilées à la TVA</Fiche>
<Fiche ID="F31983">Autoliquidation de la TVA en cas de sous-traitance dans le BTP</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N13445-3">
<Titre>Commerce international et TVA</Titre>
<Fiche ID="F33340">TVA applicable aux échanges européens</Fiche>
<Fiche ID="F23570">Numéro de TVA intracommunautaire</Fiche>
<Fiche ID="F31673">Remboursement de la TVA intracommunautaire</Fiche>
<Fiche ID="F33167">Autoliquidation de la TVA due à l'importation</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Commerce international et TVA</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le mécanisme intracommunautaire de remboursement concerne les entreprises assujetties à la TVA dans un pays de l'Union européenne (UE), qui, lors d'une transaction avec un partenaire commercial situé dans un autre pays européen, ont été soumises à la TVA dans cet autre État (une entreprise française dans un pays de l'UE ou une entreprise européenne en France). </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Entreprises concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une entreprise européenne peut demander le remboursement de la TVA payée dans un pays de l'UE, sous réserve de remplir les conditions suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> être assujettie à la TVA dans le pays où est situé son siège social (lieu de domiciliation de l'entreprise),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ne pas être établie dans le pays où le remboursement est demandé (lieu de domiciliation du partenaire commercial),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ne pas avoir réalisé dans le pays où le remboursement est demandé, de livraisons de biens ou des prestations de services imposables.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dépenses ouvrant droit au remboursement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour ouvrir droit au remboursement, les dépenses doivent être :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> nécessaires à la réalisation de l'activité économique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des services fournis ouvrant droit à déduction :   dépenses liées au transport (carburant, location de moyens de transport utilitaires) et à la restauration, droits d'entrée aux foires et exposition par exemple,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>grevées de TVA considérée comme déductible dans l'État où la TVA a été perçue.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les exclusions du droit à déduction applicables dans un pays n'existent pas nécessairement dans les autres États de l'UE. En conséquence, il convient avant de déposer la demande de s'assurer que les dépenses concernées y ouvrent bien droit à déduction de la TVA. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les dépenses doivent être justifiées par des factures comportant des <LienInterne LienPublication="F31808" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">mentions obligatoires</LienInterne>, notamment le <LienInterne LienPublication="F23570" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">numéro de TVA intracommunautaire</LienInterne> du client et de son fournisseur. </Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Le lieu d'imposition des prestations de services est celui où se trouve l'acheteur, et non pas celui où est établi le prestataire. Le prestataire doit facturer sa prestation hors taxes (HT), et c'est à l'acheteur assujetti de déclarer la TVA, selon les taux applicables dans son pays, et s'en acquitter auprès de l'administration fiscale de son pays.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande de remboursement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'entreprise qui souhaite obtenir le remboursement de la TVA payée doit adresser au service des impôts, <MiseEnEvidence>au plus tard le 30 septembre de l'année suivante</MiseEnEvidence>, une demande par voie électronique au moyen du portail mis à sa disposition par l'État de l'Union européenne où il est établi.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les montants minimaux de TVA, dont le  remboursement peut être demandé, doivent être de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>
<Valeur>400 €</Valeur> pour toute demande portant sur une période de 3 à 12 mois,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<Valeur>50 €</Valeur> pour toute demande correspondant à une année civile.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<BlocCas affichage="onglet">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Entreprise établie en France</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'entreprise établie en France,  qui a supporté de la TVA dans un autre État de l'UE, doit effectuer sa demande via son compte fiscal.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R14668" URL="https://cfspro.impots.gouv.fr/LoginAccess" type="Téléservice">
<Titre>Compte fiscal en ligne pour les professionnels (mode EFI)</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
<Texte><Paragraphe>L'espace abonné permet aux entreprises et aux professionnels d'accéder, avec ou sans certificat, aux démarches fiscales en ligne (mode EFI) suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>déclaration et paiement de la TVA (ex-TéléTVA),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>paiement de l'impôt sur les sociétés (IS), de la taxe sur les salaires, de la contribution économique et territoriale (CVAE et CFE), de l'imposition forfaitaire sur les entreprises de réseaux (IFER) et de la taxe foncière,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>consultation des déclarations fiscales et du compte fiscal de l'entreprise,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>dépôt et suivi des demandes de remboursement de crédit de TVA,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>demande de remboursement de TVA supportée dans un pays de l'Union européenne,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>délivrance d'attestation fiscale demandée pour les marchés publics,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>délivrance d'attestation de résidence fiscale en France,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>déclaration de résultats pour les entrepreneurs individuels assujettis dans la catégorie <LienInterne LienPublication="R24381" type="Sigle">BIC</LienInterne> au régime simplifié d'imposition (formulaire 2031).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Il est possible de créer un espace abonné avec un accès simplifié en 2 étapes : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>à partir de la saisie du numéro Siren, adresse électronique et mot de passe,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>un code d'activation est alors adressé par voie postale qui permet de finaliser la création de l'espace abonné et saisir les coordonnées bancaires. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Il est également possible de créer un espace abonné avec un accès en mode expert si vous agissez pour le compte d'une ou plusieurs entreprises. Vous devez alors saisir les identifiants de ces entreprises (Siren, adresse électronique, mot de passe, coordonnées), choisir les services proposés et transmettre les documents d'adhésion au service des impôts des entreprises pour validation.</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Entreprise établie dans un autre État de l'UE</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'entreprise établie dans un autre État de l'UE doit utiliser  le portail électronique du service des impôts de son pays.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R42038" URL="http://www2.impots.gouv.fr/dresg/pas-etb-stable/portails_etats_membres.htm" type="Téléservice">
<Titre>Portail électronique des pays de l'Union européenne pour la transmission des demandes de remboursement de TVA</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
</BlocCas>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Pièces justificatives</Paragraphe>
</Titre><Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>copie dématérialisée des originaux des factures dont le montant HT dépasse <Valeur>1 000 €</Valeur> (250 € pour les carburants), ou les originaux des factures ou documents commerciaux dans certains pays,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> pièces justificatives des dépenses, lorsque la base d'imposition figurant sur chacune de ces pièces est supérieure à un certain seuil (en fonction des pays),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>éventuellement, mandat par lequel l'entreprise a désigné un mandataire pour effectuer les démarches pour son compte.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Suivi de la demande</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La demande de l'entreprise est alors transmise à l'État où la TVA a été facturée, après vérification qu'elle est bien assujettie à la TVA, que ses activités ouvrent droit à déduction et qu'elle est à jour de toutes ses obligations déclaratives et de paiement de ses impositions. </Paragraphe>
<Paragraphe>L'État  auquel a été adressé la demande dispose d'un délai de 4 mois pour notifier sa décision au requérant, délai prolongé de 2 mois s'il a réclamé des documents originaux.</Paragraphe>
<Paragraphe>Sa décision est notifiée directement à l'entreprise par voie électronique ou postale. En cas d'acceptation de la demande, l'administration dispose d'un délai de 10 jours ouvrables à partir de l'expiration du délai de 4 mois, pour effectuer le règlement. Des intérêts moratoires sont versés à l'entreprise si les délais ne sont pas respectés.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande de remboursement par un Européen non assujetti à la TVA</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les personnes non établies en France et non assujetties à la TVA dans leur État d'établissement, réalisant des locations en meublés en France dont la TVA est auto-liquidée par l'exploitant d'un établissement d'hébergement,  peuvent récupérer la taxe perçue sur leurs dépenses d'acquisition des locaux ou de travaux.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R443" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/9102" numerocerfa="14743*03" autrenumero="3562-SD" type="Formulaire">
<Titre>Demande de remboursement de TVA - Personne non établie en France et non assujettie dans son État d'établissement réalisant des locations soumises à la TVA en France</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>


</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R33659" type="National">
<Titre>Service de remboursement de la TVA aux entreprises étrangères (SR TVA)</Titre>
<Complement>Pour les demandes de remboursement de TVA perçue en France pour les entreprises étrangères</Complement><Texte>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par courrier</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>10, rue du Centre</Paragraphe>
								<Paragraphe>TSA 60015</Paragraphe>
								<Paragraphe>93465 Noisy-le-Grand Cedex</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>+33 1 57 33 84 00</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par courriel</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>sr-tva.dresg@dgfip.finances.gouv.fr</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2008:044:0023:0028:fr:PDF" ID="R33657">
<Titre>Directive 2008/9/CE du 12 février 2008 pour les entreprises étrangères établies dans l'Union européenne</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000023149893&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069569" ID="R36480">
<Titre>Code général des impôts, annexe 2 : articles 242-0 M à 242-0 Z ter</Titre>
<Complement>Remboursement de la TVA pour les assujettis établis dans l'UE</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1433-PGP.html" ID="R36482">
<Titre>Bofip n°BOI-TVA-DED-50-20-30 sur le remboursement de la TVA aux assujettis non établis dans l'État de perceptionrt</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R14668" URL="https://cfspro.impots.gouv.fr/LoginAccess" type="Téléservice">
<Titre>Compte fiscal en ligne pour les professionnels (mode EFI)</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R19511" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/9101" numerocerfa="11092*09" autrenumero="3559-SD" type="Formulaire">
<Titre>Demande de remboursement de TVA par un assujetti établi hors de l'Union européenne</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="13659*03 (3559-ANG-SD)">
<Titre>Application for refund of value added tax (VAT)</Titre>
<LienWeb URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/9099"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R19513" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/9100" numerocerfa="10633*06" autrenumero="3559-BIS" type="Formulaire">
<Titre>Demande de remboursement de TVA par un assujetti étranger</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R43264" URL="http://www.impots.gouv.fr/portal/dgi/public/popup?docOid=ficheformulaire_5033&amp;typePage=ifi01" numerocerfa="15446*01" autrenumero="1985-SD" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de modification - Assujetti à la TVA non établi en France</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R42921" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/8846" numerocerfa="15444*01" autrenumero="1986-SD" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de cessation d'activité - Assujetti à la TVA non établi en France</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R36447" URL="https://ec.europa.eu/taxation_customs/sites/taxation/files/docs/body/vat_rates_fr.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="458.7 KB">
<Titre>Taux de TVA appliqués dans les États de l'Union européenne</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R44932" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/10652" audience="Professionnels">
<Titre>Notice d'information pour le remboursement de la TVA française à un assujetti établi en UE</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R44933" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/10653" audience="Professionnels">
<Titre>Notice d'information pour le remboursement de la TVA française à un assujetti établi hors UE</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Abreviation ID="R24381" type="Sigle">
<Titre>BIC</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Bénéfices industriels et commerciaux</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
