<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31678" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Attribution d'une concession de plage</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>Les plages faisant partie du domaine public maritime de l'État, leur exploitation touristique et l'installation de bâtiments ou d'équipements (paillote, buvette, snack, bungalow, cabine, boutique de plage...) sont soumises à une réglementation particulière et doivent faire l'objet d'une concession.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-06-02</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31678</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000028538111&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070299, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000024885047&amp;idSectionTA=LEGISCTA000024885045&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070299, http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2012/04/cir_35125.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N13352</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Commerçant</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N13352">Tourisme</Niveau>
<Niveau ID="F31678" type="Fiche d'information">Attribution d'une concession de plage</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N23450">Autres secteurs</SousThemePere><DossierPere ID="N13352">
<Titre>Tourisme</Titre><SousDossier ID="N13352-1">
<Titre>Commerce touristique</Titre>
<Fiche ID="F23189">Agence de voyage</Fiche>
<Fiche ID="F31678">Attribution d'une concession de plage</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N13352-2">
<Titre>Hébergements</Titre>
<Fiche ID="F24149">Classement d'un hôtel</Fiche>
<Fiche ID="F32195">Distinction Palace des hôtels</Fiche>
<Fiche ID="F31521">Exploitation de chambre d'hôtes</Fiche>
<Fiche ID="F24150">Exploitation et classement d'un camping</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Commerce touristique</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Les plages faisant partie du domaine public maritime de l'État, leur exploitation touristique et l'installation de bâtiments ou d'équipements (paillote, buvette, snack, bungalow, cabine, boutique de plage...) sont soumises à une réglementation particulière et doivent faire l'objet d'une concession.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Concession de l'État</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La plage doit faire l'objet d'une concession par l'État au moyen d'un arrêté préfectoral, après enquête publique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle peut être concédée :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit à la métropole (en priorité), la commune ou le groupement de communes, qui prend en charge son aménagement et son entretien, pour y installer et exploiter des activités destinées à répondre aux besoins du service public balnéaire dans une zone d'activités municipales (ZAM),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit à un autre concessionnaire,  après publicité et mise en concurrence préalable, si la commune n'a pas fait valoir son droit de priorité.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La concession implique l'obligation d'aménager, d'entretenir et de sécuriser la plage, pour pouvoir l'exploiter ou la faire exploiter dans le respect de la réglementation en termes de sécurité et d'environnement.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Convention d'exploitation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>S'ils n'exploitent pas eux-mêmes la plage concédée, la métropole, la commune ou le tiers concessionnaire peuvent à leur tour en confier l'exploitation commerciale à un sous-traitant (plagiste, restaurateur, commerçant...) par une convention d'exploitation, après publication d'un cahier des charges, en contrepartie d'une redevance.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le sous-traitant de plage peut être :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>une personne morale de droit public ou de droit privé,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une personne physique (commerçant, entrepreneur individuel...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>un groupe de personnes physiques détenant en indivision les équipements ou installations de plage (et limité aux époux ou aux personnes unies par un pacte civil de solidarité ainsi qu'à leurs ascendants et descendants directs).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>les concessions et les conventions d'exploitation ne relèvent pas du régime du bail commercial, mais du régime des contrats, et ne confèrent pas la propriété commerciale à leur titulaire.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions d'obtention</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour obtenir l'attribution d'une concession de plage ou la signature d'une convention (généralement qualifiée de façon impropre de <Expression>plage privée</Expression>), l'exploitant doit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>exercer une activité ayant un rapport direct avec l'exploitation de la plage (activités balnéaires, restauration, loisirs, location de matériel de plage, piscine hors-sol, club de plage...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>permettre  l'usage libre et gratuit de la  plage, notamment en garantissant un accès libre des piétons à la mer : 80 % de la longueur du rivage et de la surface à mi-marée d'une plage naturelle doit rester sans installation (50 % pour une plage artificielle),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>respecter le caractère saisonnier  de l'occupation du domaine public (limitée à 6 mois par an maximum), les installations, à l'exception des installations sanitaires publiques et des postes de sécurité, devant être démontées en période hivernale pour rendre au site son caractère naturel,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>répondre aux impératifs de préservation des sites, des paysages du littoral, des ressources biologiques et des terrains avoisinants.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Durée</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Durée d'une concession</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La durée d'une concession (entre l'État et le concessionnaire) ne peut être supérieure à <MiseEnEvidence>12 ans</MiseEnEvidence> et doit être renouvelée à son terme.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Durée de l'exploitation commerciale</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'exploitation d'une concession de plage (selon la convention qui lie le concessionnaire et le sous-traitant) ne peut pas durer plus de <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence> dans l'année.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant, dans les stations touristiques classées, il est possible, sur délibération du conseil municipal, d'étendre la période d'exploitation jusqu'à <MiseEnEvidence>8 mois</MiseEnEvidence>.</Paragraphe>
<Paragraphe>De plus,  une station balnéaire classée, très fréquentée hors saison touristique, peut concéder des occupations à l'année, sans obligation de démontage annuel, à condition :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'être dotée d'un office de tourisme classé 4 étoiles depuis plus de 2 ans (avec un agrément préfectoral) et</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de justifier de l'ouverture, par jour en moyenne, de plus de 200 chambres d'hôtels classés entre le 1<Exposant>er</Exposant> décembre et le 31 mars.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>la date d'échéance des conventions d'exploitation ne doit pas dépasser celle de la concession.</Paragraphe>
</ANoter>
</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R1" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Mairie</Titre>
<PivotLocal>mairie</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/"/>
<Source ID="R30601">Service-public.fr</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R16" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction départementale en charge des territoires (DDT ou DDTM)</Titre>
<PivotLocal>ddt</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/recherche?whoWhat=DDT+ou+DDTM&amp;where="/>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000028538111&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070299" ID="R33807">
<Titre>Code général de la propriété des personnes publiques : article L2124-4</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000024885047&amp;idSectionTA=LEGISCTA000024885045&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070299" ID="R33655">
<Titre>Code général de la propriété des personnes publiques : articles R2124-13 à R2124-38</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaire.legifrance.gouv.fr/pdf/2012/04/cir_35125.pdf" ID="R33810" format="application/pdf" poids="273.7 KB">
<Titre>Circulaire du 20 janvier 2012 relative à la gestion durable et intégrée du domaine public maritime naturel</Titre>
<Source ID="R30658">Ministère en charge de l'environnement</Source>
</Reference>
</Publication>
