<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31690" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Commande publique d'une œuvre d'art : le 1% artistique</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>Le dispositif dit du 1 % artistique est une procédure spécifique de commande d'œuvres d'art, qui impose aux maîtres d'ouvrages publics de consacrer un pour cent du coût de leurs constructions à la commande ou l'acquisition d'une œuvre d'un artiste vivant spécialement conçue pour le bâtiment considéré. Mis en place pour soutenir la création contemporaine et sensibiliser le public, le dispositif répond à des règles spécifiques de passation de la commande publique.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge des finances</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-04-18</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31690</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000409144, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000792602</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31351</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Artiste</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N31351">Artistes plasticiens</Niveau>
<Niveau ID="F31690" type="Fiche d'information">Commande publique d'une œuvre d'art : le 1% artistique</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N22282">Culture</SousThemePere><DossierPere ID="N31351">
<Titre>Artistes plasticiens</Titre>
<Fiche ID="F22388">Déclaration d'activité d'un artiste-auteur</Fiche>
<Fiche ID="F32301">Résidence d'artiste</Fiche>
<Fiche ID="F31690">Commande publique d'une œuvre d'art : le 1% artistique</Fiche>
<Fiche ID="F1277">Exportation d'une œuvre d'art ou d'un bien culturel</Fiche>
<Fiche ID="F32972">Aides régionales aux artistes graphistes et plasticiens</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le dispositif dit du <Valeur>1 %</Valeur> artistique  est une procédure spécifique de commande d'œuvres d'art, qui impose aux maîtres d'ouvrages publics de consacrer un pour cent du coût de leurs constructions à la commande ou l'acquisition d'une œuvre d'un artiste vivant spécialement conçue pour le bâtiment considéré. Mis en place pour soutenir la création contemporaine et sensibiliser le public, le dispositif répond à des règles spécifiques de passation de la commande publique.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Opérations concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le dispositif du <Valeur>1 %</Valeur> artistique est obligatoire pour :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la construction ou l'extension de bâtiments publics,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la réhabilitation (remise en état) de bâtiments publics, en cas de changement d'affectation, d'usage ou de destination (hors travaux d'entretien courant et de maintenance).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ce dispositif ne s'applique qu'aux opérations dont la maîtrise d'ouvrage est assurée par :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>l'État ou ses établissements publics autres que ceux ayant un caractère industriel et commercial (EPIC), et leur mandataire et les établissements publics de santé,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou les collectivités territoriales (ou leurs groupements) pour leurs domaines de compétences (bibliothèques, collèges, lycées, etc.), mais uniquement concernant les constructions neuves.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>En dehors des cas obligatoires, les collectivités territoriales ou les EPIC peuvent mener une procédure de <Valeur>1 %</Valeur> artistique en se soumettant aux dispositions spécifiques.</Paragraphe>
<Paragraphe>En sont exclues les opérations immobilières  relevant des ministères de l'intérieur,  de la défense et de la plupart des établissements de santé non nationaux.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Œuvres d'art concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La procédure de décoration des constructions publiques doit porter sur une ou plusieurs œuvres originales relevant  des  différents arts plastiques (sauf les performances de l'art vivant) : peinture, sculpture, photo, vidéo,  design,  graphisme, création sonore ou paysagère, etc.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le dispositif du <Valeur>1 %</Valeur> artistique peut financer :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la conception, la réalisation, l'acheminement et l'installation des œuvres et les taxes afférentes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les indemnités versées aux artistes  dont l'œuvre n'a pas été choisie,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les frais de publicité de la commande.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Sont éligibles au dispositif tous les artistes, français ou étrangers, qui respectent leurs obligations <LienInterne LienPublication="F23749" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">sociales</LienInterne>, fiscales et <LienInterne LienPublication="F22388" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">déclaratives</LienInterne> (numéro Siret, récépissé de déclaration de début d'activité, etc.).</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Calcul du 1 %</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le dispositif du <Valeur>1 %</Valeur> artistique est calculé sur le montant prévisionnel hors taxe des travaux exprimé lors de la remise de  l'avant-projet définitif (APD), dans la limite de 2 millions d'euros.</Paragraphe>
<Paragraphe>Sont exclues de la base de calcul les dépenses de voirie et réseaux, d'équipement mobilier, les études de géomètre et de sondage.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le montant est inférieur à <Valeur>30 000 €</Valeur> HT, le maître d'ouvrage peut, après avis du maître d'œuvre, de l'utilisateur de l'ouvrage et du directeur régional des affaires culturelles (Drac), choisir d'acheter une œuvre existante auprès d'un ou plusieurs artistes vivants.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Un  comité artistique élabore le programme de la commande artistique avec le maître d'ouvrage, le maître d'œuvre, l'utilisateur du bâtiment, le directeur régional des affaires culturelles (Drac) et  3 personnalités qualifiées dans le domaine des arts plastiques.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'appel à candidatures doit faire l'objet d'une publicité adaptée (diffusion  internet, voie de presse, affichage...).</Paragraphe>
<Paragraphe>L'avis de publicité doit indiquer :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le programme de la commande, notamment la nature et l'emplacement de la réalisation envisagée,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le nombre d'artistes consultés,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les conditions de dépôt des candidatures (délais, documents à fournir).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le dossier de candidature doit comprendre :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>des documents artistiques (CV, lettre de motivation, catalogue, etc.),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des documents administratifs (<LienInterne LienPublication="R38271" type="Formulaire" audience="Professionnels">lettre de candidature DC1</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="R16682" type="Formulaire" audience="Professionnels">déclaration du candidat DC2</LienInterne>, attestation sur l'honneur de non-condamnation pénale, etc.).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le maître d'ouvrage, après avis du comité artistique, invite un ou plusieurs artistes ayant répondu à présenter un projet de création.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les artistes non retenus reçoivent une indemnité.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'artiste désigné et le maître d'ouvrage doivent signer un contrat qui fixe les modalités de réalisation, d'installation, de maintenance et de rémunération.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il bénéfice d'un droit au respect de son œuvre (<LienInterne LienPublication="F23431" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">droit moral</LienInterne>) dont le commanditaire ne possède que le support matériel. Déplacer l’œuvre ou la modifier exige l'accord de son auteur.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le maître d'ouvrage, diffuseur de l'œuvre, est tenu de verser aux organismes de perception des cotisations sociales des artistes auteurs (Maison des artistes, par exemple) une cotisation correspondant à <Valeur>1 %</Valeur> de toute rémunération brute hors taxe versée à l'artiste.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F22388" audience="Professionnels">
<Titre>Déclaration d'activité d'un artiste-auteur</Titre>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F23749" audience="Professionnels">
<Titre>Affiliation et cotisations sociales des artistes auteurs</Titre>
<Theme ID="N24267">
<Titre>Ressources humaines</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F23431" audience="Professionnels">
<Titre>Droits d'auteur</Titre>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R12429" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction régionale des affaires culturelles (Drac)</Titre>
<Complement>Pour s'informer</Complement>
<PivotLocal>drac</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.culturecommunication.gouv.fr/Regions"/>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000409144" ID="R34341">
<Titre>Décret n°2002-677 du 29 avril 2002 relatif à l'obligation de décoration des constructions publiques</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000792602" ID="R33886">
<Titre>Circulaire du 16 août 2006 relative à l'obligation de décoration des constructions publiques</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R38271" URL="http://www.economie.gouv.fr/files/directions_services/daj/marches_publics/formulaires/DC/imprimes_dc/DC1-2016.doc" format="application/msword" poids="103.0 KB" autrenumero="DC1 (ex-DC4)" type="Formulaire">
<Titre>DC1 2016 - Lettre de candidature et désignation du mandataire par ses co-traitants</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source><NoticeLiee ID="R38275" URL="http://www.economie.gouv.fr/files/directions_services/daj/marches_publics/formulaires/DC/notices_dc/notice-dc1-2016.pdf" format="application/pdf" poids="60.1 KB">Notice explicative 2016 du DC1 - Lettre de candidature à un marché et désignation du mandataire par ses co-traitants</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R16682" URL="http://www.economie.gouv.fr/files/directions_services/daj/marches_publics/formulaires/DC/imprimes_dc/DC2-2016.doc" format="application/msword" poids="103.5 KB" autrenumero="DC2 (ex-DC5)" type="Formulaire">
<Titre>DC2 2016 - Déclaration du candidat individuel ou du membre du groupement</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source><NoticeLiee ID="R16683" URL="http://www.economie.gouv.fr/files/directions_services/daj/marches_publics/formulaires/DC/notices_dc/notice-dc2-2016.pdf" format="application/pdf" poids="65.3 KB">Notice explicative 2016 du DC2 - Déclaration du candidat individuel ou du membre du groupement</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R33887" URL="http://www.culturecommunication.gouv.fr/Politiques-ministerielles/Le-un-pour-cent-artistique/Consulter-les-appels-a-candidature" audience="Professionnels">
<Titre>Appels à candidature dans le cadre du 1 % artistique</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41410" URL="http://www.culturecommunication.gouv.fr/Politiques-ministerielles/Le-un-pour-cent-artistique" audience="Professionnels">
<Titre>Site sur le 1 % artistique </Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</PourEnSavoirPlus>
</Publication>
