<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31707" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Résiliation et fin d'un bail commercial</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>Pour résilier ou suspendre un bail commercial, certaines procédures, notamment en termes de délais, doivent être respectées.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la justice</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-26</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31707</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000029108689&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000025559451&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006161264&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006161265&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000032196686&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000019983964&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;2?idArticle=LEGIARTI000006442982&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31381</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31381">Fin de bail</Niveau>
<Niveau ID="F31707" type="Fiche d'information">Résiliation et fin d'un bail commercial</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31377">Baux commerciaux et professionnels</SousThemePere><DossierPere ID="N31381">
<Titre>Fin de bail</Titre>
<Fiche ID="F31707">Résiliation et fin d'un bail commercial</Fiche>
<Fiche ID="F32783">Indemnité d'éviction</Fiche>
<Fiche ID="F22552">Droit de préemption commercial des communes</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Pour résilier ou suspendre un bail commercial, certaines procédures, notamment en termes de délais, doivent être respectées.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Préavis</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour faire cesser un bail, le locataire peut donner congé :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>par acte d'huissier ou par lettre recommandée avec avis de réception, s'il s'agit de donner congé à l'expiration d'une période triennale, ou pour un départ à la retraite, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>uniquement par acte d'huissier, s'il s'agit de donner congé pour le terme du bail ou en cours du bail tacitement prolongé.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le bailleur ne peut donner congé que par acte d'huissier.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le congé doit être donné  avec un préavis de <MiseEnEvidence>6 mois</MiseEnEvidence> avant le terme initial du bail ou avant le terme d'une période triennale.</Paragraphe>
<Paragraphe>Par exemple, si le terme initial du bail est le 8 octobre, le congé doit avoir été délivré au plus tard le 8 avril.  Si le locataire délivre le congé par lettre recommandée avec avis de réception, la lettre doit avoir été expédiée au plus tard le 8 avril.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les parties peuvent également convenir d'un délai plus long.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si, à défaut de congé ou de demande de renouvellement, le bail est tacitement reconduit au-delà de sa date d'expiration, le congé peut être délivré au moins 6 mois avant le dernier jour d'un trimestre civil.</Paragraphe>
<Paragraphe>Par exemple, si le préavis est donné le 8 avril, il prendra effet le 31 décembre, soit après 6 mois (du 8 avril au 8 octobre) auxquels s'ajoute le délai pour atteindre la fin du trimestre civil.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le fait de ne pas respecter le délai de préavis ne rend pas le congé nul, mais ses effets sont reportés à la fin de la période suivante. Ainsi, le congé délivré tardivement par le locataire pour le terme d'une période triennale prendra effet à la fin de la période triennale suivante. </Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsqu'en fin de bail, le propriétaire ne souhaite pas le renouveler, il est tenu de verser au locataire une <LienInterne LienPublication="F32783" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">indemnité d'éviction</LienInterne>, qui dépend des conséquences de ce refus de renouvellement pour le locataire (perte de clientèle par exemple).</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Droit de résiliation du locataire en cours de bail</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pendant la durée initiale du bail, le locataire peut le résilier au terme de chaque période triennale, sans motif particulier (congé triennal). </Paragraphe>
<Paragraphe>Les baux  conclus pour une période supérieure à 9 ans, les baux des locaux construits en vue d'une seule utilisation, les baux des locaux à usage exclusif de bureaux et ceux des locaux de stockage peuvent comporter une clause contraire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les parties peuvent aussi prévoir que le locataire pourra donner congé à d'autres échéances que celle prévue par la loi (échéance annuelle par exemple).</Paragraphe>
<Paragraphe>Au cours de la tacite prolongation, il peut donner congé au terme de chaque trimestre civil. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le locataire n'a droit à aucune indemnité.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Départ à la retraite, invalidité ou décès du locataire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le locataire qui part à la retraite ou qui bénéficie d'une pension d'invalidité peut donner congé à tout moment, en respectant un préavis de 6 mois avant la date prévue pour la restitution des locaux.</Paragraphe>
<Paragraphe> La demande de congé peut être faite par lettre recommandée avec avis de réception  ou par acte d'huissier.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de congé irrégulier, le bail continue et le locataire est tenu au paiement du loyer.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le locataire reste dans les lieux après la date d'effet du congé, il peut être considéré comme ayant renoncé au  congé délivré.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le décès du locataire n'entraîne pas automatiquement la résiliation du  bail, sauf si le contrat de bail le prévoit.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le contrat de bail est transmis aux héritiers. C'est à eux de le résilier, dans les mêmes conditions que la résiliation opérée par le locataire qui part à la retraite ou qui bénéficie d'une pension d'invalidité.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>le congé régulièrement délivré met fin définitivement au bail. Pour pouvoir être rétracté, il faut l'accord du bailleur.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>En cas de travaux</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Congé pour travaux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pendant la durée initiale du  bail, pour pouvoir effectuer certains travaux nécessitant l'évacuation des lieux, le bailleur peut donner congé au locataire à l'expiration d'une période triennale, ou refuser le renouvellement du bail. </Paragraphe>
<Paragraphe>Au cours d'une tacite prolongation, il peut donner congé pour le même motif au terme de chaque trimestre civil. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les travaux donnant droit au bailleur de donner congé sont notamment :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> reconstruction de l'immeuble, avec  démolition totale suivie d'une reconstruction, même si ce n'est pas à l'identique, et non une simple transformation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>opération de restauration immobilière ou projet de renouvellement urbain.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le bailleur doit dans ce cas verser une <LienInterne LienPublication="F32783" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">indemnité d'éviction</LienInterne> au locataire ou  lui offrir un local de remplacement équivalent, disponible immédiatement. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le cas échéant, une indemnité pour privation de jouissance et moins-value de son fonds et un remboursement des frais normaux de déménagement et d'emménagement sont néanmoins dus si un local de remplacement est proposé.</Paragraphe>
<Paragraphe> Le locataire dispose de 3 mois pour accepter l'offre proposée par lettre recommandée avec avis de réception ou par acte d'huissier ou saisir la justice pour faire juger si l'offre est ou non satisfaisante.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Suspension du bail pour travaux de surélévation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En cas de surélévation de l'immeuble par le bailleur rendant nécessaire l'éviction temporaire du locataire, le bailleur peut différer le renouvellement du bail  pendant une durée maximale de 3 ans pendant laquelle le propriétaire doit réaliser les travaux. </Paragraphe>
<Paragraphe>Une fois les travaux achevés, le locataire réintègre les locaux et le bail reprend son cours. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le locataire a droit à une indemnité égale au préjudice subi, cette indemnité ne pouvant excéder 3 ans de loyer.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Reprise des locaux d'habitation loués accessoirement au local commercial</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le bailleur peut, tant lors des périodes triennales que lors du renouvellement ou à tout moment au cours de la reconduction, et  sous certaines conditions donner congé pour reprendre les locaux d'habitation loués accessoirement au local commercial, s'ils ne sont pas ou plus affectés à cet usage d'habitation à la date du congé, soit parce qu'ils sont inoccupés, soit parce qu'ils sont affectés à un autre usage.</Paragraphe>
<Paragraphe>La reprise entraîne une diminution du loyer compte tenu des surfaces retranchées, sans que cette reprise puisse en elle-même constituer une modification notable des éléments de la valeur locative.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toutefois, la reprise ne peut pas être exercée :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> sur des locaux affectés à usage d'hôtel, d'enseignement, à usage hospitalier  ou de location en meublé,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> lorsque le locataire établit que la privation de jouissance des locaux d'habitation apporte un trouble grave à l'exploitation du fonds,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> lorsque les locaux commerciaux et d'habitation forment un tout indivisible.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le locataire dispose d'un délai de 6 mois suivant le congé pour réaffecter les locaux à leur usage d'habitation. S'il régularise la situation, le congé devient sans effet. S'il ne régularise pas, il devra alors libérer les lieux.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le bailleur peut habiter les locaux repris, mais n'y est pas obligé. Il peut les vendre ou les relouer.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F32783" audience="Professionnels">
<Titre>Indemnité d'éviction d'un bail commercial</Titre>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000029108689&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R38566">
<Titre>Code de commerce : article L145-4</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000025559451&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006161264&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R34680">
<Titre>Code de commerce : articles L145-8 à L145-12</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006161265&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R38461">
<Titre>Code de commerce : articles L145-14 à L145-30</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000032196686&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R43694">
<Titre>Code de commerce : article R145-38</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000019983964&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R34652">
<Titre>Code de commerce : articles L622-13 à L622-16</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;2?idArticle=LEGIARTI000006442982&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R34650">
<Titre>Code civil : article 1742</Titre>
</Reference>
<QuestionReponse ID="F32781" audience="Professionnels">Le locataire d'un bail commercial peut-il céder son bail ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31926" audience="Professionnels">Que devient le bail commercial en cas de dépôt de bilan ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F32253" audience="Professionnels">En cas de vente d'un local commercial, le locataire est-il prioritaire ?</QuestionReponse>
</Publication>
