<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31837" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Réductions et exonérations fiscales pour les repreneurs d'entreprise</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Création - Modification - Cessation</dc:subject>
<dc:description>Pour favoriser la pérennité des entreprises en cours de reprise, les repreneurs bénéficient d'aides fiscales, réductions ou exonérations d'impôts, soumises à conditions. Ces différentes réductions d'impôts ne sont pas cumulables.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge des finances</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-08-01</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31837</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006191614&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000025069564&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000027794887&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006162636&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000024189583&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006069577&amp;idArticle=LEGIARTI000019291822</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N16594</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24264">Création - Modification - Cessation</Niveau>
<Niveau ID="N16594">Cessation, transmission et reprise d'entreprise</Niveau>
<Niveau ID="F31837" type="Fiche d'information">Réductions et exonérations fiscales pour les repreneurs d'entreprise</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24264">
<Titre>Création - Modification - Cessation</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31376">Modification - Cessation</SousThemePere><DossierPere ID="N16594">
<Titre>Cessation, transmission et reprise d'entreprise</Titre><SousDossier ID="N16594-1">
<Titre>Cessation d'activité</Titre>
<Fiche ID="F23744">Déclaration d'une cessation d'activité</Fiche>
<Fiche ID="F32703">Cessation temporaire d'activité ou mise en sommeil d'une entreprise</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N16594-2">
<Titre>Cession de fonds de commerce</Titre>
<Fiche ID="F22532">Formalités de cession</Fiche>
<Fiche ID="F23507">Déclarations fiscales</Fiche>
<Fiche ID="F31427">Cession d'une entreprise aux salariés : exonérations pour les cédants</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N16594-3">
<Titre>Transmission</Titre>
<Fiche ID="F23891">Transmission ou reprise d'une entreprise</Fiche>
<Fiche ID="F32307">Transmission d'entreprise : exonération de la plus-value professionnelle</Fiche>
<Fiche ID="F23670">Transmission d'une exploitation agricole</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N16594-4">
<Titre>Reprise</Titre>
<Fiche ID="F31837">Réductions et exonérations fiscales pour les repreneurs d'entreprise</Fiche>
<Fiche ID="F31406">Reprise d'entreprise par transformation en Scop</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Reprise</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Pour favoriser la pérennité des entreprises en cours de reprise, les repreneurs  bénéficient d'aides fiscales, réductions ou exonérations d'impôts,  soumises à conditions. Ces différentes réductions d'impôts ne sont pas cumulables.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Réduction d'impôt sur le revenu pour souscription au capital d'une PME</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une  personne physique,  domiciliée fiscalement en France, qui souscrit en <LienIntra LienID="R2399" type="Définition de glossaire">numéraire</LienIntra> au capital d'une PME ou de sa propre entreprise peut bénéficier d'une réduction de l'impôt sur le revenu (IR) de <MiseEnEvidence>18 %</MiseEnEvidence> des sommes investies.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour bénéficier de cet avantage fiscal, les versements sont retenus dans la limite annuelle de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>
<Valeur>50 000 €</Valeur> pour une personne seule,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<Valeur>100 000 €</Valeur>  pour un couple marié ou pacsé.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Cette réduction d'impôt est accordée sous réserve notamment que la société bénéficiaire de la souscription respecte les conditions suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>être une PME de moins de 5 ans ayant son siège social en France (ou dans <LienInterne LienPublication="R24622" type="Sigle">EEE</LienInterne>),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>exercer une activité commerciale, industrielle, artisanale, libérale ou agricole,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>être en phase d'amorçage, démarrage ou d'expansion,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ne pas être en difficultés financières,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>être soumise à l'impôt sur les sociétés (IS),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>avoir moins de 10 millions d'euros de chiffre d'affaires,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ne pas être cotée en bourse,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>employer entre  2 (ou 1 s'il s'agit d'une entreprise artisanale) et 50 salariés à la date de clôture de l'exercice suivant la souscription,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ne pas accorder de garantie en capital à ses associés ou actionnaires en contrepartie de leurs souscriptions.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La réduction d'impôt est reprise en cas de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>vente des parts avant 5 ans (avant le 31 décembre de la 5<Exposant>e</Exposant> année suivant la souscription),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> remboursement des apports en numéraire avant 7 ans (avant le 31 décembre de la 7<Exposant>e</Exposant> année suivant  la souscription).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>En revanche, il n'y a pas lieu à reprise de la réduction en cas de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>licenciement du souscripteur, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>invalidité ou décès du souscripteur (ou de son époux), </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>annulation des titres à la suite de la liquidation judiciaire de la PME, ou pour cause de pertes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>fusion ou scission, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>cession stipulée obligatoire par un pacte d'associés ou actionnaires,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> offre publique d'échange (OPE).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Réduction d'ISF pour souscription au capital d'une PME</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les titres reçus en contrepartie de la souscription <LienIntra LienID="R2399" type="Définition de glossaire"> en numéraire</LienIntra> au capital initial ou aux augmentations de capital d'une PME ou d'une <LienInterne LienPublication="F32275" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">entreprise solidaire d'utilité sociale (ESUS)</LienInterne> ou de la souscription de titres participatifs de sociétés coopératives peuvent être exonérés d'impôt de solidarité sur la fortune (ISF) pour leur valeur totale. </Paragraphe>
<Paragraphe>Cette réduction est égale à 50 % du montant des versements effectués,  dans la limite annuelle :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de <Valeur>45 000 €</Valeur> en cas d'investissement direct ou via des sociétés holdings</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de <Valeur>18 000 €</Valeur> en cas de souscription de parts de fonds d'investissement.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La société bénéficiaire doit, notamment :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>être une PME ayant son siège social dans un pays de <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire"> l'Espace économique européen (EEE)</LienIntra>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>exister depuis moins de 7 ans,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>être soumise à l'impôt sur les sociétés (IS),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>exercer une activité commerciale, industrielle, artisanale, libérale ou agricole,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ne pas être cotée sur un marché réglementé français ou étranger,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>compter au moins 2 salariés à la clôture de l'exercice qui suit la souscription (ou 1 salarié si la société est artisanale).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Sont exclues les sociétés exerçant une activité financière, immobilière (y compris une activité de construction d'immeuble en vue de sa vente ou de sa location) ou de gestion de patrimoine mobilier.</Paragraphe>
<Paragraphe>Sauf notamment en cas de liquidation judiciaire de l'entreprise, de licenciement ou de décès du contribuable, la réduction d'impôt est reprise en cas de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> vente des parts avant 5 ans (avant le 31 décembre de la 5<Exposant>e</Exposant> année suivant la souscription),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> remboursement des apports avant 7 ans (avant le 31 décembre de la 7<Exposant>e</Exposant> année suivant  la souscription).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les personnes qui demandent à bénéficier de cette réduction doivent joindre à leur déclaration d'ISF l'état individuel fourni par la société au capital de laquelle ils ont souscrit ou le fournissent dans les 3 mois suivant la date limite de dépôt de la déclaration d'ISF.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2016, les apports de biens en nature ne sont plus éligibles à la réduction d'impôt. De même, ne bénéficient plus de la réduction les souscriptions en numéraire effectuées, à l'occasion d'une augmentation de capital, par un associé ou un actionnaire de la société, sauf s'il s'agit d'un "investissement de suivi".</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Abattement des droits de mutations pour la reprise par un salarié</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La donation en pleine propriété d'un fonds artisanal, fonds de commerce, fonds agricole, de la clientèle d'une entreprise individuelle ou des titres d'une société à un salarié ou à un apprenti permet au <LienIntra LienID="R37963" type="Définition de glossaire">donataire</LienIntra>, sur option, de bénéficier d'un abattement <Valeur>300 000 €</Valeur> sur la valeur du fonds, de la clientèle ou sur la fraction de la valeur des titres représentative du fonds ou de la clientèle.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'entreprise ou la société doit exercer une activité industrielle, commerciale, artisanale, agricole ou libérale. </Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque le bien donné a été acquis à titre onéreux par le donateur, l'abattement est subordonné à la condition que le bien ait été détenu depuis plus de 2 ans depuis son acquisition.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le donataire doit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit être salarié de l'entreprise depuis au moins 2 ans,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit être sous contrat d'apprentissage en cours au jour de la donation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit avoir des liens de parenté avec le donateur.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le donataire doit  poursuivre, à titre d'activité professionnelle unique, de manière effective et continue pendant les 5 années qui suivent  la transmission, l'exploitation du fonds ou de la clientèle transmis, ou l'activité de la société dont les titres sont transmis, et en assurer la direction effective.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Exonération d'impôt pour la reprise d'entreprise industrielle en difficulté</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une société créée <MiseEnEvidence>avant le 31 décembre 2020</MiseEnEvidence> pour reprendre une entreprise  en difficulté peut bénéficier d'une exonération d'impôt sur les sociétés pendant 2 ans. </Paragraphe>
<Paragraphe>Il s'agit notamment d'entreprise ayant fait l'objet d'une cession totale ou partielle ordonnée par le tribunal dans le cadre d'une procédure de sauvegarde, d'entreprise en situation de redressement ou liquidation judiciaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>La reprise doit concerner une entreprise ayant uniquement une activité industrielle : transformation de matières premières ou de produits semi-finis en produits fabriqués et rôle prépondérant  du matériel ou de l'outillage...</Paragraphe>
<Paragraphe>Certaines activités sont exclues,  notamment les transports, la fabrication de fibres synthétiques, la sidérurgie, la pêche.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le montant de l'exonération est soumis à un plafond qui varie selon la taille de l'entreprise et son implantation (par exemple, il est majoré pour les PME dans une zone d'aide à finalité régionale - ZAFR).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le capital de la société créée ne doit pas être détenu directement ou indirectement par les personnes qui ont été associées ou exploitantes ou qui ont détenu plus de 50 % du capital de l'entreprise en difficulté l'année précédant la reprise. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le repreneur doit produire, à l'appui de la déclaration de résultats, un état comportant des renseignements sur sa situation et sur celle de  l'entreprise reprise et de ses associés ou exploitants.</Paragraphe>
<Paragraphe>Sur délibération des collectivités territoriales et des <LienInterne LienPublication="R31293" type="Sigle">EPCI</LienInterne> dotés d'une fiscalité propre, les entreprises qui bénéficient de cette exonération peuvent également bénéficier d'exonérations de cotisation foncière des entreprises (CFE), de <LienInterne LienPublication="R24407" type="Sigle">CVAE</LienInterne> et de taxe foncière sur les propriétés bâties (TFPB), pour une durée comprise entre 2 et 5 ans.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Exonération d'impôt pour la reprise d'entreprise en ZRR</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les entreprises industrielles, commerciales, artisanales ou libérales implantées dans une <LienIntra LienID="R41204" type="Définition de glossaire">zone de revitalisation rurale (ZRR)</LienIntra>  qui sont reprises avant le <MiseEnEvidence>31 décembre 2020</MiseEnEvidence> bénéficient d'<LienInterne LienPublication="F31139" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">exonérations d'impôt</LienInterne> sur les bénéfices et de la contribution économique territoriale (CET).</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R2488" type="Local personnalisable">
<Titre>Service des impôts des entreprises (SIE) : service local, conciliateur départemental, correspondant spécialisé...</Titre>
<PivotLocal>sie</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.impots.gouv.fr/portal/dgi/public/contactspro"/>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R16756" type="Centre de contact">
<Titre>Agence France Entrepreneur (AFE - ex-APCE)</Titre>
<Source ID="R30690">Agence France Entrepreneur (AFE - ex-APCE)</Source><Texte>
						
								<Paragraphe>L’Agence France Entrepreneur (AFE) a remplacé l'Agence pour la création d'entreprises (APCE) le 13 avril 2016.</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par courriel</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			 Il est possible d'utiliser un <LienExterne URL="https://www.afecreation.fr/pid14982/formulaire-de-contact.html">formulaire de contact</LienExterne>
 </Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par courrier</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			14, rue Delambre</Paragraphe>
								<Paragraphe>75682 Paris Cedex 14 </Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			+33 1 42 18 58 58
		</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par télécopie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			+33 1 42 18 58 00
		</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006191614&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R31934">
<Titre>Code général des impôts : article 199 terdecies-0 A</Titre>
<Complement>Réduction d'impôt pour souscription au capital d'une PME</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000025069564&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R31923">
<Titre>Code général des impôts : article 199 terdecies-0 B</Titre>
<Complement>Réduction d'impôt au titre des intérêts d'emprunts</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000027794887&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R34201">
<Titre>Code général des impôts : article 44 septies</Titre>
<Complement>Reprise d'entreprises industrielles en difficulté</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006162636&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R35164">
<Titre>Code général des impôts : articles 885 U à 885 V bis</Titre>
<Complement>Réduction de l'ISF pour souscription au capital d'une PME</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000024189583&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R31334">
<Titre>Code général des impôts : article 44 quindecies</Titre>
<Complement>Exonération d'impôt reprise d'entreprise en ZRR</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006069577&amp;idArticle=LEGIARTI000019291822" ID="R34210">
<Titre>Code général des impôts : article 732 ter</Titre>
<Complement>Exonération des droits de mutations</Complement>
</Reference>
<Definition ID="R2399">
<Titre>En numéraire</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Paiement en argent, qui peut être sous forme d'espèces, de chèques, de virements, etc.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R42218">
<Titre>Pays de l'Espace économique européen (EEE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Royaume-Uni, Slovaquie, Slovénie, Suède.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R37963">
<Titre>Donataire</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Celui qui reçoit la donation</Paragraphe>
			</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006135926&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070716&amp;dateTexte=20130830" ID="R15143">
<Titre>Code de procédure civile : articles 893 à 896</Titre>
</Reference>
</Definition>
<Definition ID="R41204">
<Titre>Zone de revitalisation rurale (ZRR)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Zone regroupant des territoires ruraux qui présentent des difficultés économiques et sociales, notamment une faible densité démographique, un déclin de la population totale (ou active) ou une forte proportion d'emplois agricoles. </Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Abreviation ID="R31293" type="Sigle">
<Titre>EPCI</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Établissement public de coopération intercommunale</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24622" type="Sigle">
<Titre>EEE</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Espace économique européen</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24407" type="Sigle">
<Titre>CVAE</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Cotisation sur la valeur ajoutée des entreprises</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
