<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F31926" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Que devient le bail commercial en cas de dépôt de bilan ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>Que devient le bail commercial en cas de dépôt de bilan ?</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la justice</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-03-02</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F31926</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000019983964&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000020639399&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000023217246&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31392</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31392">Traitement des difficultés</Niveau>
<Niveau ID="F31926" type="Fiche Question-réponse">Que devient le bail commercial en cas de dépôt de bilan ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31390">Entreprises en difficulté</SousThemePere><DossierPere ID="N31392">
<Titre>Traitement des difficultés</Titre>
<Fiche ID="F22352">Déclaration de cessation des paiements (dépôt de bilan)</Fiche>
<Fiche ID="F22314">Redressement judiciaire</Fiche>
<Fiche ID="F32095">Rétablissement professionnel</Fiche>
<Fiche ID="F22330">Liquidation judiciaire</Fiche>
<Fiche ID="F22335">Liquidation judiciaire simplifiée</Fiche>
<Fiche ID="F22359">Déclaration de créances</Fiche>
<Fiche ID="F22358">Suspension des poursuites</Fiche>
<Fiche ID="F32329">Fermeture d'un établissement : obligation de rechercher un repreneur</Fiche>
</DossierPere>

<Texte><Paragraphe>Lorsqu'un commerçant, qui loue son local sous le régime d'un bail commercial, fait l'objet d'une procédure collective (redressement ou liquidation judiciaire), son bail commercial n'est pas résilié automatiquement. Il se poursuit normalement, mais l'administrateur judiciaire ou le liquidateur peut, après examen de la situation, décider d'y mettre fin ou de le céder.</Paragraphe>

<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Continuation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La décision de poursuivre un bail commercial appartient uniquement à l'administrateur ou au liquidateur chargé de la procédure collective.</Paragraphe>
<Paragraphe>Sa décision s'impose au bailleur, qui  ne peut s'y opposer, même si, à la date d'ouverture de la procédure, le locataire doit des arriérés de loyers.</Paragraphe>
<Paragraphe>La procédure de sauvegarde du locataire d'un bail conclu avant le jugement d'ouverture fait perdre au bailleur toute faculté de s'opposer à la continuation du bail, notamment en l'empêchant d'agir en résiliation pour non-paiement du loyer.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'administrateur qui décide de continuer le bail doit veiller à ce que le locataire respecte toutes ses obligations.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Résiliation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le bail peut être résilié à l'initiative de l'administrateur ou du liquidateur, par rupture anticipée, à tout moment après l'ouverture de la procédure.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il peut aussi être résilié à l'initiative du bailleur. Après l'ouverture de la procédure, si le bail se poursuit et si le locataire ne paye pas ses loyers ou ses charges, le bailleur peut exiger la résiliation du bail. </Paragraphe>
<Paragraphe>Il ne peut toutefois agir en justice qu'au bout de 3 mois après l'ouverture de la procédure collective.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le bailleur peut également demander la résiliation du bail, pour des motifs antérieurs au jugement d'ouverture de la procédure, mais autres que le non-paiement des loyers et des charges (par exemple un défaut d'entretien des lieux loués). Il doit agir en justice dans les 3 mois du jugement de liquidation judiciaire.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Cession du bail</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La cession du bail commercial peut intervenir :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit de manière isolée : en cas de liquidation judiciaire, le liquidateur peut céder le bail indépendamment du reste de l'entreprise,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit dans le cadre de la cession (totale ou partielle) de l'entreprise du locataire.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si l'administrateur décide de céder le fonds de commerce du locataire, bail commercial compris, l'agrément de l'acquéreur par le bailleur ne sera pas nécessaire, même si le bail contient une telle clause. Le repreneur doit exécuter le bail commercial aux conditions applicables au jour du jugement d'ouverture.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>le tribunal peut autoriser le repreneur à ajouter à l'activité prévue au contrat des activités connexes ou complémentaires (par exemple à l'activité de débit de boissons peut être ajouté un débit de tabac, ou encore l'activité de vente de cadeaux au sein d'une librairie). Cette mesure est uniquement applicable aux procédures de liquidation judiciaire ouvertes à partir du 20 juin 2014.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000019983964&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R34652">
<Titre>Code de commerce : articles L622-13 à L622-16</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000020639399&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R35358">
<Titre>Code de commerce : article L631-14</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000023217246&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R35359">
<Titre>Code de commerce : article L641-12</Titre>
</Reference>
</Publication>
