<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32089" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Trouver les avis de marchés publics</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>Tout fournisseur ou prestataire souhaitant répondre aux marchés publics doit d'abord passer par une phase de recherche des avis de marchés publics publiés par les organismes publics. L'accès à l'information est garanti par le fait que la publicité est un des éléments obligatoires pour la plupart des marchés.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-06</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32089</dc:identifier>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31387</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31387">Réponse à un avis de marché public</Niveau>
<Niveau ID="F32089" type="Fiche d'information">Trouver les avis de marchés publics</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31385">Marchés publics</SousThemePere><DossierPere ID="N31387">
<Titre>Réponse à un avis de marché public</Titre>
<Fiche ID="F32089">Trouver les avis de marchés publics</Fiche>
<Fiche ID="F32144">Présentation du dossier de candidature</Fiche>
<Fiche ID="F32106">Répondre par voie électronique à un avis de marché public</Fiche>
<Fiche ID="F32154">Conditions pour qu'une candidature soit examinée</Fiche>
<Fiche ID="F32137">Candidatures groupées</Fiche>
<Fiche ID="F32198">Échanges entre candidat et organisme public</Fiche>
<Fiche ID="F32194">Choix du titulaire d'un marché public</Fiche>
<Fiche ID="F32213">Offre de marché public rejetée : droit à l'information et recours</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Tout fournisseur ou prestataire  souhaitant répondre aux marchés publics doit d'abord passer par une phase de recherche des avis de marchés publics publiés  par les organismes  publics. L'accès à l'information est garanti par le fait que la publicité est un des éléments obligatoires pour  la plupart des marchés.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Référencement par les organismes publics</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La législation relative aux  marchés publics prévoit que certains organismes  publics peuvent établir et gérer un  système de référencement ou <Expression>système de qualification</Expression> des opérateurs de réseaux (service public de transport, distribution d'électricité, de gaz, de chaleur, etc.). Ce système  permet de présélectionner des fournisseurs  aptes à réaliser une prestation. </Paragraphe>
<Paragraphe>D'autres organismes  publics mettent  en œuvre un système  de référencement. </Paragraphe>
<Paragraphe>Certains d'entre-eux référencent aussi tous les candidats évincés de leurs procédures ou proposent une inscription aux fournisseurs ou entrepreneurs, par exemple sur leur site internet. Toutefois, ils n'y sont pas obligés.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Publications de marchés publics</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Certaines publications sont spécifiquement dédiées aux annonces de marchés publics :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le <LienInterne LienPublication="R24385" type="Sigle">BOAMP</LienInterne>  qui est accessible <LienInterne LienPublication="R14631" type="Téléservice" audience="Professionnels">en ligne</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> un <LienInterne LienPublication="F31972" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">journal habilité à recevoir des annonces légales (JAL)</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le <LienInterne LienPublication="R31767" type="Téléservice" audience="Professionnels">Journal officiel de l'Union européenne (JOUE)</LienInterne>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>En fonction des types de marchés et de leur valeur estimée, les organismes publics doivent donner une publicité plus ou moins importante à leurs avis de marché pour garantir aux  entreprises un accès équitable à l'information. Ce sont les  <LienInterne LienPublication="F23371" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">seuils de publicité</LienInterne>.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Solutions électroniques</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Plate-forme interministérielle pour les achats de l'État</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La PLACE, plate-forme de dématérialisation des procédures de marché de l'État, permet aux entreprises de consulter et répondre aux consultations émanant des services de l'État en administration centrale et en services déconcentrés, des établissements publics relevant de ceux-ci, ainsi que des chambres de commerce et d'industrie (CCI) et de l'Union des groupements d'achats publics (UGAP).</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Autres plates-formes ou profils d'acheteurs</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les <LienInterne LienPublication="F32130" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">documents de la consultation</LienInterne> pour les marchés d'une valeur estimée égale ou supérieure :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>à <Valeur>90 000 €</Valeur> HT pour les marchés passés par l'État, ses établissements publics, les collectivités territoriales, leurs établissements publics et leurs groupements,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> ou aux <LienInterne LienPublication="F23371" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">seuils de procédure formalisée</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>doivent être mis à la disposition des fournisseurs sur un <LienIntra LienID="R31376" type="Définition de glossaire">profil d'acheteurs</LienIntra>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les organismes publics sont  libres de le choisir parmi les solutions proposées par les opérateurs du marché, comme par exemple achatpublic.com, marchesonline.com, AWS Achat, e-marchespublics.com ou de  nombreux autres qui regroupent les marchés de leurs clients.</Paragraphe>
<Paragraphe>De leur côté, départements, communautés d'agglomérations et de communautés de communes  mettent à la disposition des organismes  publics  et des fournisseurs  leurs propres profils d'acheteurs (e-bourgogne, maximilien.fr, etc.)</Paragraphe>
<Paragraphe>Le site du BOAMP, boamp.fr, propose aussi un service de procédures dématérialisées.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Veille électronique des avis de marché</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les journaux d'annonces légales boamp.fr et ted.europa.eu proposent souvent des services permettant l'enregistrement de ses critères de recherche ou ses favoris d'avis de marchés  pour ne pas devoir les saisir à chaque visite du site.</Paragraphe>
<Paragraphe>De même, les profils d'acheteurs disposent d'un système d'<Expression>alertes</Expression>. On appelle ainsi  les courriels qui sont envoyés régulièrement aux abonnés à ce système. Ils contiennent les nouvelles annonces diffusées qui correspondent aux critères de recherche précédemment  choisis. </Paragraphe>
<Paragraphe>La  solution présente l'avantage de regrouper dans un même endroit (pour les marchés supérieurs à <Valeur>90 000 €</Valeur> HT) la publicité et les documents  de la consultation  qui comprend des informations plus complètes. </Paragraphe>
<Paragraphe>Enfin, il existe des sociétés privées qui, contre rémunération, proposent un service de veille commerciale, puisqu'elles se procurent notamment les documents de la consultation. Certaines proposent également des sites de recherche d'avis de marchés sur internet.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Site internet institutionnel</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Presque tous les organismes  publics   utilisent aujourd'hui leur site internet institutionnel pour communiquer sur leurs marchés publics. </Paragraphe>
<Paragraphe>Ils  publient généralement la liste des procédures en cours, la liste des marchés conclus l'année précédente, ainsi qu'un lien vers leur <LienIntra LienID="R31376" type="Définition de glossaire">profil d'acheteurs</LienIntra>. </Paragraphe>
<Paragraphe>Ce n'est cependant pas une obligation.</Paragraphe>
<Paragraphe>La limite de cette méthode d'information tient à ce qu'elle oblige fournisseurs et entrepreneurs à vérifier le site internet ou le profil d'acheteurs  de chaque organisme  public, sans être sûrs d'y trouver un avis de marché les concernant. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Autres publications</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour les marchés passés selon la <LienInterne LienPublication="F23371" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">procédure adaptée</LienInterne> (Mapa) supérieurs à <Valeur>25 000 €</Valeur> HT et devant obligatoirement faire l'objet d'une publicité, les modalités de publicité sont  librement choisies par l'organisme public en fonction de l'objet du marché et de son montant. </Paragraphe>
<Paragraphe>Il peut s'agir :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'un journal local, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de sites internet ou de publications spécialisées dans le domaine des marchés publics,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de la presse professionnelle spécialisée dans le domaine de l'objet du marché (bâtiment, informatique, sécurité, communication, etc.).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F32178" audience="Professionnels">
<Titre>Contenu d'un avis de marché public</Titre>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<ServiceEnLigne ID="R14631" URL="http://www.boamp.fr" type="Téléservice">
<Titre>Consultation du Bulletin officiel des annonces de marchés publics (BOAMP)</Titre>
<Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R31767" URL="http://ted.europa.eu/TED/main/HomePage.do" type="Téléservice">
<Titre>Consultation des marchés publics européens</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14634" URL="http://www.marches-publics.gouv.fr" type="Téléservice">
<Titre>Plateforme des achats de l'État (PLACE)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</ServiceEnLigne>
<Definition ID="R31376">
<Titre>Profil d'acheteurs</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Site  internet qui centralise les outils nécessaires à la dématérialisation des procédures de marchés publics et les met à disposition des acheteurs publics  et des entreprises candidates. Également appelé plate-forme, salle des marchés, service de dématérialisation.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Abreviation ID="R24385" type="Sigle">
<Titre>BOAMP</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Bulletin officiel des annonces de marchés publics</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F32249" audience="Professionnels">Qui peut répondre à un appel d'offres de marché public ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F32048" audience="Professionnels">Marchés publics : qui sont les acheteurs ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31972" audience="Professionnels">Comment trouver un journal d'annonces légales (JAL) ?</QuestionReponse>
</Publication>
