<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32197" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Transport de fonds</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>Le transport de fonds permet d'acheminer des marchandises nécessitant un haut niveau de sécurité : fonds (billets, papier servant à l'impression des billets, monnaie métallique), bijoux, pierres et métaux précieux...</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de l'intérieur</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-05-13</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32197</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000025507546&amp;cidTexte=LEGITEXT000025503132, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000029656042&amp;idSectionTA=LEGISCTA000029658296&amp;cidTexte=LEGITEXT000025503132</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N13337</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N13337">Sécurité</Niveau>
<Niveau ID="F32197" type="Fiche d'information">Transport de fonds</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N23450">Autres secteurs</SousThemePere><DossierPere ID="N13337">
<Titre>Sécurité</Titre>
<Fiche ID="F24426">Activités privées de sécurité : conditions d'exercice</Fiche>
<Fiche ID="F24457">Modalités d'exercice des activités privées de sécurité</Fiche>
<Fiche ID="F32197">Transport de fonds</Fiche>
<Fiche ID="F2517">Vidéosurveillance de la voie publique et des lieux ouverts au public</Fiche>
<Fiche ID="F33810">Agrément pour la formation des maîtres de chiens dangereux</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le transport de fonds permet d'acheminer des marchandises nécessitant un haut niveau de sécurité :  fonds (billets, papier servant à l'impression des billets, monnaie métallique), bijoux, pierres et métaux précieux... </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Activités concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le transport de fonds sur la voie publique est réglementé en fonction de la nature et du montant des biens transportés (selon les valeurs déclarées par le client au transporteur de fonds) :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>des fonds (pièces et billets de banque), ou des métaux précieux d'une valeur d'au moins <Valeur>30 000 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des bijoux d' une valeur d'au moins <Valeur>100 000 €</Valeur> (sauf s'ils sont transportés par envoi postal recommandé ou à valeur déclarée).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les transports de fonds et de valeurs ne peuvent être opérés que par des agents  titulaires de la <LienInterne LienPublication="F24426" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">carte professionnelle d'agent de sécurité</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les entreprises de transport de fonds peuvent être sollicitées pour d'autres biens (biens culturels ou œuvres d'art par exemple), mais dans ce cas les personnes à bord du véhicule ne doivent pas être armées.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ne sont pas concernés les transports :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>effectués par une personne physique pour son propre compte ou par les dirigeants ou gérants d'une personne morale,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>effectués par l'autorité militaire ou par  une escorte de la gendarmerie nationale ou de la police nationale,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de timbres-poste non oblitérés.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Modalités de transport de fond</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les fonds doivent être placés dans des dispositifs garantissant qu'ils pourront être détruits ou rendus impropres à leur destination (notamment neutralisation ou maculation des billets). </Paragraphe>
<Paragraphe>Ces dispositifs doivent être :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit en nombre au moins égal à celui des points de desserte, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit équipés d'un système de collecteur ne pouvant être ouvert que dans une zone sécurisée.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Tableau>
<Titre>Modalités obligatoires du transport d'espèces selon la nature et la valeur des fonds transportés</Titre>
<Colonne largeur="38" type="normal"/>
<Colonne largeur="118" type="normal"/>
<Rangée type="header">
<Cellule>
<Paragraphe>Nature et valeur des fonds transportés</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Modalités de transport</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Billets au-delà de <Valeur>30 000 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit dans un véhicule blindé avec un équipage de 3 hommes armés à bord</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit dans un véhicule banalisé équipé de dispositifs de neutralisation des valeurs, avec un équipage de 2 hommes non armés</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe> Pièces métalliques de toutes valeurs</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>dans un véhicule blindé avec un équipage de 3 hommes armés à bord</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Cellule>
</Rangée>
</Tableau>
<Paragraphe>Les circuits des véhicules de transport de fonds doivent être préparés par les entreprises de transport de fonds de façon à assurer  la variation des itinéraires et le départ d'un lieu sécurisé (espace, au sein d'un bâtiment, dans lequel un véhicule de transport de fonds est chargé ou déchargé de manière sûre). </Paragraphe>
<Paragraphe>Le lieu sécurisé ne doit être accessible (par un convoyeur de fonds ou tout autre agent) qu'après identification, par tout moyen, par le gestionnaire du point d'arrêt.</Paragraphe>
<Paragraphe>Un circuit peut comprendre plusieurs points de desserte.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le temps d'arrêt (qui commence à partir du moment où le véhicule blindé ou banalisé est à l'arrêt) ne peut excéder 15 mn par automate bancaire desservi (distributeur automatique de billets ou guichet automatique de banque). Lorsque plusieurs automates bancaires sont desservis et pour toute autre desserte, il ne peut excéder 30 mn au total.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le nombre d'allers-retours d'un convoyeur de fonds entre le véhicule de transport de fonds et le point de desserte est limité à 3. Lors de chaque aller-retour, les fonds sont placés dans des dispositifs garantissant qu'ils pourront être rendus impropres à leur destination.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de transport par véhicule blindé, le convoyeur de fonds assurant le rôle de garde, dont le rôle est de protéger le messager, ne doit pas participer au portage des fonds entre le véhicule et le point de desserte. Le convoyeur assurant le rôle de messager doit, à tout moment, conserver une main libre.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Types de véhicules utilisés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Plusieurs  types de véhicules sont prévus :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>transport en véhicule blindé avec au moins 3 convoyeurs armés (ou 2 si le véhicule est équipé de nouvelles technologies),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>transport en véhicule banalisé (non blindé et sans signe distinctif), avec un équipage d'au moins 2 personnes non armées.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ils doivent obligatoirement :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>comporter au moins 4 roues,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>être équipés de systèmes de communication et d'alarme, reliés au centre d'alerte, et d'un système de repérage à distance permettant d'en déterminer l'emplacement (de type GPS).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Port d'arme</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Armes autorisées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les agents chargés du transport de fonds sont obligatoirement armés d'une arme à feu de poing (1° de cat. B), sauf lorsque les fonds  sont transportés dans des véhicules banalisés.</Paragraphe>
<Paragraphe>Durant l'exécution de la mission, les armes de poing doivent être portées dans leur étui,  en position de sécurité ou non armées. Elles ne peuvent être utilisées qu'en cas de légitime défense.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Autorisation préfectorale</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Chaque convoyeur équipé d'une arme doit être titulaire d'une autorisation préfectorale de port d'arme, valable 5 ans, et demandée par l'employeur.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le dossier de demande doit comporter :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la copie d'une pièce d'identité en cours de validité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le justificatif de l'<LienInterne LienPublication="F24426" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">aptitude professionnelle</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le numéro de <LienInterne LienPublication="F24426" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">carte professionnelle</LienInterne> attribuée par la commission d'agrément et de contrôle,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>un certificat médical datant de moins d'1 mois, placé sous pli fermé et attestant que l'état de santé physique et psychique du convoyeur est compatible avec le port d'une arme.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'autorisation de port d'arme n'est plus valable en cas de retrait de la carte professionnelle ou si son titulaire cesse d'être employé comme convoyeur par l'entreprise qui a présenté la demande d'autorisation, sauf en cas de reprise d'activités et de personnels par une autre entreprise de transport de fonds. </Paragraphe>
<Paragraphe>La demande de renouvellement doit être déposée au plus tard 3 mois avant la date d'expiration.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le fait de détenir une arme sans y être autorisé est puni de <Valeur>225 000 €</Valeur> d'amende et de la confiscation de l'arme. L'entreprise peut également être condamnée à une amende de <Valeur>375 000 €</Valeur>. </Paragraphe>
</ASavoir>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Équipement du véhicule</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les véhicules blindés doivent être équipés :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'une arme à feu d'épaule complémentaire (à répétition à canon lisse munie d'un dispositif de rechargement à pompe, selon le  f du 2° de la catégorie B), qui ne doit pas quitter le véhicule,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de gilets pare-balles et de masques à gaz, en nombre au moins égal à celui des membres de l'équipage.</Paragraphe>
</Item>
</Liste><ServiceEnLigne ID="R1499" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_12644.do" numerocerfa="12644*04" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'autorisation d'acquisition et de détention d'armes et de munitions, de renouvellement d'autorisation et de détention</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Ce formulaire doit être rempli par toute personne qui souhaite acquérir une arme soumise à autorisation (armes de catégorie B et certaines armes de catégorie A2).</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
</ServiceEnLigne>


</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Tenue</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les convoyeurs de fonds (sauf ceux utilisant un véhicule banalisé) doivent porter une tenue spécifique :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>qui doit permettre de les distinguer clairement des uniformes des agents des autorités officielles (police, gendarmerie, douane, etc.),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>qui comporte au moins un insigne apparent et lisible, reproduisant la dénomination ou le sigle de l'entreprise.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le port du gilet pare-balle est obligatoire pour tout convoyeur sortant du véhicule pendant la mission.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F24426" audience="Professionnels">
<Titre>Activités privées de sécurité : conditions d'exercice</Titre>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R2" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture</Titre>
<PivotLocal>prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R41907" type="National">
<Titre>Préfecture de police de Paris - Section armes et explosifs</Titre><Texte>
						
								<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>La section armes et explosifs ne reçoit pas les usagers</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par courrier</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>Préfecture de police</Paragraphe>
								<Paragraphe>Direction de la police générale</Paragraphe>
								<Paragraphe>Bureau des polices administratives</Paragraphe>
								<Paragraphe>Section armes et explosifs</Paragraphe>
								<Paragraphe>36 rue des Morillons</Paragraphe>
								<Paragraphe>75015 Paris</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>À partir du <LienExterne URL="http://www.prefecturedepolice.interieur.gouv.fr/Demarches/Particulier/Autres-demarches/Armes-et-explosifs/Contact/Ecrivez-nous">formulaire de contact</LienExterne>
 </Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000025507546&amp;cidTexte=LEGITEXT000025503132" ID="R37593">
<Titre>Code de la sécurité intérieure : articles L613-8 à L613-11</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000029656042&amp;idSectionTA=LEGISCTA000029658296&amp;cidTexte=LEGITEXT000025503132" ID="R37597">
<Titre>Code de la sécurité intérieure : articles R613-24 à D613-87</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R1499" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_12644.do" numerocerfa="12644*04" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'autorisation d'acquisition et de détention d'armes et de munitions, de renouvellement d'autorisation et de détention</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R40506" URL="http://www.interieur.gouv.fr/A-votre-service/Mes-demarches/Secteurs/Securite/Securite-des-transports-de-fonds/Fiches-pratiques" audience="Professionnels">
<Titre>Fiches pratiques sur la sécurité du transport de fonds</Titre>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</PourEnSavoirPlus>
</Publication>
