<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32190" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Travaux sur un monument historique ou aux abords d'un monument historique</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>En raison de leur valeur patrimoniale, artistique ou historique, certains immeubles sont protégés par un classement (par arrêté ministériel ou par décret en Conseil d'État) ou par une inscription (par arrêté du préfet de région ou du ministre chargé de la culture) au titre des monuments historiques. Les obligations d'autorisation de travaux sont différentes pour le classement, qui concerne les immeubles les plus intéressants et suppose un contrôle plus approfondi, ou la simple inscription.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la culture et de la communication</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-07-15</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32190</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006845801&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006177318&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074236, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000032858256&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074236, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006158675&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074075, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000032858482&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074236, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000024241949&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074236</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N13345</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Artisan</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N13345">Urbanisme - BTP</Niveau>
<Niveau ID="F32190" type="Fiche d'information">Travaux sur un monument historique ou aux abords d'un monument historique</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N23450">Autres secteurs</SousThemePere><DossierPere ID="N13345">
<Titre>Urbanisme - BTP</Titre><SousDossier ID="N13345-1">
<Titre>Autorisations d'urbanisme</Titre>
<Fiche ID="F1633">Certificat d'urbanisme</Fiche>
<Fiche ID="F1986">Permis de construire</Fiche>
<Fiche ID="F19450">Permis de construire modificatif</Fiche>
<Fiche ID="F17665">Permis d'aménager</Fiche>
<Fiche ID="F2698">Transfert d'un permis de construire ou d'aménager</Fiche>
<Fiche ID="F17669">Permis de démolir</Fiche>
<Fiche ID="F32190">Travaux sur un monument historique ou aux abords d'un monument historique</Fiche>
<Fiche ID="F33368">Installation d'une éolienne domestique ou agricole</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N13345-2">
<Titre>Déclarations de travaux</Titre>
<Fiche ID="F17578">Déclaration préalable</Fiche>
<Fiche ID="F23491">Déclaration de travaux à proximité de réseaux (DT-DICT)</Fiche>
<Fiche ID="F23509">Permission de voirie pour travaux</Fiche>
<Fiche ID="F1992">Déclaration d'ouverture de chantier</Fiche>
<Fiche ID="F1997">Déclaration d'achèvement</Fiche>
<Fiche ID="F2034">Garantie décennale en assurance construction</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N13345-3">
<Titre>Établissement recevant du public (ERP)</Titre>
<Fiche ID="F32351">Définition d'un ERP</Fiche>
<Fiche ID="F31687">Procédures d'autorisation des ERP</Fiche>
<Fiche ID="F31684">Règles de sécurité des ERP</Fiche>
<Fiche ID="F32873">Obligation d'accessibilité des ERP aux personnes handicapées</Fiche>
<Fiche ID="F33668">Homologation d'un équipement sportif ouvert au public</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N13345-4">
<Titre>Exercice de l'architecture</Titre>
<Fiche ID="F31902">Conditions d'exercice de l'architecture</Fiche>
<Fiche ID="F31915">Droits et obligations de l'architecte</Fiche>
<Fiche ID="F31970">Régime fiscal et social des architectes</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Autorisations d'urbanisme</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>En raison de leur valeur patrimoniale, artistique ou historique, certains immeubles  sont protégés par un classement  (par  arrêté ministériel ou par décret en Conseil d'État) ou par une inscription  (par arrêté du préfet de région ou du ministre chargé de la culture) au titre des monuments historiques. Les obligations  d'autorisation de travaux sont différentes pour le classement, qui concerne les immeubles les plus intéressants et suppose un contrôle plus approfondi,  ou la simple inscription.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Immeuble classé</Titre>
<Texte><Paragraphe>Les travaux sur un immeuble classé au titre des monuments historiques ne sont pas soumis à permis de construire, mais à une autorisation administrative particulière, accordée par le préfet de région. </Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Travaux concernés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'immeuble classé  ne peut être détruit, déplacé, même en partie, ni être l'objet d'un travail de restauration, de réparation ou de modification, sans autorisation préalable.</Paragraphe>
<Paragraphe>Sont notamment compris parmi ces travaux :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> affouillements, déboisement, défrichage, dessouchage sur un terrain classé,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> consolidation, aménagement, restauration, mise aux normes, assainissement, ravalement,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>  sur les parties intérieures classées : modification des volumes ou des distributions horizontales ou verticales,  modification, restauration, restitution ou création d'éléments de second œuvre ou de décors, sols, menuiseries, peintures murales, badigeons, vitraux ou sculptures,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>installations temporaires d'une surface supérieure à 20 m² et d'une durée supérieure à 1 mois sur un terrain ou immeuble classé. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Concertation préalable</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Avant d'engager une opération de travaux sur un immeuble classé, le maître d'ouvrage ou le propriétaire doit informer la conservation régionale des monuments historiques (CRMH) à la <LienInterne LienPublication="R32981" type="Acronyme">Drac</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cette saisine ouvre le processus de concertation avec les services de l'État, préalable aux opérations de travaux.</Paragraphe>
<Paragraphe>La consultation de la Drac, lors de l'élaboration du programme des études et lors de l'avant-projet sommaire (APS) pour un projet complexe, permet de bénéficier du contrôle scientifique et technique en amont.</Paragraphe>
<Paragraphe>La concertation peut se poursuivre jusqu'à l'avant-projet définitif (APD), qui permet de présenter la demande d'autorisation de travaux.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R43739" URL="https://mes-demarches.culturecommunication.gouv.fr/loc_fr/mcc/requests/353" type="Téléservice">
<Titre>Demande en ligne d'assistance à la maîtrise d'ouvrage de travaux sur un monument historique (immeubles protégés ou objets protégés)</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
<Texte><Paragraphe>Permet de  déposer auprès de la Drac de votre région  une demande d'assistance gratuite à la maîtrise d'ouvrage de travaux sur immeubles protégés ou objets protégés, au titre des monuments historiques (classés ou inscrits) et d'y joindre des pièces si nécessaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Service gratuit après inscription préalable et création d'un compte personnel en ligne.</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>


</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande d'autorisation de travaux</Paragraphe>
</Titre><BlocCas type="modalite" affichage="onglet" personnalisable="personnalisé sur SP">
<Cas type="enLigne">
<Titre>
<Paragraphe>En ligne</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R43737" URL="https://mes-demarches.culturecommunication.gouv.fr/loc_fr/mcc/requests/218/" numerocerfa="15459*01" type="Téléservice">
<Titre>Demande en ligne d'autorisation de travaux et de subvention sur monument historique (immeuble, mobilier, orgue)</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
<Texte><Paragraphe>Permet de déposer une demande de subvention pour réaliser des travaux sur un monument historique classé ou inscrit, que celui-ci soit un immeuble, un objet mobilier ou un orgue, ou faire une demande de subvention au titre d'études ou de travaux sur un monument historique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Service gratuit après inscription préalable et création d'un compte personnel en ligne.</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas type="surPlace">
<Titre>
<Paragraphe>Sur place</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La demande d'autorisation doit être transmise en 4 exemplaires au service territorial de l'architecture et du patrimoine (Stap), dans le département duquel se trouve l'immeuble, par remise directe contre récépissé.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R2067" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_15459.do" format="application/pdf" poids="168.5 KB" numerocerfa="15459*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'autorisation et/ou de subvention de travaux sur un monument historique</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Remplace les cerfa n°13585*01, 13586*01, 13587*01, 13589*01, qui ne sont plus en vigueur.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction><NoticeLiee ID="R42424" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52039%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52039#01">Notice d'information pour l'autorisation de travaux sur un immeuble monument historique</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R2116" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=13409-2&amp;cerfaFormulaire=13409">Fiche d'aide pour le calcul de la surface de plancher et de la surface taxable</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R42422" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52040%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52040#01">Notice d'information pour l'autorisation de travaux sur un objet mobilier monument historique</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R42423" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52042%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52042#01">Notice d'information pour l'autorisation de travaux sur un orgue monument historique</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R42421" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52041%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52041#01">Notice d'information pour la demande de subvention pour travaux ou études sur un monument historique</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<OuSAdresser ID="R12429" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction régionale des affaires culturelles (Drac)</Titre>
<PivotLocal>drac</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.culturecommunication.gouv.fr/Regions"/>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</OuSAdresser>


</Cas>
<Cas type="parCorres">
<Titre>
<Paragraphe>Par correspondance</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La demande d'autorisation doit être transmise en 4 exemplaires au service territorial de l'architecture et du patrimoine (Stap), dans le département duquel se trouve l'immeuble, par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R2067" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_15459.do" format="application/pdf" poids="168.5 KB" numerocerfa="15459*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'autorisation et/ou de subvention de travaux sur un monument historique</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Remplace les cerfa n°13585*01, 13586*01, 13587*01, 13589*01, qui ne sont plus en vigueur.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction><NoticeLiee ID="R42424" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52039%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52039#01">Notice d'information pour l'autorisation de travaux sur un immeuble monument historique</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R2116" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=13409-2&amp;cerfaFormulaire=13409">Fiche d'aide pour le calcul de la surface de plancher et de la surface taxable</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R42422" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52040%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52040#01">Notice d'information pour l'autorisation de travaux sur un objet mobilier monument historique</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R42423" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52042%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52042#01">Notice d'information pour l'autorisation de travaux sur un orgue monument historique</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R42421" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52041%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52041#01">Notice d'information pour la demande de subvention pour travaux ou études sur un monument historique</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<OuSAdresser ID="R12429" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction régionale des affaires culturelles (Drac)</Titre>
<PivotLocal>drac</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.culturecommunication.gouv.fr/Regions"/>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</OuSAdresser>


</Cas>
</BlocCas>
<Paragraphe>En retour, un numéro d'enregistrement est communiqué, ainsi que la date avant laquelle la décision sera notifiée. Cette date est définitive si le dossier transmis est complet.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le préfet de région (via la Drac) a  6 mois pour prendre une décision d'autorisation ou de refus. Cependant, si le ministère en charge de la culture (direction générale des patrimoines – DGP) décide de se prononcer, le délai d'instruction est de 12 mois. </Paragraphe>
<Paragraphe>Si le préfet de région (Drac) ou le ministère (DGP) n'a pas répondu à l'issue des délais fixés, l'autorisation est considérée comme accordée.</Paragraphe>
<Paragraphe>La décision d'autorisation peut être assortie de prescriptions ou de réserves et préciser les conditions du contrôle scientifique ou technique  par les services chargés des monuments historiques.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas  de travaux pour l'implantation sur un immeuble classé  de constructions ou d'installations temporaires de plus de 20 m² et d'une durée supérieure à 1 mois, il est obligatoire d'en obtenir l'autorisation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le nom de l'architecte auteur du projet architectural doit est affiché sur le terrain avec l'autorisation d'urbanisme.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe> l'autorisation est périmée, si les travaux ne sont pas entrepris dans les 3 ans suivant sa notification, ou son accord tacite, ou s'ils sont interrompus pendant plus d'1 an. L'autorisation peut être prorogée d'1 an, si la demande de prorogation est adressée 4 mois avant l'expiration du délai de validité. </Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Exécution des travaux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une fois délivrée, l'autorisation de travaux sur un immeuble classé doit être affichée de manière visible de l'extérieur pendant la durée du chantier. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les travaux doivent faire l'objet d'une <LienInterne LienPublication="F1992" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">déclaration d'ouverture de chantier</LienInterne> à adresser à la mairie avant le début du chantier.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les travaux sont exécutés sous le contrôle scientifique et technique des services de l'État chargés des monuments historiques (Drac).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le choix de l'architecte chargé des travaux appartient au seul propriétaire. Toutefois, pour les travaux de restauration portant sur des immeubles classés, ce choix doit s'effectuer parmi les architectes en chef des monuments historiques (ACMH) ou parmi des architectes français ou étrangers bénéficiant d'un niveau de qualification équivalent.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les travaux portant sur des monuments historiques classés appartenant à  l'État sont obligatoirement dirigés soit par l'ABF pour l'entretien et les réparations ordinaires, soit par l'ACMH pour les travaux de restauration.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toute modification de la nature et de l'importance des travaux doit faire l'objet d'une demande d'autorisation nouvelle.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Toute découverte faite fortuitement ou à l'occasion de travaux sur un immeuble classé  et portant sur un élément nouveau relatif à l'histoire, à l'architecture ou au décor de l'immeuble doit être signalée immédiatement au préfet de région qui peut décider des mesures de sauvegarde.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Achèvement des travaux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le récolement des travaux, c'est-à-dire la vérification sur place de la conformité des travaux avec l'autorisation de travaux, est obligatoire pour les travaux sur un monument protégé. Il est effectué en liaison avec la Drac.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lors de l'achèvement des travaux, le dossier documentaire des ouvrages exécutés (DDOE) doit être remis en 4 exemplaires par le maître d'œuvre au maître d'ouvrage qui doit en transmettre 3 exemplaires au Stap.</Paragraphe>
<Paragraphe>C'est à partir de la remise du DDOE que la Drac peut constater la conformité de l'exécution à l'autorisation donnée, dans un délai de 6 mois. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le certificat de conformité des travaux  donne lieu à une attestation du préfet de région, permettant le versement du solde des éventuelles subventions publiques et, dans certains cas, l'obtention de <LienInterne LienPublication="F32241" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">déductions fiscales</LienInterne> pour les propriétaires privés.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe> le nom de l'architecte auteur du projet et la date d'achèvement de l'ouvrage doivent être apposés sur l'une des façades extérieures.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Immeuble inscrit</Titre>
<Texte><Paragraphe>Les travaux sur un immeuble inscrit au titre des monuments historiques sont soumis à une autorisation d'urbanisme (permis de construire ou déclaration de travaux, selon la nature des travaux).</Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Concertation préalable</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La concertation préalable n'est pas obligatoire pour les immeubles inscrits, mais est recommandée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Avant d'engager une opération de travaux sur un monument historique, le maître d'ouvrage ou le propriétaire doit informer la conservation régionale des monuments historiques (CRMH) à la <LienInterne LienPublication="R32981" type="Acronyme">Drac</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cette saisine ouvre le processus de concertation avec les services de l'État, préalable aux opérations de travaux.</Paragraphe>
<Paragraphe>La consultation de la Drac, lors de l'élaboration du programme des études et lors de l'avant-projet sommaire (APS) pour un projet complexe, permet de bénéficier du contrôle scientifique et technique en amont.</Paragraphe>
<Paragraphe>La concertation peut se poursuivre jusqu'à l'avant-projet définitif (APD), qui permet de présenter la demande d'autorisation de travaux.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R43739" URL="https://mes-demarches.culturecommunication.gouv.fr/loc_fr/mcc/requests/353" type="Téléservice">
<Titre>Demande en ligne d'assistance à la maîtrise d'ouvrage de travaux sur un monument historique (immeubles protégés ou objets protégés)</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
<Texte><Paragraphe>Permet de  déposer auprès de la Drac de votre région  une demande d'assistance gratuite à la maîtrise d'ouvrage de travaux sur immeubles protégés ou objets protégés, au titre des monuments historiques (classés ou inscrits) et d'y joindre des pièces si nécessaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Service gratuit après inscription préalable et création d'un compte personnel en ligne.</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>


</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande d'autorisation d'urbanisme</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les travaux de réparation ou de modification sur un immeuble inscrit au titre des monuments historiques sont soumis à  <LienInterne LienPublication="F1986" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">permis de construire</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les travaux de ravalement sur un immeuble inscrit, qui sont de nature à affecter la consistance ou l'aspect de la partie protégé de l'immeuble ou à compromettre la conservation de cet immeuble, doivent faire l'objet d'un permis de construire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si les travaux doivent s'accompagner de démolition, une demande de <LienInterne LienPublication="F17669" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">permis de démolir</LienInterne> est obligatoire.</Paragraphe>
<Paragraphe>De même, si les travaux nécessitent une opération d'affouillement (creusement) et/ou de surélévation du sol de plus de 2 mètres et qui portent sur une superficie supérieure ou égale à 2 hectares (soit 20 000 m²), il est nécessaire d'obtenir un <LienInterne LienPublication="F17665" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">permis d'aménager</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les travaux non soumis au code de l'urbanisme, comme la modification de jardins, les travaux de voiries ou d'infrastructures, sont soumis à <LienInterne LienPublication="F17578" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">déclaration préalable</LienInterne> au titre du code du patrimoine.</Paragraphe>
<Paragraphe>La procédure de demande   auprès de la mairie est identique à celle qui s'applique aux autres constructions.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant, la décision accordant le permis ou la décision de non-opposition à la déclaration préalable doit  intervenir  après l'accord du préfet de région.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour les travaux qui ne nécessitent pas d'autorisation (permis ou déclaration préalable) au titre du code de l'urbanisme, le maître d'ouvrage doit en faire la déclaration en 2 exemplaires, 4 mois à l'avance. En l'absence de réponse dans les 4 mois, l'autorisation est considérée comme accordée. L'administration ne peut alors s'opposer aux travaux qu'en engageant une procédure de classement.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le nom de l'architecte auteur du projet architectural doit est affiché sur le terrain avec l'autorisation d'urbanisme.</Paragraphe>
<BlocCas type="modalite" affichage="onglet" personnalisable="personnalisé sur SP">
<Cas type="enLigne">
<Titre>
<Paragraphe>En ligne</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R43737" URL="https://mes-demarches.culturecommunication.gouv.fr/loc_fr/mcc/requests/218/" numerocerfa="15459*01" type="Téléservice">
<Titre>Demande en ligne d'autorisation de travaux et de subvention sur monument historique (immeuble, mobilier, orgue)</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
<Texte><Paragraphe>Permet de déposer une demande de subvention pour réaliser des travaux sur un monument historique classé ou inscrit, que celui-ci soit un immeuble, un objet mobilier ou un orgue, ou faire une demande de subvention au titre d'études ou de travaux sur un monument historique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Service gratuit après inscription préalable et création d'un compte personnel en ligne.</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas type="surPlace">
<Titre>
<Paragraphe>Sur place</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R2067" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_15459.do" format="application/pdf" poids="168.5 KB" numerocerfa="15459*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'autorisation et/ou de subvention de travaux sur un monument historique</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Remplace les cerfa n°13585*01, 13586*01, 13587*01, 13589*01, qui ne sont plus en vigueur.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction><NoticeLiee ID="R42424" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52039%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52039#01">Notice d'information pour l'autorisation de travaux sur un immeuble monument historique</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R2116" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=13409-2&amp;cerfaFormulaire=13409">Fiche d'aide pour le calcul de la surface de plancher et de la surface taxable</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R42422" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52040%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52040#01">Notice d'information pour l'autorisation de travaux sur un objet mobilier monument historique</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R42423" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52042%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52042#01">Notice d'information pour l'autorisation de travaux sur un orgue monument historique</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R42421" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52041%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52041#01">Notice d'information pour la demande de subvention pour travaux ou études sur un monument historique</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<OuSAdresser ID="R12429" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction régionale des affaires culturelles (Drac)</Titre>
<PivotLocal>drac</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.culturecommunication.gouv.fr/Regions"/>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</OuSAdresser>


</Cas>
<Cas type="parCorres">
<Titre>
<Paragraphe>Par correspondance</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R2067" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_15459.do" format="application/pdf" poids="168.5 KB" numerocerfa="15459*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'autorisation et/ou de subvention de travaux sur un monument historique</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Remplace les cerfa n°13585*01, 13586*01, 13587*01, 13589*01, qui ne sont plus en vigueur.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction><NoticeLiee ID="R42424" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52039%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52039#01">Notice d'information pour l'autorisation de travaux sur un immeuble monument historique</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R2116" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=13409-2&amp;cerfaFormulaire=13409">Fiche d'aide pour le calcul de la surface de plancher et de la surface taxable</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R42422" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52040%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52040#01">Notice d'information pour l'autorisation de travaux sur un objet mobilier monument historique</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R42423" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52042%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52042#01">Notice d'information pour l'autorisation de travaux sur un orgue monument historique</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R42421" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52041%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52041#01">Notice d'information pour la demande de subvention pour travaux ou études sur un monument historique</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<OuSAdresser ID="R12429" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction régionale des affaires culturelles (Drac)</Titre>
<PivotLocal>drac</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.culturecommunication.gouv.fr/Regions"/>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</OuSAdresser>


</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Exécution des travaux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une fois délivrée, l'autorisation d'urbanisme doit être affichée de manière visible de l'extérieur pendant la durée du chantier. </Paragraphe>
<Paragraphe>Avant le début du chantier, les travaux doivent faire l'objet d'une <LienInterne LienPublication="F1992" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">déclaration d'ouverture de chantier</LienInterne> à adresser :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>à la mairie,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à la conservation régionale des monuments historiques à la Drac.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les travaux sont exécutés sous le contrôle scientifique et technique des services de l'État chargés des monuments historiques (Drac).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le choix de l'architecte chargé des travaux appartient au seul propriétaire. </Paragraphe>
<Paragraphe>Toute modification de la nature et de l'importance des travaux doit faire l'objet d'une demande d'autorisation nouvelle.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Toute découverte faite fortuitement ou à l'occasion de travaux sur un immeuble inscrit  et portant sur un élément nouveau relatif à l'histoire, à l'architecture ou au décor de l'immeuble doit être signalée immédiatement au préfet de région qui peut décider des mesures de sauvegarde.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Achèvement des travaux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsque les travaux autorisés ont été réalisés, une <LienInterne LienPublication="F1997" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">déclaration d'achèvement des travaux</LienInterne> doit être effectuée en mairie.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le récolement des travaux, c'est-à-dire la vérification sur place de la conformité des travaux avec l'autorisation de travaux, est obligatoire pour les travaux sur un monument protégé. Il est effectué en liaison avec la Drac.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lors de l'achèvement des travaux, le dossier documentaire des travaux exécutés (dossier d'ouvrages exécutés -DOE) est remis en 4 exemplaires par le maître d'œuvre au maître d'ouvrage qui doit en transmettre 3 exemplaires au Stap.</Paragraphe>
<Paragraphe>C'est à partir de la remise du DOE que la Drac peut constater la conformité de l'exécution à l'autorisation donnée, dans un délai de 6 mois. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le certificat de conformité des travaux  donne lieu à une attestation du préfet de région, permettant le versement du solde des éventuelles subventions publiques et, dans certains cas, l'obtention de <LienInterne LienPublication="F32241" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">déductions fiscales</LienInterne> pour les propriétaires privés.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Périmètre protégé</Titre>
<Texte><Paragraphe>Les travaux sur un immeuble situé près d'un monument classé ou inscrit, dits travaux <Expression>aux abords</Expression> d'un monument historique, sont soumis à une autorisation d'urbanisme dans certains cas.</Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Autorisation de travaux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'obligation d'obtenir une autorisation d'urbanisme concerne les travaux portant sur :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>un immeuble adossé à un immeuble classé, c'est-à-dire en contact avec cet immeuble (en élévation, au sol ou en sous-sol), </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>un immeuble qui forme  un ensemble cohérent avec un monument historique ou qui  contribue à sa conservation ou à sa mise en valeur,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une partie non protégée d'un immeuble partiellement classé,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>un immeuble  situé dans le champ de visibilité d'un édifice classé ou inscrit (s'il est visible du monument ou visible en même temps que lui) et situé à moins de 500 m du monument, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>un immeuble situé dans un périmètre de protection adapté ou modifié, devenu <Expression>périmètre délimité</Expression>. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Des dérogations au périmètre protégé de 500 m peuvent être prises sur proposition de l'architecte des Bâtiments de France (ABF).</Paragraphe>
<Paragraphe>L'autorisation d'urbanisme nécessaire dépend de la nature des travaux :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> <LienInterne LienPublication="F1986" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">permis de construire</LienInterne> en cas de changement de destination du local ou  d'ajout de surface de plus de 20 m²,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> <LienInterne LienPublication="F17669" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">permis de démolir</LienInterne> en cas de démolition, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F17665" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">permis d'aménager</LienInterne>  si les travaux nécessitent une opération d'affouillement (creusement) et/ou de surélévation du sol de plus de 2 mètres et qui portent sur une superficie supérieure ou égale à 2 hectares (soit 20 000 m²),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> <LienInterne LienPublication="F17578" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">déclaration préalable</LienInterne>, au titre du code de l'urbanisme, si les travaux créent entre 5 m² et 20 m² de <LienIntra LienID="R11405" type="Définition de glossaire">surface de plancher</LienIntra> ou <LienIntra LienID="R15257" type="Définition de glossaire">d'emprise au sol</LienIntra>, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>autorisation préalable si les travaux  modifient l'aspect extérieur du bâtiment (selon des modalités qui seront définies par un décret à paraître).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La procédure de demande   auprès de la mairie est identique à celle qui s'applique aux autres constructions.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant, la décision accordant le permis ou la décision de non-opposition à la déclaration préalable doit  intervenir après l'accord de l'ABF. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les travaux qui ne sont pas soumis à un permis ou à la déclaration préalable au titre du code de l'urbanisme sont soumis à autorisation du préfet de département, au titre du code du patrimoine, rendue après avis de l'ABF. La demande doit être adressée   en 3 exemplaires à la mairie.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le nom de l'architecte auteur du projet architectural doit est affiché sur le terrain avec l'autorisation d'urbanisme.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Exécution des travaux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une fois délivrée, l'autorisation  d'urbanisme  doit être affichée de manière visible de l'extérieur pendant la durée du chantier. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les travaux doivent faire l'objet d'une <LienInterne LienPublication="F1992" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">déclaration d'ouverture de chantier</LienInterne> à adresser à la mairie avant le début du chantier.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le choix de l'architecte chargé des travaux appartient au seul propriétaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toute modification de la nature et de l'importance des travaux doit faire l'objet d'une demande d'autorisation nouvelle.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F24357" audience="Professionnels">
<Titre>Enseignes commerciales</Titre>
<Theme ID="N24268">
<Titre>Vente - Commerce</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F22263" audience="Professionnels">
<Titre>Mécénat d'entreprise et dons aux associations</Titre>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F24364" audience="Professionnels">
<Titre>Publicité sur une bâche de chantier</Titre>
<Theme ID="N24268">
<Titre>Vente - Commerce</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R12429" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction régionale des affaires culturelles (Drac)</Titre>
<PivotLocal>drac</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.culturecommunication.gouv.fr/Regions"/>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R1" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Mairie</Titre>
<PivotLocal>mairie</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/"/>
<Source ID="R30601">Service-public.fr</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006845801&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006177318&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074236" ID="R37725">
<Titre>Code du patrimoine : articles L621-1 à L621-22</Titre>
<Complement>Classement et inscription des immeubles au titre des monuments historiques</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000032858256&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074236" ID="R44735">
<Titre>Code du patrimoine : articles L632-1 à L632-3</Titre>
<Complement>Travaux dans les sites patrimoniaux remarquables</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006158675&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074075" ID="R34770">
<Titre>Code de l'urbanisme : articles L421-1 à L421-9</Titre>
<Complement>Autorisations d'urbanisme pour un immeuble inscrit</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000032858482&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074236" ID="R44637">
<Titre>Code du patrimoine : articles L650-2 et L650-3</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000024241949&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074236" ID="R37730">
<Titre>Code du patrimoine : articles R621-11 à R621-17</Titre>
<Complement>Travaux sur un immeuble protégé au titre des monuments historiques</Complement>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R32770" URL="http://www.culture.gouv.fr/public/mistral/dapamer_fr?ACTION=NOUVEAU&amp;USRNAME=nobody&amp;USRPWD=4$4P" type="Téléservice">
<Titre>Rechercher un immeuble classé ou inscrit au titre des monuments historiques (base Mérimée)</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R43739" URL="https://mes-demarches.culturecommunication.gouv.fr/loc_fr/mcc/requests/353" type="Téléservice">
<Titre>Demande en ligne d'assistance à la maîtrise d'ouvrage de travaux sur un monument historique (immeubles protégés ou objets protégés)</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R43737" URL="https://mes-demarches.culturecommunication.gouv.fr/loc_fr/mcc/requests/218/" numerocerfa="15459*01" type="Téléservice">
<Titre>Demande en ligne d'autorisation de travaux et de subvention sur monument historique (immeuble, mobilier, orgue)</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R2067" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_15459.do" format="application/pdf" poids="168.5 KB" numerocerfa="15459*01" type="Formulaire">
<Titre>Demande d'autorisation et/ou de subvention de travaux sur un monument historique</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source><NoticeLiee ID="R42424" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52039%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52039#01">Notice d'information pour l'autorisation de travaux sur un immeuble monument historique</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R2116" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=13409-2&amp;cerfaFormulaire=13409">Fiche d'aide pour le calcul de la surface de plancher et de la surface taxable</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R42422" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52040%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52040#01">Notice d'information pour l'autorisation de travaux sur un objet mobilier monument historique</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R42423" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52042%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52042#01">Notice d'information pour l'autorisation de travaux sur un orgue monument historique</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R42421" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=52041%2301&amp;cerfaFormulaire=15459" numerocerfa="52041#01">Notice d'information pour la demande de subvention pour travaux ou études sur un monument historique</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R37724" URL="http://www.culturecommunication.gouv.fr/content/download/64909/499641/file/2012-028-Guide%20pratique_conduire%20une%20op%C3%A9ration%20de%20travaux_%20immeuble%20class%C3%A9_document%20mere_2012_11_05.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="0">
<Titre>Guide pratique sur les travaux sur les immeubles classés au titre des monuments historiques</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R37729" URL="http://www.culturecommunication.gouv.fr/content/download/64913/499660/file/2012-036-Guide%20pratique_conduire%20une%20op%C3%A9ration%20de%20travaux_immeuble%20inscrit_document%20mere_2012-11-05.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="0">
<Titre>Guide pratique sur les travaux sur les immeubles inscrits au titre des monuments historiques</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R37723" URL="http://www.culturecommunication.gouv.fr/content/download/64914/499664/file/2012-022_Glossaire_termes_MH.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="0">
<Titre>Glossaire des termes relatifs aux interventions sur les monuments historiques</Titre>
<Source ID="R30679">Ministère en charge de la culture et de la communication</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R15257">
<Titre>Emprise au sol d'une construction</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Projection verticale du volume de la construction, tous débords et surplombs inclus. Les ornements tels que les éléments de modénature (moulure, par exemple) et les marquises en sont exclus, ainsi que les débords de toiture lorsqu'ils ne sont pas soutenus par des poteaux ou des encorbellements.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R11405">
<Titre>Surface de plancher d'une construction</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Unité de calcul des surfaces de constructions servant à la délivrance des autorisations d'urbanisme</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Abreviation ID="R32981" type="Acronyme">
<Titre>Drac</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Direction régionale des affaires culturelles</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F32241" audience="Professionnels">Quels sont les avantages fiscaux en cas de travaux sur un monument historique ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F32380" audience="Professionnels">Comment des travaux sur un monument historique sont-ils financés ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F33813" audience="Professionnels">Que faire en cas de découverte en sous-sol ou sous la mer ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F32169" audience="Professionnels">Quelles sont les autorisations nécessaires pour modifier la devanture d'un commerce ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F24356" audience="Professionnels">Où est-il interdit d'apposer des publicités extérieures ?</QuestionReponse>
</Publication>
