<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32178" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Contenu d'un avis de marché public</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>L'avis de marché est une annonce (une publicité) publiée par l'organisme public pour informer les entreprises qu'il cherche un fournisseur ou un prestataire. L'avis récapitule les informations qui permettent au candidat potentiel de savoir s'il est intéressé ou non par le marché public et s'il a les capacités d'y répondre. L'avis comprend notamment les caractéristiques du marché, les conditions pour y participer et les modalités de choix de l'offre.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-06</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32178</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032295952</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31386</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31386">Formalités de passation d'un marché public</Niveau>
<Niveau ID="F32178" type="Fiche d'information">Contenu d'un avis de marché public</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31385">Marchés publics</SousThemePere><DossierPere ID="N31386">
<Titre>Formalités de passation d'un marché public</Titre>
<Fiche ID="F33466">Définition et principes d'un marché public</Fiche>
<Fiche ID="F32049">Procédures de marchés publics</Fiche>
<Fiche ID="F33604">Procédures formalisées</Fiche>
<Fiche ID="F23371">Seuils de procédure et seuils de publicité des marchés publics</Fiche>
<Fiche ID="F32178">Contenu d'un avis de marché public</Fiche>
<Fiche ID="F32130">Documents mis à la disposition des candidats</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>L'avis de marché est une annonce (une publicité) publiée par l'organisme public pour informer les entreprises  qu'il cherche un fournisseur ou un prestataire. L'avis récapitule les informations qui permettent au  candidat potentiel de  savoir s'il est intéressé ou non par le marché public et s'il a  les capacités d'y répondre. L'avis comprend notamment les caractéristiques du marché, les conditions pour y participer et les modalités de choix de l'offre. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Marché à procédure adaptée (Mapa)</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Quand la  valeur estimée du marché est inférieure aux <LienInterne LienPublication="F23371" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">seuils de procédure formalisée</LienInterne>, l'organisme public peut recourir à une procédure adaptée. Dans ce cas, il détermine librement les modalités de la procédure et peut prévoir une négociation. </Paragraphe>
<Paragraphe>Pour ce type de marchés, l’État, ses établissements publics, les collectivités territoriales, leurs établissements publics et leurs groupements n'ont de contraintes en matière de publicité que lorsque la  valeur  estimée du marché est entre <Valeur>90 000 €</Valeur> HT et les <LienInterne LienPublication="F23371" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">seuils de procédures formalisés</LienInterne>. Ils doivent alors publier un avis au Bulletin officiel des marchés public (BOAMP) ou dans un journal habilité à recevoir des annonces légales (Jal). </Paragraphe>
<Paragraphe>Les autres organismes publics choisissent librement le mode de  publicité, qui doit seulement être  adapté aux caractéristiques du marché et notamment au  montant et à la nature des travaux, des fournitures ou des services en cause.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de marché alloti (composé de plusieurs lots), l'organisme public estime la valeur de l'ensemble des lots. Par exception, si cette valeur totale est égale ou supérieure aux seuils de procédure formalisée, il peut néanmoins mettre en œuvre une procédure adaptée lorsque les 2 conditions suivantes sont réunies :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la valeur estimée de chaque lot concerné est inférieure à <Valeur>80 000 €</Valeur> HT pour des fournitures ou des services ou à <Valeur>1 million €</Valeur> HT pour des travaux ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le montant cumulé de ces lots n'excède pas <Valeur>20 %</Valeur> de la valeur totale estimée de tous les lots.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>l'avis de marché informe seulement qu'une procédure de marché est lancée et donne les indications  permettant aux <LienIntra LienID="R21669" type="Définition de glossaire">candidats</LienIntra> de savoir si le marché peut les intéresser. Il doivent ensuite prendre  connaissance des  <LienIntra LienID="R36858" type="Définition de glossaire">documents de la consultation</LienIntra> pour répondre de façon personnalisée et détaillée.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédures formalisées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Quand la valeur estimée du marché dépasse les <LienInterne LienPublication="F32049" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">seuils de procédure formalisée</LienInterne>, l’État, ses établissements publics, les collectivités territoriales, leurs établissements publics et leurs groupements  publient un avis de marché dans le Bulletin officiel des annonces des marchés publics (BOAMP) et au Journal officiel de l'Union européenne (JOUE). Les autres organismes publics ne doivent publier qu'un avis de marché au JOUE.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour publier un avis de marché (ou un <Expression>avis d'appel à la concurrence</Expression>), les organismes publics utilisent des formulaires-types européens. </Paragraphe>
<Paragraphe>Ces formulaires-types de publicité comprennent 6 sections :</Paragraphe>
<Liste type="numero">
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F32048" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">Type d'acheteur</LienInterne> </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Objet du marché, du contrat, du concours ou du système de qualification (objet, types de marché, durée, possibilité de présenter une variante, lots). Cette section précise, en outre, si la procédure concerne un accord-cadre ou un marché public ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Renseignements d'ordre juridique, économique, financier et technique. Le candidat trouve ici la forme de groupement souhaitée (le cas échéant) et tous les documents à communiquer dans la candidature ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F32049" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">Procédure</LienInterne> mise en œuvre, critères d'attribution, délais de validité des offres. Lorsqu'il s'agit d'une procédure restreinte, c'est dans cette section que les modalités spécifiques à cette procédure figurent ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Attribution du marché ou résultat du concours (uniquement à ce stade du marché) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Renseignements complémentaires. Il s'agit des renseignements utiles aux candidats pour participer à la mise en concurrence et n'ayant pas trouvé place dans les autres sections, comme par exemple les informations relatives à la dématérialisation.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Il peut aussi exister des annexes à ces sections comme :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>Annexe A - Adresses supplémentaires et points de contact ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Annexe B - Informations sur les lots ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Annexe C - Catégories de services.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe> depuis le 1<Exposant>er</Exposant> avril 2016, les avis de marché sont d'abord  publiés au Journal officiel de l'Union européen (JOUE) et  48 heures plus tard, au niveau national. C'est pourquoi   les <LienInterne LienPublication="F32130" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">documents de la consultation</LienInterne> ne sont consultables en ligne sur les plates-formes que  48 heures après  la publication de l'avis de marché au JOUE.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F32049" audience="Professionnels">
<Titre>Procédures de marchés publics</Titre>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F32130" audience="Professionnels">
<Titre>Documents mis à la disposition des candidats à un marché public</Titre>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032295952" ID="R43509">
<Titre>Décret n°2016-360 du 25 mars 2016 relatif aux marchés publics</Titre>
<Complement>Articles 33 à 35 (avis de marché) - Article 36 (modalités de publication)</Complement>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R31767" URL="http://ted.europa.eu/TED/main/HomePage.do" type="Téléservice">
<Titre>Consultation des marchés publics européens</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14631" URL="http://www.boamp.fr" type="Téléservice">
<Titre>Consultation du Bulletin officiel des annonces de marchés publics (BOAMP)</Titre>
<Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R43624" URL="http://www.economie.gouv.fr/daj/allotissement-et-marches-globaux-2016" audience="Professionnels">
<Titre>Allotissement et marchés globaux</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R21669">
<Titre>Candidat à un marché public</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Personne physique ou morale, publique ou privée, qui demande à  participer à une procédure de passation d'un marché public.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R36858">
<Titre>Documents de la consultation ou dossier de consultation des entreprises (DCE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Ensemble des documents élaborés par l'organisme public, dans le cadre des procédures de marchés publics, destiné aux fournisseurs et entrepreneurs  intéressés par le marché, et dans lequel trouver  les renseignements  utiles pour élaborer sa  candidature et son offre.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F32048" audience="Professionnels">Marchés publics : qui sont les acheteurs ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F32248" audience="Professionnels">Existe-t-il un droit de préférence dans le cadre d'un marché public ?</QuestionReponse>
</Publication>
