<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32106" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Répondre par voie électronique à un avis de marché public</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>La dématérialisation est la possibilité de conclure un marché public par voie électronique, soit par messagerie, soit par le biais d'une plate-forme sur internet appelée profil d'acheteurs. La législation est la même que les communications et les échanges d'informations soient électroniques ou non. C'est l'organisme public qui définit le mode de transmission en l'indiquant dans l'avis de marché ou les documents de la consultation.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-05-27</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32106</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030920376, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032295952, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000021496020, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000026106275</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31387</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31387">Réponse à un avis de marché public</Niveau>
<Niveau ID="F32106" type="Fiche d'information">Répondre par voie électronique à un avis de marché public</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31385">Marchés publics</SousThemePere><DossierPere ID="N31387">
<Titre>Réponse à un avis de marché public</Titre>
<Fiche ID="F32089">Trouver les avis de marchés publics</Fiche>
<Fiche ID="F32144">Présentation du dossier de candidature</Fiche>
<Fiche ID="F32106">Répondre par voie électronique à un avis de marché public</Fiche>
<Fiche ID="F32154">Conditions pour qu'une candidature soit examinée</Fiche>
<Fiche ID="F32137">Candidatures groupées</Fiche>
<Fiche ID="F32198">Échanges entre candidat et organisme public</Fiche>
<Fiche ID="F32194">Choix du titulaire d'un marché public</Fiche>
<Fiche ID="F32213">Offre de marché public rejetée : droit à l'information et recours</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>La dématérialisation est la possibilité de conclure un marché public par voie électronique, soit par messagerie, soit par le biais d'une plate-forme sur internet appelée <Expression>profil d'acheteurs</Expression>. La législation est la même que les  communications et les échanges d'informations soient électroniques ou non. C'est l'organisme public qui définit le  mode de transmission en l'indiquant dans l'avis de marché ou les documents de la consultation.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Obligations concernant les échanges électroniques</Paragraphe>
</Titre><ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les échanges d'informations devront être effectués par un moyen de communication électronique à compter du 1<Exposant>er</Exposant> avril 2017 pour les centrales d'achat et du 1<Exposant>er</Exposant> octobre 2018 pour les autres organismes publics.</Paragraphe>
</ASavoir>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Pour l'organisme public</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'organisme public peut demander la transmission des candidatures et des offres par voie électronique s'il offre un accès gratuit et sans restriction aux candidats.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant, pour leurs <LienInterne LienPublication="F32049" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">marchés négociés sans publicité ni mise en concurrence préalables</LienInterne> ainsi que pour les <LienInterne LienPublication="F32049" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">marchés de services sociaux et de services spécifiques</LienInterne> notamment, les organismes publics ne sont pas tenus de demander l'utilisation d'un moyen de communication électronique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les organismes publics qui ne demandent pas ou qui demandent d'autres moyens de communication qu'un  moyen électronique devront  indiquer les raisons de leur choix dans le <Expression>rapport de présentation des procédures</Expression> qui est  rédigé à la fin de la mise en concurrence et qui peut être transmis à la Commission européenne ainsi qu'aux autorités chargées du contrôle des marchés publics.</Paragraphe>
<Paragraphe> L'organisme public est également tenu d'assurer la confidentialité et la sécurité des transactions sur un réseau accessible de façon non discriminatoire. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le système  doit aussi garantir que l'organisme  public ne prend connaissance de leurs contenus qu'à l'expiration du délai prévu pour leur présentation des offres.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Pour l'entreprise</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe> Pour chaque étape de la procédure, si l'entreprise candidate  a choisi la transmission électronique, elle doit utiliser ce procédé pour tous les documents qu'elle adresse à l'organisme  public.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'État, ses établissements publics, les collectivités territoriales, leurs établissements publics et leurs groupements ne peuvent pas refuser de recevoir les candidatures et les offres électroniques. </Paragraphe>
<Paragraphe>D'autre part, les  offres  de fournitures de matériels informatiques et de services informatiques  d'une valeur égale ou supérieure  à <Valeur>90 000 €</Valeur> HT, doivent  être transmises par voie électronique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les frais d'accès au réseau sont à la charge des entreprises candidates.</Paragraphe>
<Paragraphe>Même si le dossier de réponse au marché a été transmis par voie électronique, il est également possible d'en adresser un autre sur support papier ou sur un autre support physique électronique. </Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Signature électronique</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La signature électronique a  la même valeur juridique que la signature manuscrite. </Paragraphe>
<Paragraphe>Il ne s'agit pas d'une signature manuscrite scannée et apposée sur un document, qui n'est pas considérée comme une signature originale.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour signer électroniquement son  offre, le candidat doit disposer d'un certificat de signature électronique et de l'application logicielle correspondante. Cette dernière est souvent proposée par les <LienIntra LienID="R31376" type="Définition de glossaire">profils d'acheteurs</LienIntra>. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le certificat de signature électronique est nominatif. Son titulaire doit avoir la capacité d'engager la société ou disposer d'une délégation de pouvoir.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les pièces qui doivent être signées électroniquement sont celles qui nécessiteraient une signature manuscrite si l'offre était transmise en format papier. </Paragraphe>
<Paragraphe>Il s'agit des documents indiqués par l'organisme public dans l'avis de marché ou les <LienIntra LienID="R36858" type="Définition de glossaire">documents  de la consultation</LienIntra>. </Paragraphe>
<Paragraphe>La signature du dossier compressé ne vaut pas signature des pièces qu'il contient.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les certificats de signature électronique, conformes au référentiel général de sécurité (RGS) en vigueur,  sont commercialisés par des <LienExterne URL="http://www.lsti-certification.fr/images/liste_entreprise/Liste%20PSCe.pdf" format="application/pdf" poids="590.4 KB">prestataires privés de certification électronique qualifiés</LienExterne>

. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les certificats conformes au référentiel intersectoriel de sécurité PRIS V1 ne sont plus acceptés.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>le certificat de signature électronique est payant. Son obtention pouvant prendre plusieurs jours, la demande doit être anticipée par rapport <LienInterne LienPublication="F32154" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">au délai de réponse</LienInterne> indiqué dans l'avis de marché.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Copie de sauvegarde</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le candidat qui remet une offre par voie électronique  peut  également transmettre par voie postale ou par dépôt à l'organisme public, en même temps, une copie de sauvegarde, sur papier ou  sur support numérique (clé USB, CD...), qui doit comprendre les mêmes  fichiers ou informations. </Paragraphe>
<Paragraphe>La copie de sauvegarde peut être ouverte par l'organisme  public et se substituer à l'offre transmise électroniquement : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>lorsque l'organisme  public  détecte un virus dans l'offre déposée par voie électronique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>lorsqu'une offre a été transmise par voie électronique sans parvenir à l'organisme public  dans les délais attendus, par exemple, aléas de transmission, panne de serveur, que le candidat peut justifier,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>lorsque l'offre transmise par voie électronique ne peut être ouverte par l'organisme  public.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Dans tous les cas, pour être ouverte, la copie de sauvegarde doit être arrivée dans le délai prévu  dans l'avis de marché ou l'avis de marché ou les <LienIntra LienID="R36858" type="Définition de glossaire">documents de la consultation</LienIntra>.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Utilisation du courriel</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'organisme public doit  assurer la confidentialité et la sécurité des transactions sur un réseau informatique. Cette obligation fait que l'utilisation du courriel pour transmettre une offre n'est pas possible en procédure formalisée, car seul le <LienIntra LienID="R31376" type="Définition de glossaire">profil d'acheteurs</LienIntra> répond aux conditions de confidentialité et de sécurité optimales imposées par la législation.</Paragraphe>
<Paragraphe>En revanche, dans le cadre d'une <LienInterne LienPublication="F32049" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">procédure adaptée</LienInterne>,  l'organisme public peut autoriser la transmission de l'offre par  courriel,  à condition qu'elle  respecte  les prescriptions de l'avis de marché ou des documents de la consultation. Dans ce cas, l'organisme public doit prévoir l'envoi d'un accusé de réception qui indique la date et l'heure de réception.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030920376" ID="R43345">
<Titre>Ordonnance n°2015-899 du 23 juillet 2015 relative aux marchés publics</Titre>
<Complement>Article 43 (communications électroniques)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032295952" ID="R43509">
<Titre>Décret n°2016-360 du 25 mars 2016 relatif aux marchés publics</Titre>
<Complement>Articles 40 à 42 (échanges par voie électronique)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000021496020" ID="R37026">
<Titre>Arrêté du 14 décembre 2009 relatif à la dématérialisation des procédures de marchés publics</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000026106275" ID="R43972">
<Titre>Arrêté du 15 juin 2012 relatif à la signature électronique dans les marchés publics</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R14634" URL="http://www.marches-publics.gouv.fr" type="Téléservice">
<Titre>Plateforme des achats de l'État (PLACE)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14631" URL="http://www.boamp.fr" type="Téléservice">
<Titre>Consultation du Bulletin officiel des annonces de marchés publics (BOAMP)</Titre>
<Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R39970" URL="http://www.economie.gouv.fr/files/files/directions_services/daj/marches_publics/conseil_acheteurs/guides/guide-pratique-dematerialisation-mp.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="670.9 KB">
<Titre>Guide d'aide à la passation des marchés publics dématérialisés</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R37601" URL="http://www.lsti-certification.fr/images/liste_entreprise/Liste%20PSCe.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="590.4 KB">
<Titre>Prestataires qualifiés de certification électronique</Titre>
<Source ID="R37602">LSTI - Organisme habilité par l'État pour délivrer des certifications RGS</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R31376">
<Titre>Profil d'acheteurs</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Site  internet qui centralise les outils nécessaires à la dématérialisation des procédures de marchés publics et les met à disposition des acheteurs publics  et des entreprises candidates. Également appelé plate-forme, salle des marchés, service de dématérialisation.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R36858">
<Titre>Documents de la consultation ou dossier de consultation des entreprises (DCE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Ensemble des documents élaborés par l'organisme public, dans le cadre des procédures de marchés publics, destiné aux fournisseurs et entrepreneurs  intéressés par le marché, et dans lequel trouver  les renseignements  utiles pour élaborer sa  candidature et son offre.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
</Publication>
