<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32154" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Marchés publics : conditions pour qu'une candidature soit examinée</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>L'offre proposée pour un marché public doit répondre le plus précisément possible au besoin de l'organisme public. La lecture préalable et attentive des documents de la consultation permet d'éviter toute erreur. Pour pouvoir être examiné, le dossier de candidature et d'offre doit arriver avant la date-limite indiquée dans l'avis de marché et respecter les modalités prévues dans les documents de la consultation.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-14</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32154</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030920376, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032295952</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31387</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31387">Réponse à un avis de marché public</Niveau>
<Niveau ID="F32154" type="Fiche d'information">Marchés publics : conditions pour qu'une candidature soit examinée</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31385">Marchés publics</SousThemePere><DossierPere ID="N31387">
<Titre>Réponse à un avis de marché public</Titre>
<Fiche ID="F32089">Trouver les avis de marchés publics</Fiche>
<Fiche ID="F32144">Présentation du dossier de candidature</Fiche>
<Fiche ID="F32106">Répondre par voie électronique à un avis de marché public</Fiche>
<Fiche ID="F32154">Conditions pour qu'une candidature soit examinée</Fiche>
<Fiche ID="F32137">Candidatures groupées</Fiche>
<Fiche ID="F32198">Échanges entre candidat et organisme public</Fiche>
<Fiche ID="F32194">Choix du titulaire d'un marché public</Fiche>
<Fiche ID="F32213">Offre de marché public rejetée : droit à l'information et recours</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>L'offre  proposée pour  un marché public doit répondre le plus précisément possible au besoin de l'organisme  public. La lecture préalable et attentive des documents de la consultation  permet d'éviter toute erreur. Pour pouvoir être examiné, le dossier de candidature et d'offre doit arriver avant  la date-limite indiquée dans l'avis de marché  et respecter les modalités prévues  dans les documents de la consultation.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Proposer une offre répondant à la demande de l'organisme public</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'organisme public détermine  librement  les conditions de l'appel d'offres et de la  présentation de la réponse qu'il attend dans l'<LienIntra LienID="R2158" type="Définition de glossaire">avis de marché</LienIntra> ou les <LienIntra LienID="R36858" type="Définition de glossaire">documents  de la consultation</LienIntra>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il peut, par exemple, <LienIntra LienID="R44127" type="Définition de glossaire">demander</LienIntra> aux candidats d'utiliser certains  formulaires types. </Paragraphe>
<Paragraphe>Même si  ces <LienIntra LienID="R44127" type="Définition de glossaire">demandes</LienIntra> ne relèvent pas directement de la législation relative aux  marchés publics, elles doivent être respectées par les candidats. </Paragraphe>
<Paragraphe>Dans le but que son offre soit retenue, le candidat  doit éviter l'utilisation d'un dossier  type utilisé pour tous les marchés publics auxquels il répond et personnaliser sa réponse en fonction de chaque marché public. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Respecter le délai de réponse</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour qu'une offre soit examinée, elle doit être réceptionnée par l'organisme public dans le délai maximum indiqué dans l'<LienIntra LienID="R2158" type="Définition de glossaire">avis de marché</LienIntra>. Pour  garantir l'égalité des candidats, chacun dispose en effet du même délai pour élaborer et remettre son  offre.</Paragraphe>
<Paragraphe>Chaque candidat  doit donc anticiper l'expiration du délai et prendre toutes les mesures nécessaires pour en respecter  la date et l'heure limites. Il doit notamment tenir  compte des horaires d'ouverture de l'organisme public pour les documents à remettre et du poids des documents pour les offres transmises par voie électronique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Certaines modalités sont  reconnues, attestant de façon fiable les date et heure de réception de l'offre :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>remise en mains propres contre récépissé mentionnant la date et l'heure ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>recommandé postal avec avis de réception ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>transmission électronique sur le <LienIntra LienID="R31376" type="Définition de glossaire">profil d'acheteurs</LienIntra> de l'organisme  public.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'offre doit être transmise en une seule fois  avant l'expiration du délai. Par exemple, si un pli arrive dans les temps mais que les échantillons demandés arrivent après l'échéance du délai, l'offre est considérée incomplète et ne pourra pas être examinée par l'organisme public.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>si plusieurs offres sont transmises successivement, seule la dernière reçue est ouverte. Pour modifier une offre déjà réceptionnée, le candidat doit en transmettre une nouvelle avant la fin du délai de réponse. Celle-ci sera admise et la première rejetée.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Offre variante</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Dans certains cas, les candidats peuvent proposer une offre variante, c'est-à-dire une solution ou l'emploi de moyens autres que ceux qui ont été fixés dans les <LienIntra LienID="R36858" type="Définition de glossaire">documents de la consultation</LienIntra>. </Paragraphe>
<Paragraphe>Ces variantes permettent de faire ressortir des solutions innovantes ou d'employer des moyens inconnus de l'organisme public. </Paragraphe>
<Paragraphe>Dans une procédure formalisée, les variantes sont interdites sauf si l'organisme public les a autorisées dans l'avis de marché. </Paragraphe>
<Paragraphe>À l'inverse, dans une procédure adaptée, les variantes sont autorisées sauf si l'organisme précise le contraire dans les documents de la consultation.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Offre irrégulière, inacceptable ou inappropriée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Certaines offres peuvent ne pas être examinées par l'organisme  public :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>l'offre irrégulière</MiseEnEvidence> :  offre incomplète (absence d'une pièce demandée dans les documents de la consultation, par exemple) ou qui ne respecte pas la législation applicable en matière sociale et environnementale ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>l'offre inacceptable</MiseEnEvidence> :  offre dont le prix excède les crédits établis pour le  marché avant le lancement de la procédure,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>l'offre inappropriée</MiseEnEvidence> :  offre qui répond à un besoin autre que celui exprimé par l'organisme public (offre proposant des ordinateurs de bureau alors que l'objet du marché porte sur des ordinateurs portables, par exemple). </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>C'est pourquoi  il est essentiel de lire attentivement tous les documents de la consultation  et de s'y conformer.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans  le cadre d'un <LienInterne LienPublication="F33604" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">appel d'offres</LienInterne> et dans une <LienInterne LienPublication="F32049" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">procédure adaptée sans négociation</LienInterne>, les offres irrégulières, inacceptables ou inappropriées sont  éliminées sans être examinées. Toutefois, l'organisme public peut autoriser les soumissionnaires concernés à régulariser une offre irrégulière.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans les autres procédures, les offres inappropriées sont éliminées mais les offres irrégulières ou inacceptables peuvent faire l'objet d'une négociation ou d'un dialogue afin d'être modifiées.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le choix de négocier ou non et les modalités de la négociation sont  librement fixés par l'organisme public. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Offre anormalement basse</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les prix sont en théorie librement fixés. Néanmoins, dans le souci d'éviter les pratiques déloyales, l'organisme public est  attentif aux offres anormalement basses.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsqu'une offre lui semble <Expression>anormalement basse</Expression>, il  ne peut  pas la rejeter automatiquement mais peut demander au fournisseur ou au prestataire de lui fournir des précisions sur son montant  ainsi que sur les aspects suivants : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> fabrication des produits ou  modalités de la prestation ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>conditions favorables dont le soumissionnaire peut disposer ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>application de la réglementation sur le lieu d'exécution des prestations en matière environnementale, sociale et du travail.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Après vérification, il peut rejeter l'offre si le soumissionnaire ne justifie pas de manière satisfaisante le bas niveau du prix ou des coûts qu'il a proposés ou s'il contrevient aux obligations en vigueur en matière de droit de l'environnement, social et du travail.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F32049" audience="Professionnels">
<Titre>Procédures de marchés publics</Titre>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F32144" audience="Professionnels">
<Titre>Présentation du dossier de candidature à un marché public</Titre>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030920376" ID="R43345">
<Titre>Ordonnance n°2015-899 du 23 juillet 2015 relative aux marchés publics</Titre>
<Complement>Article 53 (offres anormalement basses)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032295952" ID="R43509">
<Titre>Décret n°2016-360 du 25 mars 2016 relatif aux marchés publics</Titre>
<Complement>Article 43 (délais de réception des candidatures) - Article 58 (variantes) - Article 59 (examen des offres) - Article 60 (offres anormalement basses)</Complement>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R38271" URL="http://www.economie.gouv.fr/files/directions_services/daj/marches_publics/formulaires/DC/imprimes_dc/DC1-2016.doc" format="application/msword" poids="103.0 KB" autrenumero="DC1 (ex-DC4)" type="Formulaire">
<Titre>DC1 2016 - Lettre de candidature et désignation du mandataire par ses co-traitants</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source><NoticeLiee ID="R38275" URL="http://www.economie.gouv.fr/files/directions_services/daj/marches_publics/formulaires/DC/notices_dc/notice-dc1-2016.pdf" format="application/pdf" poids="60.1 KB">Notice explicative 2016 du DC1 - Lettre de candidature à un marché et désignation du mandataire par ses co-traitants</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R16682" URL="http://www.economie.gouv.fr/files/directions_services/daj/marches_publics/formulaires/DC/imprimes_dc/DC2-2016.doc" format="application/msword" poids="103.5 KB" autrenumero="DC2 (ex-DC5)" type="Formulaire">
<Titre>DC2 2016 - Déclaration du candidat individuel ou du membre du groupement</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source><NoticeLiee ID="R16683" URL="http://www.economie.gouv.fr/files/directions_services/daj/marches_publics/formulaires/DC/notices_dc/notice-dc2-2016.pdf" format="application/pdf" poids="65.3 KB">Notice explicative 2016 du DC2 - Déclaration du candidat individuel ou du membre du groupement</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R43655" URL="http://www.economie.gouv.fr/daj/examen-des-offres-2016" audience="Professionnels">
<Titre>Examen des offres</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R43608" URL="http://www.economie.gouv.fr/files/files/directions_services/daj/marches_publics/conseil_acheteurs/fiches-techniques/mise-en-oeuvre-procedure/offre-anormalement-basse-2016.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="54.1 KB">
<Titre>Offre anormalement basse</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R44127">
<Titre>Administration légale</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Permet aux parents d'administrer les biens de leurs enfants mineurs. Si l'autorité parentale est exercée en commun par les 2 parents, chacun d'entre eux est administrateur légal. Dans les autres cas, l'administration légale appartient à celui des parents qui exerce l'autorité parentale.</Paragraphe>
			</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000031322869&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R2836">
<Titre>Code civil : articles 382 à 386</Titre>
</Reference>
</Definition>
<Definition ID="R31376">
<Titre>Profil d'acheteurs</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Site  internet qui centralise les outils nécessaires à la dématérialisation des procédures de marchés publics et les met à disposition des acheteurs publics  et des entreprises candidates. Également appelé plate-forme, salle des marchés, service de dématérialisation.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R36858">
<Titre>Documents de la consultation ou dossier de consultation des entreprises (DCE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Ensemble des documents élaborés par l'organisme public, dans le cadre des procédures de marchés publics, destiné aux fournisseurs et entrepreneurs  intéressés par le marché, et dans lequel trouver  les renseignements  utiles pour élaborer sa  candidature et son offre.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R2158">
<Titre>Avis de marché ou avis d'appel public à la concurrence (AAPC)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Publicité publiée par un organisme public   pour informer les candidats potentiels de la passation d'un marché public (également appelé <Citation>avis de marché</Citation> ou <Citation>avis de publicité</Citation> ou <Citation>avis d'appel d'offres</Citation>)</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F32249" audience="Professionnels">Qui peut répondre à un appel d'offres de marché public ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F23373" audience="Professionnels">Existe-t-il des interdictions de candidater à un marché public ?</QuestionReponse>
</Publication>
