<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32155" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Bénéfices non commerciaux (BNC) : détermination du résultat imposable</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Fiscalité</dc:subject>
<dc:description>Le bénéfice non commercial (BNC) soumis à la déclaration contrôlée correspond en principe à l'excédent des recettes encaissées sur les dépenses décaissées dans l'année.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge des finances</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-01</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32155</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000028434714&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006199053&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000029042233&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/2745-PGP</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N23456</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Profession libérale, Artiste</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau>
<Niveau ID="N23456">Impôt sur le revenu pour les professionnels</Niveau>
<Niveau ID="F32155" type="Fiche d'information">Bénéfices non commerciaux (BNC) : détermination du résultat imposable</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N10736">Impôts liés au chiffre d'affaires</SousThemePere><DossierPere ID="N23456">
<Titre>Impôt sur le revenu pour les professionnels</Titre>
<Fiche ID="F32919">Bénéfices industriels et commerciaux (BIC) : régimes fiscaux et déclarations</Fiche>
<Fiche ID="F32105">Bénéfices non commerciaux (BNC) : régimes fiscaux et déclarations</Fiche>
<Fiche ID="F32155">Bénéfices non commerciaux (BNC) : détermination du résultat imposable</Fiche>
<Fiche ID="F23267">Imposition du micro-entrepreneur (régime micro-fiscal et micro-social)</Fiche>
<Fiche ID="F32805">Régime fiscal du loueur en meublé professionnel (LMP)</Fiche>
<Fiche ID="F24315">Bénéfices agricoles</Fiche>
<Fiche ID="F33814">Déduction des frais de déplacement du résultat fiscal d'une entreprise</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le bénéfice non commercial (BNC) soumis à la déclaration contrôlée correspond en principe à l'excédent des recettes encaissées sur les dépenses décaissées dans l'année. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Bénéfice net</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le bénéfice imposable correspond au <MiseEnEvidence>bénéfice net</MiseEnEvidence> réalisé au cours de l'année civile (période d'imposition) : recettes  effectivement perçues et charges effectivement payées au cours de l'année civile. </Paragraphe>
<Paragraphe>Sont donc exclues les créances acquises et non encore encaissées (note d'honoraire ou facture émise mais non encaissée) et les charges engagées mais non encore payées, à la différence des règles en vigueur pour les bénéfices industriels et commerciaux (BIC). Il est toutefois possible d'opter pour une comptabilité d'engagement</Paragraphe>
<Paragraphe>Le bénéfice net est égal à l'excédent des recettes totales (produit brut) sur les dépenses nécessitées par l'exercice de la profession (uniquement pour le régime de la déclaration contrôlée). </Paragraphe>
<Paragraphe>Les recettes sont constituées :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>des recettes  reçues en contrepartie du service rendu au client : honoraires, commissions, etc.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des recettes accessoires : remboursements de frais, y compris forfaitaires, produits financiers issus du placement des fonds reçus en dépôt de la clientèle dans l'exercice de la profession, recettes commerciales accessoires, etc.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>En revanche, les produits financiers issus du placement des recettes professionnelles sont imposables dans la catégorie des revenus de capitaux mobiliers.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le bénéfice net doit tenir  compte des gains ou des pertes provenant :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de la réalisation des éléments d'actif affectés à l'exercice de la profession, composant le patrimoine professionnel,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des cessions de charges ou d'offices,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de la perception d'indemnités servies en contrepartie de la cessation de l'exercice de la profession ou du transfert d'une clientèle.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les produits et charges se rapportant aux éléments figurant dans le patrimoine privé du contribuable ne sont pas à prendre en compte. Les plus-values se rapportant à des biens conservés par le contribuable dans son patrimoine privé relèvent du régime d'imposition des plus-values des particuliers.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le bénéfice est agrégé aux autres revenus catégoriels pour constituer le revenu global du bénéficiaire ou du foyer fiscal.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les déficits qui proviennent de l'exercice d'une profession libérale ou des charges et offices sont imputables</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>sur les bénéfices de même nature réalisés au cours de l'année d'imposition par les autres membres du foyer fiscal</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à défaut, sur le revenu global de l'année d'imposition et des 6 années suivantes.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dépenses déductibles</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Voir <LienInterne LienPublication="F31973" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">Charges déductibles ou non du résultat fiscal d'une entreprise</LienInterne>
</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Majoration</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Un coefficient multiplicateur de 1,25 doit être appliqué au montant des bénéfices non commerciaux si le professionnel  soumis à un régime réel d'imposition :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>n'est pas adhérent d'une association agréée (AA), directement ou par l'intermédiaire d'une société ou d'un groupement soumis au régime fiscal des sociétés de personnes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou ne fait  pas appel aux services d'un expert-comptable ou d'une société membre de l'ordre des experts-comptables, ayant signé une convention avec l'administration.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Seul le résultat de l'exploitation soumis au barème progressif de l'impôt est majoré. </Paragraphe>
<Paragraphe>En revanche, les plus-values et moins-values professionnelles à long terme ainsi que les déficits ne font pas l'objet de la majoration de 25 %.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Régime micro-BNC</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le régime micro-BNC s'applique aux contribuables dont le montant annuel des recettes n'excède pas <Valeur>33 100 €</Valeur> et qui sont exonérés de TVA ou bénéficient de la <LienInterne LienPublication="F21746" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">franchise en base</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si l'activité est créée en cours d'année, le seuil doit être ajusté au prorata du temps d'exercice de l'activité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les recettes encaissées sont directement portées sur la déclaration complémentaire de revenu <LienInterne LienPublication="R36751" type="Formulaire" audience="Professionnels">n°2042 -C Pro</LienInterne>. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le revenu imposable est alors déterminé par l'administration fiscale qui applique un abattement forfaitaire pour frais professionnels de 34 % (avec un abattement minimum de <Valeur>305 €</Valeur>).</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour le régime de l'auto-entrepreneur, voir <LienInterne LienPublication="F23267" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">Imposition de l'auto-entrepreneur (régime fiscal et social)</LienInterne>
</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Régimes spécifiques</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Cela concerne :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les revenus provenant d'une production littéraire, artistique, scientifique ou de la pratique d'un sport, qui  peuvent être imposés sur la moyenne des bénéfices de l'année en cours et des 2 ou 4 années précédentes, y compris quand aucun revenu n'a été perçu (l'option doit être exercée au moment de la déclaration de revenus)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les <LienInterne LienPublication="F31984" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">droits d'auteur</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les agents généraux d'assurance, qui peuvent opter pour le régime général des salariés, à condition que les commissions soient entièrement déclarées par les tiers versants. Ils ne doivent percevoir aucun autre revenu professionnel, à l'exception de rémunérations directement liées à leur activité. Ces rémunérations accessoires doivent être inférieures à 10 % du montant brut des commissions perçues.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les sommes et indemnités versées aux arbitres sportifs sont exonérées si elles n'excèdent pas <Valeur>5 688 €</Valeur> (correspondant à 14,5 % du plafond annuel de la sécurité sociale)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les artistes et créateurs bénéficient d'un abattement de 50 % (plafonné à <Valeur>50 000 €</Valeur>) sur leur bénéfice imposable pendant les 5 premières années d'activité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les médecins conventionnés du secteur 1 relevant du régime de la déclaration contrôlée. Certains de leurs frais peuvent être déduits sur option sous forme d'un abattement de 2 % calculé sur le montant des recettes brutes. Ces médecins bénéficient également d'une déduction complémentaire de 3 % au titre du groupe III.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F31973" audience="Professionnels">
<Titre>Charges déductibles ou non du résultat fiscal d'une entreprise</Titre>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F23267" audience="Professionnels">
<Titre>Imposition du micro-entrepreneur (régime micro-fiscal et micro-social)</Titre>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000028434714&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R36993">
<Titre>Code général des impôts : article 93</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006199053&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R37041">
<Titre>Code général des impôts : articles 96 à 100 bis</Titre>
<Complement>Régime de la déclaration contrôlée</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000029042233&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R37304">
<Titre>Code général des impôts : article 158</Titre>
<Complement>Voir point 7 pour la majoration</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/2745-PGP" ID="R40430">
<Titre>Bofip-Impôts n°BOI-BNC-BASE-10 sur les règles de détermination du bénéfice imposable</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R36751" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/files/formulaires/2042/2016/2042_279.pdf" format="application/pdf" poids="148.4 KB" numerocerfa="11222*19" autrenumero="2042-C-PRO" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration 2016 complémentaire des revenus des professions non salariées</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<QuestionReponse ID="F31212" audience="Professionnels">Un professionnel peut-il déduire ses frais de repas ?</QuestionReponse>
</Publication>
