<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32234" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Modification des statuts d'une société</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Création - Modification - Cessation</dc:subject>
<dc:description>Modification des statuts d'une société</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de la justice</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-16</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32234</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006199019&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000006161464&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31143</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24264">Création - Modification - Cessation</Niveau>
<Niveau ID="N31143">Modification d'une entreprise</Niveau>
<Niveau ID="F32234" type="Fiche d'information">Modification des statuts d'une société</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24264">
<Titre>Création - Modification - Cessation</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31376">Modification - Cessation</SousThemePere><DossierPere ID="N31143">
<Titre>Modification d'une entreprise</Titre>
<Fiche ID="F32234">Modification des statuts d'une société</Fiche>
<Fiche ID="F31479">Déclaration de transfert du siège social d'une entreprise</Fiche>
<Fiche ID="F32308">Conséquence fiscale de la transformation d'une entreprise individuelle en société</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Au cours de la vie d'une société, des événements ou la volonté des associés peuvent conduire à en modifier les statuts, qui ne sont pas définitifs, notamment lors du changement de dénomination sociale ou de l'objet social, de la forme de la société, du capital social, de gérant, ou de la domiciliation du siège social. La modification statutaire est un acte important qui nécessite l'accord des associés ou des actionnaires. Elle est soumise à certaines formalités.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions de modification des statuts</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les modalités de la décision qui modifie les statuts varient selon le type et la forme juridique de la société et dépendent de l'objet des décisions. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les statuts peuvent également prévoir les conditions de leurs propres modifications.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'accord des associés ou des actionnaires est le plus souvent nécessaire. Pour certaines modifications, l'unanimité est requise. Parfois, un  <LienIntra LienID="R37974" type="Définition de glossaire">quorum</LienIntra> à la majorité des 2/3 ou 3/4 des parts sociales des associés présents suffit.</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>Pour une <LienInterne LienPublication="R24383" type="Sigle">SARL</LienInterne> constituée avant le 4  août 2005, seule l'assemblée générale extraordinaire peut décider de la modification des statuts, et une majorité qualifiée est souvent requise (3/4 des parts sociales). L’unanimité est exigée pour certaines modifications comme le changement de nationalité.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> Pour une SARL constituée après le 4 août 2005, les modifications statutaires exigent un <LienIntra LienID="R37974" type="Définition de glossaire">quorum</LienIntra> à la majorité des 2/3 des parts sociales des associés présents. Une décision du gérant suffit parfois, sous réserve de son approbation ultérieure par l'assemblée générale (déplacement du siège social dans le département par exemple). </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Pour une société anonyme (SA), l'assemblée générale extraordinaire peut seule en modifier les statuts.  Un quorum est exigé à la majorité des 2/3 des voix des actionnaires présents. Il faut l'unanimité pour changer la nationalité de la société, pour l'augmentation des engagements des actionnaires et la transformation en <LienInterne LienPublication="R31615" type="Sigle">SNC</LienInterne>.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Pour une SNC, une modification statutaire exige l'unanimité. Toutefois, les statuts peuvent prévoir que certaines décisions doivent être prises à la majorité.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> Pour une société en commandite simple (SCS), les modifications peuvent être décidées avec le consentement de tous les commandités et de la majorité en nombre et en capital des commanditaires. La société en commandite par actions  (SCA) exige, sauf clause contraire, l'accord de tous les commandités.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Pour une société par actions simplifiées (SAS), ce sont les statuts qui en fixent les conditions de modification.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Pour une société civile, à défaut de dispositions dans les statuts, toute modification exige l'unanimité des associés. En cas de cession de parts entraînant un changement dans la liste des associés, ceux-ci devant être mentionnés au RCS. L'identité des nouveaux acquéreurs de parts doit y apparaître et la société doit présenter à cet effet une demande d'inscription modificative au registre comprenant notamment un exemplaire de la décision modifiant les statuts et un exemplaire des statuts mis à jour.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>certaines modifications portant sur la dénomination sociale, le siège, le capital, doivent figurer sur les documents sociaux (factures, annonces...).</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Insertion dans un journal d'annonces légales (JAL)</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'insertion dans un journal d’annonces légales (JAL) est obligatoire pour toute modification portant sur l'une des mentions obligatoires pour l'immatriculation, notamment l'objet de la société, sa dénomination sociale, son capital social...</Paragraphe>
<Paragraphe>L'avis doit être publié dans un <LienInterne LienPublication="F31972" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">journal d'annonces légales</LienInterne> présent dans le département où est situé le siège social de la société <MiseEnEvidence>dans le mois de la modification</MiseEnEvidence>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les autres modifications (nombre de gérants, changement de date de clôture de l'exercice..) peuvent ne pas être publiées.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'avis d'insertion doit notamment  contenir :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la raison sociale ou dénomination sociale (suivie du sigle, le cas échéant),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> la forme juridique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le montant du capital social,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'adresse du siège,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>lieu et numéro d'immatriculation au  <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>indication de l'origine de la modification (décision, assemblée générale...) et sa date,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'indication des modifications intervenues (le cas échéant mises en regard des anciennes mentions).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Il doit être signé par le représentant légal de la société ou par le notaire qui a rédigé l'acte.</Paragraphe>
<Paragraphe>L’insertion doit être publiée avant le dépôt de la demande d'inscription modificative au RCS.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>si l'acte modificatif contient une disposition soumise à enregistrement (modification de la forme de la société par exemple), les exemplaires faisant l'objet du dépôt doivent au préalable être <LienInterne LienPublication="F32232" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">enregistrés auprès du service des impôts</LienInterne>.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dépôt au greffe et inscription modificative au RCS</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Toute modification des statuts  doit être déposée dans le mois à partir de l'acte modificatif et faire l'objet d'un dépôt des actes modificatifs :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>si la modification  nécessite une inscription modificative au RCS, un exemplaire de l'acte modificatif doit être présenté avec le dossier d'inscription modificative au  <LienInterne LienPublication="R24399" type="Sigle">CFE</LienInterne>  qui le fera suivre au tribunal de commerce,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si la modification n’entraîne pas d'inscription au RCS, l'acte doit être déposé directement au greffe du tribunal de commerce dont dépend la société. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Seules certaines modifications statutaires doivent faire l'objet d'une inscription au RCS,  notamment celles qui concernent la forme de la société, sa dénomination, le montant de son capital.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle peut également être présentée par voie électronique sur le <LienInterne LienPublication="R31618" type="Téléservice" audience="Professionnels">site des greffes des tribunaux de commerce</LienInterne> pour les  sociétés commerciales.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour être enregistré, l'acte modificatif doit être  accompagné :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'un exemplaire des statuts mis à jour, daté et certifié conforme à l'original par le représentant légal,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de l'attestation de parution ou de l'avis paru dans un JAL,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>d'un des formulaires suivants : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="R17342" type="Formulaire" audience="Professionnels">M2 cerfa n°11682*03</LienInterne> : pour modifier la dénomination, la forme juridique, le capital social, pour déclarer la reprise d'activité, la dissolution avec ou sans poursuite d'activité, la prise d'activité d'une société créée sans activité, la cessation totale d'activité sans disparition de la personne morale (mise en sommeil), un transfert de siège social, pour effectuer la déclaration relative à un établissement (ouverture, modification, transfert, mise en location gérance, gérance-mandat, fermeture)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="R17343" type="Formulaire" audience="Professionnels">M3 cerfa n°11683*02</LienInterne> : pour la déclaration relative aux dirigeants et aux organes de direction, surveillance et contrôle de la personne morale (pour les dirigeants de SA, SAS, SNC et sociétés en commandite). N'est pas valable pour les SARL et SELARL.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="R10708" type="Formulaire" audience="Professionnels">M3-SARL cerfa n°14580*02</LienInterne> : pour la déclaration relative aux gérants et autres personnes liées à la société (pour les dirigeants de SARL et SELARL y compris à associé unique),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="R14367" type="Formulaire" audience="Professionnels">G3 cerfa n°11930*02</LienInterne> : pour la déclaration relative aux dirigeants et autres personnes liées à l'exploitation d'un <LienInterne LienPublication="R24404" type="Sigle">GIE</LienInterne> ou un  européen d'intérêt économique (GEIE).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La demande d'inscription modificative doit être signée par le représentant légal de la société ou par un mandataire ayant une procuration spéciale.</Paragraphe>
<Paragraphe>La modification des statuts doit faire l'objet d'une insertion au <LienInterne LienPublication="R31617" type="Acronyme">Bodacc</LienInterne>, sauf pour :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>une <LienInterne LienPublication="R38722" type="Sigle">EURL</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une SARL et SAS lorsque l'associé unique, personne physique, assume seul la direction de la société. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La publication de l'avis au Bodacc doit être faite par le greffier dans les 8 jours. </Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>le défaut de publicité des modifications de statuts peut faire l'objet d'une action en régularisation, pouvant être exercée par tout intéressé pendant 3 ans à compter de l'acte modifiant les statuts. </Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F31479" audience="Professionnels">
<Titre>Déclaration de transfert du siège social d'une entreprise</Titre>
<Theme ID="N24264">
<Titre>Création - Modification - Cessation</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R13557" type="Local">
<Titre>Centre de formalités des entreprises (CFE)</Titre>
<RessourceWeb URL="https://www.insee.fr/fr/information/1972060"/>
<Source ID="R30605">Institut national de la statistique et des études économiques (Insee)</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R29" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Greffe du tribunal de commerce</Titre>
<PivotLocal>tribunal_commerce</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://www.infogreffe.fr/societes/recherche-greffe-tribunal/chercher-greffe-tribunal-de-commerce.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006199019&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R37976">
<Titre>Code de commerce : articles R123-66 à R123-74-1</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000006161464&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R37796">
<Titre>Code de commerce : articles R210-9 à R210-11</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R31618" URL="https://www.infogreffe.fr/societes/formalites-entreprise/formalites.html" type="Téléservice">
<Titre>Démarches en ligne auprès des greffes des tribunaux de commerce</Titre>
<Source ID="R30754">Infogreffe</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R17342" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11682.do" format="application/force-download" poids="527.8 KB" numerocerfa="11682*03" autrenumero="M2" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de modification d'une entreprise - Personne morale (M2)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source><NoticeLiee ID="R14212" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=50785&amp;cerfaFormulaire=11682" numerocerfa="50785#03" format="application/pdf" poids="156.1 KB">Notice pour la déclaration de modification - Personne morale</NoticeLiee>

<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="11681*02">
<Titre>Intercalaire - Suite des imprimés M2, M2 agricole, M4, M4 agricole</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11681.do" format="application/pdf" poids="138.8 KB"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R17343" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11683.do" format="application/pdf" poids="282.7 KB" numerocerfa="11683*02" autrenumero="M3" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de modification d'une entreprise - Personne morale (M3)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source><NoticeLiee ID="R11270" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=50786&amp;cerfaFormulaire=11683" numerocerfa="50786#03" format="application/pdf" poids="111.6 KB">Notice explicative pour la déclaration de modification M3</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R10708" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14580.do" format="application/force-download" poids="380.2 KB" numerocerfa="14580*02" autrenumero="M3-SARL-SELARL" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de modification d'une entreprise - Personne morale (M3-SARL)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14367" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11930.do" format="application/force-download" poids="291.5 KB" numerocerfa="11930*02" autrenumero="G3" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration relative aux dirigeants et autres personnes liées à l'exploitation d'un GIE (G3)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R1018" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14213.do" format="application/force-download" poids="409.1 KB" numerocerfa="14213*02" autrenumero="AC2" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de modification - Agent commercial (AC2)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source><NoticeLiee ID="R10432" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaFormulaire=14213&amp;cerfaNotice=51463" numerocerfa="51463#02" format="application/pdf" poids="245.7 KB">Notice pour la déclaration de modification (AC2)</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R13754" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11770.do" format="application/force-download" poids="685.7 KB" numerocerfa="11770*02" autrenumero="G0 / GO" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de création d'un groupement (G0)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source><NoticeLiee ID="R13769" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=50811&amp;cerfaFormulaire=11770" numerocerfa="50811#02" format="application/pdf" poids="99.5 KB">Notice pour la déclaration de création d'un groupement</NoticeLiee>

<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="11773*02">
<Titre>Intercalaire G0' (suite de l'imprimé G0)</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11773.do" format="application/force-download" poids="170.2 KB"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R18218" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11928.do" format="application/force-download" poids="323.2 KB" numerocerfa="11928*02" autrenumero="M2 agricole" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de modification d'une entreprise agricole - Personne morale (M2 agricole)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="11681*02">
<Titre>Intercalaire - Suite des imprimés M2, M2 agricole, M4, M4 agricole</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11681.do" format="application/pdf" poids="138.8 KB"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="11925*03 - NSM agricole">
<Titre>Volet social - Membre de société relevant du régime des non-salariés agricoles</Titre>
<Texte><Paragraphe>Pour une demande d'affiliation ou une modification d'affiliation.</Paragraphe>
</Texte>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11925.do" format="application/force-download" poids="214.2 KB"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R32266" URL="https://www.infogreffe.fr/societes/documents-officiels/infogreffe-gratuit.html" audience="Professionnels">
<Titre>Tarifs des formalités auprès des greffes des tribunaux de commerce</Titre>
<Source ID="R30754">Infogreffe</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R37974">
<Titre>Quorum</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Nombre minimum de personnes présentes ou représentées  pour qu'un vote ou une décision soit valable</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Abreviation ID="R31615" type="Sigle">
<Titre>SNC</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Société en nom collectif</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24383" type="Sigle">
<Titre>SARL</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Société à responsabilité limitée</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24399" type="Sigle">
<Titre>CFE</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Centre de formalités des entreprises</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R38722" type="Sigle">
<Titre>EURL</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24403" type="Sigle">
<Titre>RCS</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Registre du commerce et des sociétés</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R31617" type="Acronyme">
<Titre>Bodacc</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Bulletin officiel des annonces civiles et commerciales</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24404" type="Sigle">
<Titre>GIE</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Groupement d'intérêt économique</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F31972" audience="Professionnels">Comment trouver un journal d'annonces légales (JAL) ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F32232" audience="Professionnels">Comment faire enregistrer les statuts d'une société ?</QuestionReponse>
</Publication>
