<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32251" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Professionnels du bâtiment : comment obtenir le label RGE ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>Pour l'éco-prêt à taux zéro et le crédit d'impôt transition énergétique, seuls les travaux d'amélioration et de rénovation énergétique réalisés par des professionnels titulaires d'un signe de qualité RGE (reconnus garant de l'environnement) ouvrent droit aux aides financières dans un logement ancien. Les signes de qualité RGE permettent d'identifier un professionnel qualifié pour des travaux de rénovation énergétique et dont la compétence est reconnue en matière d'efficacité énergétique.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de l'environnement</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-03-08</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32251</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006191624&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000027750688&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000029259531&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074096, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000033188717&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069574, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000029257402&amp;categorieLien=id, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000029958322, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031585721&amp;categorieLien=id</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N13345</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Artisan</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N13345">Urbanisme - BTP</Niveau>
<Niveau ID="F32251" type="Fiche Question-réponse">Professionnels du bâtiment : comment obtenir le label RGE ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N23450">Autres secteurs</SousThemePere><DossierPere ID="N13345">
<Titre>Urbanisme - BTP</Titre><SousDossier ID="N13345-1">
<Titre>Autorisations d'urbanisme</Titre>
<Fiche ID="F1633">Certificat d'urbanisme</Fiche>
<Fiche ID="F1986">Permis de construire</Fiche>
<Fiche ID="F19450">Permis de construire modificatif</Fiche>
<Fiche ID="F17665">Permis d'aménager</Fiche>
<Fiche ID="F2698">Transfert d'un permis de construire ou d'aménager</Fiche>
<Fiche ID="F17669">Permis de démolir</Fiche>
<Fiche ID="F32190">Travaux sur un monument historique ou aux abords d'un monument historique</Fiche>
<Fiche ID="F33368">Installation d'une éolienne domestique ou agricole</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N13345-2">
<Titre>Déclarations de travaux</Titre>
<Fiche ID="F17578">Déclaration préalable</Fiche>
<Fiche ID="F23491">Déclaration de travaux à proximité de réseaux (DT-DICT)</Fiche>
<Fiche ID="F23509">Permission de voirie pour travaux</Fiche>
<Fiche ID="F1992">Déclaration d'ouverture de chantier</Fiche>
<Fiche ID="F1997">Déclaration d'achèvement</Fiche>
<Fiche ID="F2034">Garantie décennale en assurance construction</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N13345-3">
<Titre>Établissement recevant du public (ERP)</Titre>
<Fiche ID="F32351">Définition d'un ERP</Fiche>
<Fiche ID="F31687">Procédures d'autorisation des ERP</Fiche>
<Fiche ID="F31684">Règles de sécurité des ERP</Fiche>
<Fiche ID="F32873">Obligation d'accessibilité des ERP aux personnes handicapées</Fiche>
<Fiche ID="F33668">Homologation d'un équipement sportif ouvert au public</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N13345-4">
<Titre>Exercice de l'architecture</Titre>
<Fiche ID="F31902">Conditions d'exercice de l'architecture</Fiche>
<Fiche ID="F31915">Droits et obligations de l'architecte</Fiche>
<Fiche ID="F31970">Régime fiscal et social des architectes</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Pour l'éco-prêt à taux zéro et le crédit d'impôt transition énergétique, seuls les travaux d'amélioration et de rénovation énergétique réalisés par des professionnels titulaires d'un signe de qualité RGE (reconnus garant de l'environnement) ouvrent droit aux aides financières dans un logement ancien. Les signes de qualité RGE permettent  d'identifier un professionnel  qualifié pour des travaux de rénovation énergétique et dont la compétence est reconnue en matière d'efficacité énergétique.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditionnalité des aides</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Selon le principe de l'<Expression>éco-conditionnalité</Expression> (le bénéfice des aides financières et des déductions fiscales est conditionné par des actions en faveur du développement durable), le particulier,  souhaitant faire réaliser des travaux de rénovation énergétique dans un logement ancien en tant que maître d'ouvrage, doit faire appel à une entreprise titulaire d'un signe de qualité RGE pour bénéficier :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de  <LienInterne LienPublication="F19905" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">l'éco-PTZ</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>du <LienInterne LienPublication="F1224" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">crédit d'impôt pour la transition énergétique (Cite)</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Professionnels concernés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Tout professionnel du bâtiment concourant à l'amélioration de la performance énergétique  peut être détenteur d'un signe de qualité RGE, pour l'un des domaines de travaux spécifiques d'installation ou de pose de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> chaudières à condensation ou à micro-cogénération gaz,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> matériaux d'isolation thermique des parois vitrées, de volets isolants et de portes d'entrée donnant sur l'extérieur,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> matériaux d'isolation thermique des parois opaques (murs en façade ou en pignon, planchers bas, toitures-terrasses, planchers de combles perdus, rampants de toiture et plafonds de comble),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>équipements de chauffage ou de fourniture d'eau chaude sanitaire fonctionnant à l'énergie solaire et dotés de capteurs solaires,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>équipements de chauffage ou de production d'eau chaude fonctionnant au bois ou autres biomasses,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>pompes à chaleur,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>échangeur de chaleur souterrain des pompes à chaleur géothermiques (dit puits canadien ou provençal). </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Pour être éligibles aux aides, les travaux (détaillés dans la facture) doivent concerner  la fourniture et l'installation d'équipements, matériaux et appareils d'isolation respectant des niveaux de performance correspondant à un standard élevé de performance énergétique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les travaux réalisés par un professionnel établi  dans un pays de <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen (EEE)</LienIntra> peuvent être éligibles aux aides, à condition que le professionnel respecte les critères de qualification requis pour le label RGE. Pour être recevables, les devis et factures doivent être rédigés en français. </Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>les entreprises sous-traitantes qui interviennent pour la fourniture, l'installation ou la pose des équipements, matériaux et appareils ouvrant droit au crédit d'impôt, doivent également être titulaires d'un signe de qualité RGE.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour être labellisé RGE, le professionnel du bâtiment (entreprise du BTP, artisan ou entrepreneur individuel) :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>doit justifier du respect de ses obligations administratives et légales, notamment en termes d'assurance avec la <LienInterne LienPublication="F2034" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">garantie décennale</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>doit désigner au moins un responsable technique et opérationnel et apporter la preuve de ses compétences, notamment par le moyen d'une formation courte,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>en cas de sous-traitance, fait appel à des entreprises elles-mêmes titulaires d'un signe de qualité RGE,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>doit réaliser au minimum 2 chantiers achevés au cours des 4 dernières années dans l'activité désignée RGE,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>doit se soumettre à un audit de chantier (contrôle de réalisation) dans un délai de 2 ans suivant la demande de qualification.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les critères de qualification requis pour obtenir la mention RGE sont des signes de qualité conformes à un référentiel qui porte notamment sur la reconnaissance des capacités professionnelles, techniques et financières de l'entreprise pour la conception et la réalisation de travaux de qualité. Ce référentiel est réputé satisfaire aux exigences dès lors qu'il remplit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> soit les exigences de la norme NF X50-091 ou équivalente </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> soit les exigences de la norme NF EN ISO 17065 ou équivalente.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Obtention du signe de qualité RGE</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour obtenir le signe de qualité RGE, le professionnel doit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>choisir le signe de qualité qu'il souhaite obtenir en fonction de son activité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>suivre une formation  agréée par domaine d'activité (validation des compétences d'au moins un référent technique par établissement),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>constituer un dossier de candidature auprès de l'organisme délivrant le signe de qualité RGE souhaité.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le signe de qualité est délivré par l'organisme dès lors que le dossier permet de justifier du respect des différents critères techniques.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour devenir RGE, une entreprise étrangère doit en faire la demande auprès d'un organisme français de qualification ou de certification, en fournissant les documents attestant d'exigences équivalentes à celles du dispositif français, délivrés par les services et les autorités compétentes du pays d'origine. L'entreprise peut également être qualifiée ou certifiée par un organisme de son pays.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui délivre la mention RGE ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La mention RGE est délivre par des organismes indépendants, qui respectent eux-mêmes un certain nombre d'exigences : compétences, références, audit systématique de réalisations de l'entreprise et accréditation par le Comité français d'accréditation (Cofrac).</Paragraphe>
<Paragraphe>Ces organismes se sont engagés, d'une part à travers une charte, à respecter des exigences communes pour délivrer leurs signes de qualité, et d'autre part à travers une convention avec l'État, encadrant les modalités de gestion des signes de qualité au titre de la réglementation.</Paragraphe>
<Tableau>
<Titre>Organismes accrédités pour délivrer les signes de qualité RGE</Titre>
<Colonne largeur="50" type="normal"/>
<Colonne largeur="50" type="normal"/>
<Rangée type="header">
<Cellule>
<Paragraphe>Organismes</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Travaux ou prestations concernés</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Qalifelec</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Travaux électriques en matière d'efficacité énergétique et d'installation des énergies renouvelables</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Qualit'EnR : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>Qualisol pour les installateurs de solaire thermique</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>QualiPV pour les installateurs de solaire photovoltaïque</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Qualibois pour les installateurs de bois énergie</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Qualipac pour les installateurs de pompes à chaleur</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Toutes installations d'équipements valorisant les énergies renouvelables</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Qualibat</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Tous travaux liés à l'efficacité énergétique et aux énergies renouvelables</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Certibat</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe> Travaux de rénovation énergétique globale</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Cequami</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Travaux de performance énergétique</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
</Tableau>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>la qualification est valable 4 ans. À l'issue de ces 4 années, le professionnel doit réactualiser l'ensemble de son dossier pour justifier du respect des exigences RGE.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F1224" audience="Particuliers">
<Titre>Crédit d'impôt pour la transition énergétique (Cite) </Titre>
<Theme ID="N19803">
<Titre>Argent</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006191624&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R18616">
<Titre>Code général des impôts : articles 200 quater et 200 quater A</Titre>
<Complement>Crédit d'impôt pour dépenses d'équipement de l'habitation principale</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000027750688&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R19906">
<Titre>Code général des impôts : article 244 quater U</Titre>
<Complement>Crédit d'impôt au titre des avances remboursables ne portant pas intérêt pour le financement de travaux d'amélioration de la performance énergétique des logements anciens</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000029259531&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074096" ID="R37896">
<Titre>Code de la construction et de l'habitation : article R319-16</Titre>
<Complement>Attribution de l'avance remboursable (éco-prêt à taux zéro) : détail des travaux éligibles</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000033188717&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069574" ID="R37914">
<Titre>Code général des impôts, annexe 3 : article 46 AX</Titre>
<Complement>Travaux éligibles au CIDD</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000029257402&amp;categorieLien=id" ID="R39501">
<Titre>Décret n°2014-812 du 16 juillet 2014 pour le crédit d'impôt développement durable et des avances remboursables sans intérêts pour le financement de travaux de rénovation</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000029958322" ID="R39244">
<Titre>Arrêté du 19 décembre 2014 définissant les cahiers des charges des formations relatives à l'efficacité énergétique et à l'installation d'équipements de production d'énergie renouvelable</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031585721&amp;categorieLien=id" ID="R39500">
<Titre>Arrêté du 1er décembre 2015 relatif aux critères de qualifications requis pour le bénéfice du crédit d'impôt pour la transition énergétique</Titre>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R37901" URL="http://www.logement.gouv.fr/IMG/pdf/01_avenant_charte_rge_travaux.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="316.6 KB">
<Titre>Charte d'engagement définissant les conditions d'obtention de la mention RGE</Titre>
<Source ID="R30685">Ministère en charge du logement</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R37895" URL="http://ecocitoyens.ademe.fr/mon-habitation/opter-pour-la-qualite/a-savoir" audience="Professionnels">
<Titre>Que signifie la mention RGE ?</Titre>
<Source ID="R30674">Agence de l'environnement et de la maîtrise de l'énergie (Ademe)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R41600" URL="http://renovation-info-service.gouv.fr/" audience="Professionnels">
<Titre>Site d'information sur les travaux de rénovation énergétique</Titre>
<Source ID="R30685">Ministère en charge du logement</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R42218">
<Titre>Pays de l'Espace économique européen (EEE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Royaume-Uni, Slovaquie, Slovénie, Suède.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F31911" audience="Professionnels">Quelles aides peut-on toucher pour réaliser des travaux d'économie d'énergie ?</QuestionReponse>
</Publication>
