<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32269" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Indication géographique protégée (IGP)</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>L'indication géographique protégée (IGP) est un signe utilisé sur un produit dont les qualités, la notoriété ou d'autres caractéristiques, notamment en termes de savoir-faire traditionnel et de techniques de production, sont liées à une zone géographique d'origine. Les caractéristiques des produits naturels, agricoles ou manufacturés sont spécifiées dans un cahier des charges. L'IGP, garantie d'authenticité pour le consommateur, est composée d'un nom de produit associé à la zone géographique.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-03-10</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32269</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000028742898&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069414, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000030665512&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069414</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N10734</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Agriculteur – Pêcheur, Artisan, Industriel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N10734">Propriété intellectuelle</Niveau>
<Niveau ID="F32269" type="Fiche d'information">Indication géographique protégée (IGP)</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N22280">Recherche et développement</SousThemePere><DossierPere ID="N10734">
<Titre>Propriété intellectuelle</Titre>
<Fiche ID="F23626">Dépôt d'un brevet</Fiche>
<Fiche ID="F23437">Dépôt d'une marque</Fiche>
<Fiche ID="F23441">Protection d'un dessin ou d'un modèle</Fiche>
<Fiche ID="F23433">Invention d'un salarié</Fiche>
<Fiche ID="F23431">Droits d'auteur</Fiche>
<Fiche ID="F33807">Droit de suite</Fiche>
<Fiche ID="F32269">Indication géographique protégée (IGP)</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>L'indication géographique protégée (IGP) est un signe utilisé sur un produit dont les qualités, la notoriété ou d'autres caractéristiques, notamment en termes de savoir-faire traditionnel et de techniques de production, sont liées à une zone géographique d'origine. Les caractéristiques des produits naturels, agricoles ou manufacturés sont spécifiées dans  un cahier des charges. L'IGP, garantie d'authenticité pour le consommateur, est composée d'un nom de produit associé à la zone géographique. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Professionnels concernés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'indication géographique concerne tout professionnel :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>personne physique (artisan ou commerçant) ou personne morale (société),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>exerçant des activités de production ou de transformation (découpe, extraction ou fabrication) conformément à un cahier des charges homologué par le ministère de l'agriculture après instruction de l'Institut national de l'origine et de la qualité (INAO).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ContenuIllustre positionIllustration="gauche">
<Contenu><Paragraphe>L'indication géographique concerne tout type de produits locaux, que leur mode de production soit agricole, viticole, artisanal ou industriel.</Paragraphe>
</Contenu><Illustration LienPublication="I1078.png" langue="fr" poids="658.17" format="image/png" type="Image" redimensionnable="non">
</Illustration>
</ContenuIllustre>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Une IGP n'est pas une <LienInterne LienPublication="F23437" type="Fiche avec liens externes" audience="Professionnels">marque</LienInterne> et ne doit pas être confondue avec l'appellation d'origine protégée (AOP) ou la spécialité traditionnelle garantie (STG), qui met en valeur la composition ou le mode production traditionnel d'un produit.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour obtenir une indication géographique, l'opérateur doit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>être membre d'un organisme de défense et de gestion d'une indication géographique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>choisir un nom d'indication géographique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>définir avec les autres opérateurs les critères à respecter pour les produits bénéficiant de l'indication géographique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>respecter le cahier des charges.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Les personnes utilisant une indication géographique sans autorisation sont passibles d'une interdiction judiciaire pour utilisation non autorisée, d'une condamnation à des dommages et intérêts et/ou à une peine d'emprisonnement.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Cahier des charges</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le cahier des charges doit mentionner les critères rendant le produit spécifique au lieu de production, lui permettant de bénéficier de l'indication géographique.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le cahier des charges doit contenir :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le nom de l'indication géographique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le produit concerné,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la délimitation de la zone géographique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la qualité, la réputation, le savoir-faire traditionnel ou les autres caractéristiques du produit concerné, qui peuvent être attribués essentiellement à cette zone géographique, ainsi que les éléments établissant le lien entre le produit et la zone géographique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la description du processus d'élaboration, de production ou de transformation, dont les opérations de production ou de transformation qui doivent avoir lieu dans la zone géographique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'identité de l'organisme de défense et de gestion, ses statuts, la liste des opérateurs initiaux qu'il représente et les modalités financières de leur participation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les modalités et la périodicité des contrôles réalisés par les organismes d'évaluation de la conformité, ainsi que les modalités de financement de ces contrôles,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les modalités de mise en demeure et d'exclusion des opérateurs en cas de non-respect du cahier des charges,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le financement prévisionnel de l'organisme de défense et de gestion,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les éléments spécifiques de l'étiquetage,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le cas échéant, les engagements sociaux et environnementaux pris par les opérateurs regroupés au sein de l'organisme de défense et de gestion.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>L'organisme d'évaluation de la conformité doit bénéficier d'une accréditation délivrée par l'instance nationale d'accréditation d'un pays de l'Union Européenne.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande d'homologation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'organisme de défense et de gestion doit présenter une demande d'homologation du cahier des charges auprès de l'<LienInterne LienPublication="R32390" type="Acronyme">Inpi</LienInterne> au moyen d'une demande en ligne, contre une redevance de <Valeur>350 €</Valeur>.</Paragraphe>
<Paragraphe>La décision d'homologation est prise après :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>vérification du contenu du cahier des charges et de la représentativité des opérateurs au sein de l'organisme,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>réalisation d'une enquête publique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>consultation des collectivités territoriales, des groupements professionnels intéressés, du directeur de l'Institut national de l'origine et de la qualité, et des associations de consommateurs agrées.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>En l'absence de réponse dans les 2 mois suivant la demande, l'avis est considéré comme favorable.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R40916" URL="http://indication-geographique.inpi.fr/" numerocerfa="15300*01 et 15299*01" type="Téléservice">
<Titre>Demande d'homologation d'une indication géographique industrielle ou artisanale</Titre>
<Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source>
<Texte><Paragraphe>Permet à l'organisme de défense et de gestion (qui regroupe les opérateurs du produit concerné), ou son mandataire, de déposer toute demande relative à une indication géographique industrielle ou artisanale : demande d'homologation d'un cahier des charges ou demande de modification d'un cahier des charges déjà homologué.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>ne concerne pas les indications géographiques désignant les produits agricoles, forestiers, alimentaires ou de la mer.</Paragraphe>
</Attention>
</Texte>
</ServiceEnLigne>


</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Opposition à la demande</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une opposition à la demande d'enregistrement d'une marque contenant sa dénomination peut être effectué auprès du directeur de l' <LienInterne LienPublication="R32390" type="Acronyme">Inpi</LienInterne> notamment par :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le bénéficiaire d'un droit exclusif d'exploitation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une collectivité territoriale dont l'indication géographique comporte son nom,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>un organisme de défense et de gestion dont une indication géographique a été homologué ou est en cours d'instruction par l'Inpi.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R17639" type="Local personnalisable">
<Titre>Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Titre>
<PivotLocal>inpi</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.inpi.fr/fr/outils/contacter-l-inpi.html"/>
<Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000028742898&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069414" ID="R38062">
<Titre>Code de la propriété intellectuelle : articles L721-2 à L721-10</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000030665512&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069414" ID="R40914">
<Titre>Code de la propriété intellectuelle : articles R721-1 à R721-12</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R40916" URL="http://indication-geographique.inpi.fr/" numerocerfa="15300*01 et 15299*01" type="Téléservice">
<Titre>Demande d'homologation d'une indication géographique industrielle ou artisanale</Titre>
<Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R38219" URL="http://ec.europa.eu/agriculture/quality/door/list.html" audience="Professionnels">
<Titre>Recherche des dénominations de produits (AOP, IGP, STG) - Base de données DOOR (Database of origin and registration)</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R42211" URL="http://www.inao.gouv.fr/Les-signes-officiels-de-la-qualite-et-de-l-origine-SIQO/Indication-geographique-protegee" audience="Professionnels">
<Titre>Tout savoir sur l'indication géographique protégées (IGP)</Titre>
<Source ID="R30763">Institut national de l'origine et de la qualité (Inao)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R38216" URL="https://www.inpi.fr/fr/comprendre-la-propriete-intellectuelle/les-indications-geographiques/qui-peut-deposer-une" audience="Professionnels">
<Titre>Homologation IGP en pratique</Titre>
<Source ID="R30717">Institut national de la propriété industrielle (Inpi)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R38217" URL="http://www.wipo.int/geo_indications/fr/about.html" audience="Professionnels">
<Titre>Protection des indications géographiques au niveau international</Titre>
<Source ID="R30869">Organisation mondiale de la propriété intellectuelle (OMPI)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R38218" URL="http://ec.europa.eu/agriculture/quality/schemes/index_fr.htm" audience="Professionnels">
<Titre>Protection des indications géographiques au niveau européen</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Abreviation ID="R32390" type="Acronyme">
<Titre>Inpi</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Institut national de la propriété intellectuelle</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
