<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32213" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Offre de marché public rejetée : droit à l'information et recours</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>À l'issue de la mise en concurrence et dès qu'il a fait son choix, l'organisme public doit informer les candidats non retenus. Ceux-ci peuvent demander des explications dans des conditions qui sont différentes en fonction du type de procédure. Ils disposent de plusieurs possibilités de recours, s'ils s'estiment lésés.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-04-18</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32213</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000020591766, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030920376, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032295952</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31387</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31387">Réponse à un avis de marché public</Niveau>
<Niveau ID="F32213" type="Fiche d'information">Offre de marché public rejetée : droit à l'information et recours</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31385">Marchés publics</SousThemePere><DossierPere ID="N31387">
<Titre>Réponse à un avis de marché public</Titre>
<Fiche ID="F32089">Trouver les avis de marchés publics</Fiche>
<Fiche ID="F32144">Présentation du dossier de candidature</Fiche>
<Fiche ID="F32106">Répondre par voie électronique à un avis de marché public</Fiche>
<Fiche ID="F32154">Conditions pour qu'une candidature soit examinée</Fiche>
<Fiche ID="F32137">Candidatures groupées</Fiche>
<Fiche ID="F32198">Échanges entre candidat et organisme public</Fiche>
<Fiche ID="F32194">Choix du titulaire d'un marché public</Fiche>
<Fiche ID="F32213">Offre de marché public rejetée : droit à l'information et recours</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>À l'issue de la mise en concurrence et  dès qu'il a fait son choix, l'organisme public doit informer les candidats non retenus. Ceux-ci peuvent demander des explications dans des conditions qui sont différentes en fonction du  type de procédure. Ils disposent de plusieurs possibilités de recours, s'ils  s'estiment lésés.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Droit à l'information</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure formalisée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Dans un marché passé selon une procédure formalisée, le  soumissionnaire  qui voit sa candidature et son offre rejetées doit être informé dans les meilleurs délais par une <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra>, qui précise la décision de rejet et ses motifs.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le prestataire dont l'offre est rejetée peut demander :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>des informations sur le déroulement et l'avancement des négociations, si les négociations ne sont pas encore achevées, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les caractéristiques et les avantages de l'offre retenue, si le marché public a été attribué.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'organisme public doit répondre au plus tard 15 jours après réception de sa  demande.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant, si la  notification est transmise après l'<LienIntra LienID="R21620" type="Définition de glossaire">avis d'attribution</LienIntra> du marché public, elle  doit préciser aussi :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le nom du fournisseur ou du prestataire retenu et les raisons pour lesquelles son offre a été retenue,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la date à partir de laquelle l'organisme public doit signer le contrat.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Procédure adaptée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour un marché passé selon une procédure adaptée (Mapa), l'organisme public doit <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notifier</LienIntra> au  prestataire ou au fournisseur évincé que sa candidature et son offre sont rejetées. </Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant, c'est au soumissionnaire évincé de demander par écrit les motifs du rejet et l'organisme public doit lui répondre dans les 15 jours. Il est également possible de demander les caractéristiques et les avantages de l'offre retenue, ainsi que le nom du prestataire retenu.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>une  décision de rejet délie l'entreprise de ses engagements. Si l'organisme  public a fait une erreur ou change d'avis, le candidat n'est pas tenu de maintenir les conditions de son offre.</Paragraphe>
</ASavoir>
</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demander des explications ou des documents</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si le candidat n'a pas reçu de décision de rejet ou si celle-ci est incomplète (motifs détaillés du rejet, nom de l'entreprise attributaire du marché, motifs du choix dans les cas où ils sont nécessaires), il peut  demander à l'organisme public de la lui transmettre ou de compléter la notification. L'organisme doit lui répondre avant  15 jours.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si l'offre est refusée pour un autre motif que son caractère <LienInterne LienPublication="F32154" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">inapproprié, irrégulier ou inacceptable</LienInterne>, l'organisme  public  doit lui indiquer les caractéristiques et les avantages de l'offre retenue et le nom du candidat retenu.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>les organismes publics doivent proposer avant le 1<Exposant>er</Exposant> octobre 2018,  sur leur profil d'acheteurs, un accès libre aux données essentielles de leurs  marchés public (durée du marché, montant et les principales conditions financières etc).</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Saisine du juge du tribunal administratif</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Référé pré-contractuel</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pendant le délai de suspension, les candidats évincés ou  les candidats potentiels qui n'ont pas pu déposer d'offre et qui se s'estiment lésés par la signature du marché, peuvent saisir le juge du référé pré-contractuel dans le cadre d'une procédure d'urgence, nommée <Expression> référé pré-contractuel</Expression>. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le juge peut notamment annuler tout ou partie de la procédure, s'il constate un manquement de l'organisme  public à ses obligations de publicité ou de mise en concurrence.</Paragraphe>
<Paragraphe>La saisine du  juge du référé pré-contractuel permet de suspendre la signature du marché jusqu'à ce que ce juge ait statué. Dès que le marché est signé, ce référé devient irrecevable.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Référé contractuel</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le référé contractuel est une procédure d'urgence intervenant après la signature du marché. </Paragraphe>
<Paragraphe>Il est ouvert à toute personne qui se considère lésée par la signature d'un marché et permet de sanctionner certains manquements aux obligations de publicité et de mise en concurrence.</Paragraphe>
<Paragraphe>Néanmoins, le référé contractuel n'est pas possible lorsque :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>dans le cadre d'un référé pré-contractuel, l'organisme public a respecté la suspension et s'est conformé à la décision rendue par le juge,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>avant toute signature d'un contrat dont la passation n'est pas soumise à une obligation de publicité préalable ou passée selon une procédure adaptée (Mapa), l'organisme  public a publié un avis d'intention de conclure.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Autres recours</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Recours gracieux</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Tout candidat évincé peut demander par écrit, soit à l'organisme  public qui a pris la décision de rejet, soit à son autorité supérieure, de reconsidérer la signature du marché, en présentant les arguments de droit et de fait qui justifient sa demande. </Paragraphe>
<Paragraphe>L'administration a 2 mois pour y répondre et le silence gardé vaut rejet.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le fait d'adresser un recours à l'organisme public donne un délai supplémentaire de 2 mois pour saisir le juge administratif, c'est-à-dire pour entamer une procédure contentieuse.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Recours contre la décision</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>C'est ce recours qui est mentionné dans la décision de rejet. Il est donc dirigé vers cette décision et non contre le marché lui-même et ne permet notamment pas l'annulation du marché. </Paragraphe>
<Paragraphe>Dès que le marché est signé, il ne peut plus être employé.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Recours contre le contrat</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Ce recours, issu de la jurisprudence du Conseil d'État,  est directement dirigé contre le marché et permet d'en obtenir l'annulation partielle ou complète, la résiliation ou d'obtenir des indemnités.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le délai pour l'introduire est de 2 mois à partir de la publication de la publicité de la conclusion du marché. </Paragraphe>
<Paragraphe>Pour les procédures formalisées, il s'agit de l'avis d'attribution (publié obligatoirement au <LienInterne LienPublication="R24385" type="Sigle">BOAMP</LienInterne> et/ou au Journal officiel de l'Union européenne (JOUE) 30 jours après la notification du marché).</Paragraphe>
<Paragraphe> En  procédure adaptée, l'organisme  public choisit librement la modalité de publicité, qu'il juge appropriée à l'objet du marché et au montant du contrat. À défaut de cette publicité, le délai ne commence pas à courir et le recours peut être introduit sans condition de délai.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F32049" audience="Professionnels">
<Titre>Procédures de marchés publics</Titre>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F32194" audience="Professionnels">
<Titre>Choix du titulaire d'un marché public</Titre>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F2467" audience="Particuliers">
<Titre>Accès aux documents administratifs</Titre>
<Theme ID="N19810">
<Titre>Papiers - Citoyenneté</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R27" type="Local personnalisable">
<Titre>Tribunal administratif</Titre>
<PivotLocal>ta</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.annuaires.justice.gouv.fr/annuaires-12162/annuaire-des-tribunaux-administratifs-21776.html"/>
<Source ID="R30663">Ministère en charge de la justice</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000020591766" ID="R38568">
<Titre>Ordonnance n°2009-515 du 7 mai 2009 relative aux procédures de recours applicables aux contrats de la commande publique</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030920376" ID="R43345">
<Titre>Ordonnance n°2015-899 du 23 juillet 2015 relative aux marchés publics</Titre>
<Complement>Article 55 (information des candidats évincés)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032295952" ID="R43509">
<Titre>Décret n°2016-360 du 25 mars 2016 relatif aux marchés publics</Titre>
<Complement>Article 99 (information des candidats) - Article 107 (accès aux données des marchés publics)</Complement>
</Reference>
<Definition ID="R14732">
<Titre>Notification</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R21620">
<Titre>Avis d'attribution</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Avis  publié par un organisme  public pour annoncer qu'il a sélectionné le titulaire d'un marché public.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Abreviation ID="R24385" type="Sigle">
<Titre>BOAMP</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Bulletin officiel des annonces de marchés publics</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F23784" audience="Professionnels">Comment un marché public est-il notifié au candidat retenu ?</QuestionReponse>
</Publication>
