<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32276" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Demande d'emplacement dans un marché ou une halle</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Vente - Commerce</dc:subject>
<dc:description>Un commerçant non sédentaire souhaitant vendre ses produits dans une halle couverte ou sur un marché de plein air doit obtenir une autorisation d'occupation du domaine public (dite autorisation d'occupation temporaire ou AOT) auprès de la commune, contre paiement d'un droit de place.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-07-15</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32276</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006180991&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070633, http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2015/07/cir_39801.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31353</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Artisan, Commerçant, Auto-entrepreneur</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24268">Vente - Commerce</Niveau>
<Niveau ID="N31353">Autorisations pour l'installation d'un commerce</Niveau>
<Niveau ID="F32276" type="Fiche d'information">Demande d'emplacement dans un marché ou une halle</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24268">
<Titre>Vente - Commerce</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31352">Réglementation du commerce</SousThemePere><DossierPere ID="N31353">
<Titre>Autorisations pour l'installation d'un commerce</Titre>
<Fiche ID="F22536">Ouverture d'une grande surface</Fiche>
<Fiche ID="F10003">Occupation du domaine public par un commerce (AOT)</Fiche>
<Fiche ID="F32276">Demande d'emplacement dans un marché ou une halle</Fiche>
<Fiche ID="F21856">Commerce ambulant (activité non sédentaire)</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Un commerçant non sédentaire souhaitant vendre ses produits dans une halle couverte ou sur un marché de plein air doit obtenir une autorisation d'occupation du domaine public (dite autorisation d'occupation temporaire ou AOT) auprès de la commune, contre paiement d'un droit de place.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Règlement de la commune</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'organisation des halles et marchés relève de la compétence du maire qui, par une délibération du conseil municipal, établit le règlement ou le cahier des charges des marchés établis dans la commune : création ou transfert d'un marché, fonctionnement général du marché, nombre d'emplacements pour les commerçants, dates et horaires des marchés communaux, tarifs des droits de place, types d'autorisation, règles du stationnement et de la circulation des véhicules, contrôle des transactions qui s'effectuent sur le marché... </Paragraphe>
<Paragraphe>La demande d'attribution d'un emplacement fixe sur un marché découvert ou dans une halle  doit être déposée, selon le cas :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit auprès de la mairie, généralement auprès de la commission chargée de l'attribution des places,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit auprès du gestionnaire délégataire.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les commerçants peuvent :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit être abonnés à l'année, en étant titulaires d'un emplacement fixe, dont ils sont assurés de bénéficier, sauf cas exceptionnel (travaux...), et en s'acquittant de droits de place par un abonnement annuel, trimestriel ou mensuel,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit solliciter un emplacement vacant à la journée (dite "place de volant ou de passager") auprès du receveur-placier.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Selon les modalités détaillées dans le règlement communal, l'attribution d'emplacement vacant peut être effectuée par tirage au sort ou par ordre d'arrivée, après inscription sur une liste d'attente. </Paragraphe>
<Paragraphe>Par respect de l'égalité des administrés devant les services publics, il est interdit de réserver des emplacements aux commerçants résidents de la commune.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>si un commerçant exerce une activité ambulante uniquement sur les marchés de la commune où est situé son domicile ou son établissement principal, il n'est pas dans l'obligation de détenir la <LienInterne LienPublication="F21856" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">carte de commerçant ambulant</LienInterne>.</Paragraphe>
</ANoter>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Droit de place</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La taxe de droit de place doit être appliquée  au mètre linéaire occupé. </Paragraphe>
<Paragraphe>Elle est librement fixée par délibération du conseil municipal, après consultation des organisations professionnelles concernées, mais doit être uniforme sur tout le territoire de la commune.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le tarif est unique et il est  strictement interdit d'appliquer des droits de places différents selon la nature des activités ou la catégorie des professionnels (commerçant, artisan ou producteur agricole).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le montant du droit de taxe doit être affiché sur les lieux des marchés. </Paragraphe>
<Paragraphe>Chaque paiement (à la régie de la mairie ou auprès du placier) doit faire l'objet d'un <Expression>reçu de droit de place</Expression> qui doit porter les mentions suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> nom de la commune, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>date, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>nom du professionnel, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>métrage occupé, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>prix total à payer (avec TVA ressortie pour la partie du montant total qui revient à un concessionnaire).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>le droit de place ne doit pas être confondu avec la <LienInterne LienPublication="F24360" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">taxe sur les activités commerciales saisonnières</LienInterne> qui peut être instituée dans certaines communes.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Transmission et droit de présentation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'AOT est accordée personnellement au commerçant (droit personnel, précaire et révocable) et ne peut pas être cédée à un autre commerçant. Ainsi, lors d'un changement d'activité ou d'une cession de fonds de commerce, l'autorisation est annulée (elle ne fait pas partie du fonds de commerce cédé) et une nouvelle demande doit être déposée par le nouveau propriétaire ou repreneur.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant, le commerçant peut présenter un successeur au maire de la commune, à plusieurs conditions :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le successeur potentiel doit être obligatoirement inscrit au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le commerçant qui présente un repreneur doit avoir exercé son activité dans la halle ou sur le marché depuis une certaine durée fixée par le conseil municipal (sans être supérieure à 3 ans).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le maire  peut ainsi accepter que l'AOT de l'emplacement dans la halle ou sur le marché soit transmise au repreneur. </Paragraphe>
<Paragraphe>La transmissibilité de l'AOT n'est pas automatique : le repreneur doit satisfaire aux règles d'attribution d'un emplacement de marché, fixées dans le cahier des charges ou le règlement municipal. </Paragraphe>
<Paragraphe>La décision du maire doit être notifiée au vendeur et à l'acheteur pressenti du fonds de commerce, dans un délai de 2 mois suivant la réception de la demande par la commune.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le maire refuse de transférer l'autorisation au successeur présenté, il doit motiver sa décision.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de décès, d'incapacité ou de retraite du titulaire de l'AOT, ses ayants droit peuvent demander une AOT identique,  permettant  la poursuite de l'exploitation du fonds.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si les ayants droit ne poursuivent pas l'exploitation du fonds, ils peuvent, dans un délai de 6 mois suivant le décès, présenter  un successeur, qui peut bénéficier des droits et obligations de l'ancien titulaire.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F21856" audience="Professionnels">
<Titre>Commerce ambulant (activité non sédentaire)</Titre>
<Theme ID="N24268">
<Titre>Vente - Commerce</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R1" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Mairie</Titre>
<Complement>Pour déposer sa demande et/ou pour obtenir un complément d'information (hors Paris ou Marseille)</Complement>
<PivotLocal>mairie</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/"/>
<Source ID="R30601">Service-public.fr</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R38228" type="National">
<Titre>Paris - Direction du développement économique, de l'emploi et de l'enseignement supérieur (DDEEES)</Titre>
<Complement>Pour déposer sa demande et/ou pour obtenir un complément d'information (uniquement à Paris)</Complement><Texte>
						
								<Paragraphe>Permet aux professionnels parisiens de déclarer une vente en liquidation des stocks (bureau du commerce du tourisme et de la prospective - BACTP), demander un emplacement sur un marché en plein air ou dans une halle couverte (bureau des marchés de quartier - BMQ) ou obtenir une aide pour la création d'entreprise (bureau de l'innovation et des entreprises- BIE)</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Sur place ou par courrier</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>8, rue de Cîteaux - 75012 Paris</Paragraphe>
								<Paragraphe>Ouvert du lundi au vendredi de 9h à 12h30 et 14h à 16h30</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>+33 1 71 19 20 00</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R40411" type="National">
<Titre>Marseille - Service des emplacements</Titre>
<Complement>Pour déposer sa demande et/ou pour obtenir un complément d'information (uniquement à Marseille)</Complement><Texte>
						
								<Paragraphe>Permet aux professionnels marseillais de demander :</Paragraphe>
								<Liste type="puce">
									<Item>
										<Paragraphe>un emplacement sur un marché en plein air ou dans une halle couverte,</Paragraphe>
									</Item>
									<Item>
										<Paragraphe>l'autorisation d'installer une terrasse, un étalage, une enseigne devant un commerce,</Paragraphe>
									</Item>
									<Item>
										<Paragraphe>l'autorisation d'installer un échafaudage ou une palissade sur le domaine public.</Paragraphe>
									</Item>
								</Liste>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par courrier</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>33, rue Montgrand</Paragraphe>
								<Paragraphe>13006 Marseille</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>+33 4 91 55 20 64</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par télécopie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>+33 4 91 55 19 21</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006180991&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070633" ID="R38170">
<Titre>Code général des collectivités territoriales : articles L2224-18 à L2224-22</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://circulaires.legifrance.gouv.fr/pdf/2015/07/cir_39801.pdf" ID="R41231" format="application/pdf" poids="1.5 MB">
<Titre>Circulaire du 15 juin 2015 relative aux activités commerciales sur le domaine public</Titre>
</Reference>
<Abreviation ID="R24403" type="Sigle">
<Titre>RCS</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Registre du commerce et des sociétés</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
