<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32323" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Quels sont les biens ruraux exonérés d'ISF ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Fiscalité</dc:subject>
<dc:description>Les biens ruraux, les parts de groupements fonciers agricoles (GFA) ou agricoles fonciers (GAF) présentent le caractère de biens professionnels exonérés d'impôt de solidarité sur la fortune (ISF) sous réserve de remplir certaines conditions.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-08</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32323</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006162633&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006162634&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/5987-PGP.html, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/6608-PGP.html</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N23456</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Agriculteur – Pêcheur</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau>
<Niveau ID="N23456">Impôt sur le revenu pour les professionnels</Niveau>
<Niveau ID="F32323" type="Fiche Question-réponse">Quels sont les biens ruraux exonérés d'ISF ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N10736">Impôts liés au chiffre d'affaires</SousThemePere><DossierPere ID="N23456">
<Titre>Impôt sur le revenu pour les professionnels</Titre>
<Fiche ID="F32919">Bénéfices industriels et commerciaux (BIC) : régimes fiscaux et déclarations</Fiche>
<Fiche ID="F32105">Bénéfices non commerciaux (BNC) : régimes fiscaux et déclarations</Fiche>
<Fiche ID="F32155">Bénéfices non commerciaux (BNC) : détermination du résultat imposable</Fiche>
<Fiche ID="F23267">Imposition du micro-entrepreneur (régime micro-fiscal et micro-social)</Fiche>
<Fiche ID="F32805">Régime fiscal du loueur en meublé professionnel (LMP)</Fiche>
<Fiche ID="F24315">Bénéfices agricoles</Fiche>
<Fiche ID="F33814">Déduction des frais de déplacement du résultat fiscal d'une entreprise</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Les biens ruraux, les parts de groupements fonciers agricoles (GFA) ou agricoles fonciers (GAF) présentent  le caractère de biens professionnels exonérés d'impôt de solidarité sur la fortune (ISF) sous réserve de remplir certaines conditions.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Exonération totale</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Biens ruraux loués à long terme</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Peuvent être qualifiés de biens professionnels au sens de l'ISF et être exonérés totalement de cet impôt :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les biens ruraux loués par bail à long terme,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les biens ruraux donnés à bail cessible hors du cadre familial.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'exonération est acquise lorsque les conditions suivantes sont remplies :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le bail est consenti pour une durée minimale de 18 ans,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le bail doit être consenti par le bailleur à certains membres de sa famille : son conjoint, un frère, une sœur, le frère ou la sœur de son conjoint, un  ascendant, un descendant ou le conjoint d'un ascendant ou descendant,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le preneur doit utiliser le bien dans l'exercice de sa profession principale.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les biens ruraux donnés à bail dans ces conditions à une société à objet principalement agricole contrôlée à plus de 50 % par les personnes concernées, sont considérés comme des biens professionnels mais uniquement à concurrence de la participation détenue dans la société locataire par les personnes y exerçant leur activité professionnelle principale.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les biens ruraux donnés à bail, lorsqu'ils sont mis à la disposition d'une telle société ou lorsque le droit au bail est apporté à une société de même nature, sont considérés comme des biens professionnels dans les mêmes proportions.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Parts de groupements fonciers agricoles (GFA) ou agricoles fonciers (GAF)</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Sont considérées comme des biens professionnels exonérés  les parts de groupements fonciers agricoles (GFA) non exploitants et de groupements agricoles fonciers (GAF).</Paragraphe>
<Paragraphe>L'exonération est acquise lorsque les conditions suivantes sont remplies :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> les parts sont représentatives d'apports constitués par des immeubles (terres...) ou des droits immobiliers à destination agricole,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> le bail consenti par le groupement  doit l'être à un membre de la famille du bailleur, qui utilise le bien dans l'exercice de sa profession,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les biens ruraux loués par bail à long terme ou les baux cessibles consentis par le groupement doivent satisfaire aux conditions d'interdiction statutaire de l'exploitation en faire-valoir direct, d'obligation de donner les fonds à bail à long terme ou à bail cessible, et de délai de détention des parts de 2 ans au moins au 1er janvier de l'année d'imposition, sauf lorsqu'elles ont été attribuées en rémunération d'immeubles agricoles lors de la constitution ou d'une augmentation de capital du groupement, et que le bail ne prive pas les descendants majeurs du preneur de la faculté de bénéficier du droit au maintien du bail à leur profit.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Lorsque les baux répondant à ces conditions ont été consentis à une société à objet principalement agricole contrôlée à plus de 50 % par les membres du groupe familial, les parts du GFA sont considérées comme des biens professionnels à concurrence de la participation détenue dans la société locataire par les personnes qui y exercent leur activité professionnelle principale.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Exonération partielle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les biens qui ne peuvent pas être qualifiés en totalité de biens professionnels peuvent néanmoins être exonérés partiellement d'ISF lorsque :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> ils sont loués à long terme ou donnés à bail cessible hors du cadre familial,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> ils sont loués par bail à long terme, ou donnés à bail cessible hors du cadre familial, à une personne du cadre familial qui ne l'utilise pas dans le cadre de la profession principale.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les parts de GFA et GAF qui ne peuvent pas être qualifiées en totalité de biens professionnels peuvent néanmoins être exonérées partiellement d'ISF lorsque :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les baux à long terme ou les baux cessibles consentis par le groupement satisfont aux conditions d'interdiction statutaire de l'exploitation en faire-valoir direct et d'obligation de donner les fonds à bail à long terme ou à bail cessible,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> est respecté le délai de détention des parts de 2 ans au moins au 1er janvier de l'année d'imposition sauf lorsqu'elles ont été attribuées en rémunération d'immeubles agricoles lors de la constitution ou d'une augmentation de capital du groupement,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Qu'il s'agisse de biens ruraux ou de parts de groupements, le bail ne doit pas priver les descendants majeurs du preneur du droit au maintien du bail à leur profit.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans ces conditions, le seuil d'exonération d'ISF est de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>75 % lorsque la valeur des biens loués n'excède pas <Valeur>101 897 €</Valeur>, quel que soit le nombre de baux consentis par le bailleur,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> 50 % au-delà de cette limite.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R20684" type="Centre de contact">
<Titre>Impôts Service</Titre>
<Complement>Pour des informations générales</Complement>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source><Texte>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>0 810 467 687</MiseEnEvidence> (0 810 IMPOTS)</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Du lundi au vendredi de 8h à 22h et le samedi de 9h à 19h, hors jours fériés.</Paragraphe>
								<Paragraphe>Numéro violet ou majoré : coût d'un appel vers un numéro fixe + service payant, depuis un téléphone fixe ou mobile</Paragraphe>
								<Paragraphe>Pour connaître le tarif, écoutez le message en début d'appel</Paragraphe>
								<Paragraphe>Hors métropole ou depuis l'étranger, composer le + 33 (0)8 10 46 76 87.</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R15019" type="Local personnalisable">
<Titre>Service en charge des impôts (trésorerie, centre des impôts fonciers...)</Titre>
<Complement>Pour joindre le service local gestionnaire de votre dossier</Complement>
<PivotLocal>centre_impots</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.impots.gouv.fr/portal/dgi/public/contacts?pageId=contacts&amp;sfid=07#services"/>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006162633&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R35165">
<Titre>Code général des impôts : articles 885 H à 885 L</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006162634&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R38388">
<Titre>Code général des impôts : articles 885 N à 885 R</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/5987-PGP.html" ID="R32070">
<Titre>Bofip-impôts n°BOI-PAT-ISF-30-30 (biens professionnels exonérés d'ISF)</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/6608-PGP.html" ID="R45232">
<Titre>Bofip-impôts n°BOI-PAT-ISF-40-10 (biens professionnels exonérés partiellement d'ISF)</Titre>
</Reference>
</Publication>
