<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32311" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Biens professionnels exonérés d'ISF</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Fiscalité</dc:subject>
<dc:description>Ne sont pas soumis à l'impôt de solidarité sur la fortune (ISF) les biens nécessaires à une activité professionnelle, s'ils ont un lien direct avec l'exploitation et sont utilisés effectivement et exclusivement pour les besoins d'une activité industrielle, commerciale, artisanale, agricole ou libérale. Mais cette exonération est soumise à des conditions qui doivent être remplies au 1 exposant er janvier de l'année d'imposition.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-01-04</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32311</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006162634&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/5987-PGP.html</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N10812</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau>
<Niveau ID="N10812">Allégements fiscaux</Niveau>
<Niveau ID="F32311" type="Fiche d'information">Biens professionnels exonérés d'ISF</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N22251">Relations avec l'administration fiscale</SousThemePere><DossierPere ID="N10812">
<Titre>Allégements fiscaux</Titre><SousDossier ID="N10812-1">
<Titre>Ressources humaines</Titre>
<Fiche ID="F31326">Crédit d'impôt pour la compétitivité et l'emploi (CICE)</Fiche>
<Fiche ID="F31957">Crédit d'impôt apprentissage</Fiche>
<Fiche ID="F31922">Crédit d'impôt famille</Fiche>
<Fiche ID="F24460">Crédit d'impôt pour congé des exploitants agricoles</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N10812-2">
<Titre>Investissements</Titre>
<Fiche ID="F32311">Biens professionnels exonérés d'ISF</Fiche>
<Fiche ID="F33641">Crédit d'impôt export</Fiche>
<Fiche ID="F31000">Crédit d'impôt pour la création de jeux vidéo</Fiche>
<Fiche ID="F31461">Crédit d'impôt en faveur des métiers d'art</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N10812-3">
<Titre>Culture - Œuvres d'art</Titre>
<Fiche ID="F22263">Mécénat d'entreprise et dons aux associations</Fiche>
<Fiche ID="F32914">Déduction fiscale pour l'achat d'œuvres d'art</Fiche>
<Fiche ID="F33649">Crédit d'impôt cinéma</Fiche>
<Fiche ID="F33652">Crédit d'impôt production phonographique</Fiche>
<Fiche ID="F33651">Crédit d'impôt pour les entreprises de spectacles vivants musicaux</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Investissements</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Ne sont pas soumis à l'impôt de solidarité sur la fortune (ISF)  les biens nécessaires à une activité professionnelle, s'ils ont un lien direct avec l'exploitation et sont utilisés effectivement et exclusivement pour les besoins d'une activité industrielle, commerciale, artisanale, agricole ou libérale. Mais cette exonération est soumise à des conditions qui doivent être remplies au 1<Exposant>er</Exposant> janvier de l'année d'imposition. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Activités concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les activités professionnelles ouvrant droit à l'exonération d'ISF sont :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> activités commerciales : vente de marchandises, location de biens meubles, fourniture de logement et de nourriture, transport, activités de marchands de biens, location de locaux commerciaux ou industriels</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> activités artisanales : transformation de matières premières en produit intermédiaire ou fini, manutention, magasinage et stockage, concessionnaires de mines</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>prestation de services </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>professions libérales et autres activités dont le bénéfice est imposé dans la catégorie des <LienInterne LienPublication="R24380" type="Sigle">BNC</LienInterne> </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>artistes-auteurs</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>activités agricoles, dont le bénéfice est imposé dans la catégorie des bénéfices agricoles (BA).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ces activités doivent être fiscalement exercées à titre principal, c'est-à-dire exercées de façon  habituelle et constante, dans un but lucratif, et fournir plus de la moitié des revenus professionnels.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'activité professionnelle doit être exercée par le propriétaire des biens, son époux, son partenaire lié par un pacte civil de solidarité (Pacs) ou son concubin.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>sont exclues les activités purement civiles ou patrimoniales, comme la gestion du patrimoine personnel, notamment gestion d'un portefeuille de valeurs mobilières, location d'immeubles nus ou meublés (sauf si le loueur a la qualité de professionnel), ou location de fonds de commerce (sauf si celle-ci implique des actes de gestion importants et fréquents). </Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Biens concernés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les biens doivent appartenir à l'un des membres du foyer fiscal : le  professionnel lui-même, son conjoint ou ses enfants, s'ils sont effectivement rattachés au foyer fiscal.</Paragraphe>
<Paragraphe>S'il s'agit de part ou action de société, celle-ci doit exercer une activité industrielle, commerciale, artisanale, libérale ou agricole, à l'exclusion d'activités patrimoniales. </Paragraphe>
<Paragraphe>Certains <LienInterne LienPublication="F32323" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">biens ruraux</LienInterne>  peuvent être qualifiés, sous certaines conditions, de biens professionnels et être exonérés.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Biens nécessaires à l'exploitation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Seuls les biens nécessaires à l'exploitation sont exonérés, peu importe qu'ils soient inscrit ou non à l'actif de l'entreprise.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ainsi, dans une exploitation individuelle, un bien inscrit à l'actif de l'entreprise peut être taxable s'il n'est pas réellement utilisé pour l'activité. À l'inverse, un bien affecté par nature à l'exploitation est exonéré même s'il n'est pas inscrit au bilan de l'entreprise.</Paragraphe>
<Paragraphe>Sont concernés par exemple :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> immobilisations telles que terrain, chantier, immeuble, matériel et installation, matériel de transport y compris véhicule de tourisme, immobilisation incorporelle (fonds de commerce, brevet..)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>stocks, créances sur clients</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>liquidités et placements, dans la mesure où ils répondent aux besoins de trésorerie normaux de l'entreprise</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>dettes si elles sont nées de l'activité de l'entreprise et liées à son cycle d'exploitation.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Parts de société soumise à l'impôt sur le revenu</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le détenteur  de parts ou actions de société soumise à l'impôt sur le revenu doit exercer dans la société son activité professionnelle principale, c'est-à-dire qu'elle lui procure un revenu prépondérant.</Paragraphe>
<Paragraphe> Il s'agit essentiellement des parts de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>société en nom collectif (SNC)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="R24383" type="Sigle">SARL</LienInterne> de famille ayant opté pour l'impôt sur le revenu</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="R38722" type="Sigle">EURL</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>société en participation</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>groupement foncier agricole (GFA).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Aucun seuil de détention minimal de capital n'est exigé. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Parts de société soumise à l'impôt sur les sociétés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le détenteur de parts de société soumise à l'impôt sur les sociétés (IS) doit y exercer de manière effective la fonction de dirigeant : gérant, président, directeur général, président du conseil de surveillance ou du directoire.</Paragraphe>
<Paragraphe>La rémunération perçue pour cette fonction doit lui procurer plus de 50 % de ses revenus. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le détenteur doit posséder au moins 25 % des droits de vote attachés aux titres émis par la société. Pour apprécier ces 25 %, il faut prendre en compte les titres détenus par le foyer fiscal, mais aussi ceux détenus par le groupe familial (parents, frères et sœurs...) ou par l'intermédiaire d'une société interposée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le seuil des 25 % n'est pas atteint, les titres détenus par le dirigeant peuvent être considérés comme professionnels s'ils représentent plus de 50 % de la valeur brute de son patrimoine.</Paragraphe>
<Paragraphe> Les gérants et associés  (gérant majoritaire statutaire de SARL soumise à l'IS, gérant commandité de SA, associés de sociétés soumises à l'IS) ne sont pas concernés par le seuil de 25 %.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il s'agit essentiellement de parts de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>SARL,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>société en commandite par action  (SCA)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>société anonyme (SA) ou société par actions simplifiées (SAS).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Locaux d'habitation loués meublés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les locaux d'habitation loués meublés peuvent être qualifiés de biens professionnels exonérés d'ISF si :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> le loueur en meublé est inscrit au registre du commerce et des sociétés (RCS) en qualité de loueur professionnel,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les recettes annuelles tirées de l'activité sont supérieures à <Valeur>23 000 €</Valeur>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> ces recettes constituent plus de 50 % des revenus professionnels du foyer fiscal.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R20684" type="Centre de contact">
<Titre>Impôts Service</Titre>
<Complement>Pour des informations générales</Complement>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source><Texte>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>0 810 467 687</MiseEnEvidence> (0 810 IMPOTS)</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Du lundi au vendredi de 8h à 22h et le samedi de 9h à 19h, hors jours fériés.</Paragraphe>
								<Paragraphe>Numéro violet ou majoré : coût d'un appel vers un numéro fixe + service payant, depuis un téléphone fixe ou mobile</Paragraphe>
								<Paragraphe>Pour connaître le tarif, écoutez le message en début d'appel</Paragraphe>
								<Paragraphe>Hors métropole ou depuis l'étranger, composer le + 33 (0)8 10 46 76 87.</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R15019" type="Local personnalisable">
<Titre>Service en charge des impôts (trésorerie, centre des impôts fonciers...)</Titre>
<Complement>Pour joindre le service local gestionnaire de votre dossier</Complement>
<PivotLocal>centre_impots</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.impots.gouv.fr/portal/dgi/public/contacts?pageId=contacts&amp;sfid=07#services"/>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006162634&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R38388">
<Titre>Code général des impôts : articles 885 N à 885 R</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/5987-PGP.html" ID="R32070">
<Titre>Bofip-impôts n°BOI-PAT-ISF-30-30 (biens professionnels exonérés d'ISF)</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R1181" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/3983" type="Simulateur">
<Titre>Calcul de l'impôt de solidarité sur la fortune (ISF)</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<Abreviation ID="R24383" type="Sigle">
<Titre>SARL</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Société à responsabilité limitée</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24380" type="Sigle">
<Titre>BNC</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Bénéfices non commerciaux</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R38722" type="Sigle">
<Titre>EURL</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F32323" audience="Professionnels">Quels sont les biens ruraux exonérés d'ISF ?</QuestionReponse>
</Publication>
