<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32336" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Bail commercial : répartition des charges et des dépenses entre locataire et bailleur</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>Le bail commercial est un contrat de location de locaux utilisés pour l'exploitation d'un fonds de commerce ou artisanal. La répartition des charges et des dépenses entre le locataire et le bailleur doit obligatoirement figurer dans le contrat de bail dans un inventaire précis et limitatif. Les dépenses d'entretien et de réparations courantes sont en général à la charge du locataire et celles de grosses réparations à la charge du bailleur.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de l'économie</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-11-02</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32336</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006161262&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006070721&amp;idArticle=LEGIARTI000006429505, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006259670&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006161460&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31379</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31379">Conclusion d'un bail commercial ou professionnel</Niveau>
<Niveau ID="F32336" type="Fiche d'information">Bail commercial : répartition des charges et des dépenses entre locataire et bailleur</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31377">Baux commerciaux et professionnels</SousThemePere><DossierPere ID="N31379">
<Titre>Conclusion d'un bail commercial ou professionnel</Titre>
<Fiche ID="F23927">Contenu du contrat de bail commercial</Fiche>
<Fiche ID="F31925">Loyer d'un bail commercial</Fiche>
<Fiche ID="F32336">Répartition des charges</Fiche>
<Fiche ID="F24299">Bail professionnel</Fiche>
<Fiche ID="F32304">Bail dérogatoire</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Le bail commercial est un contrat de location de locaux utilisés pour l'exploitation d'un fonds de commerce ou artisanal. La répartition des charges et des dépenses entre le locataire et le bailleur doit obligatoirement figurer dans le contrat de bail dans un inventaire précis et limitatif. Les dépenses d'entretien et de réparations courantes sont en général à la charge du locataire et celles de grosses réparations à la charge du bailleur.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Obligation d'un contrat de bail explicite</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Un contrat de bail commercial doit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>comporter un inventaire précis et limitatif des catégories de charges de copropriété, impôts, taxes et redevances liés au local loué, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> indiquer leur répartition entre le bailleur et le locataire,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>dans un ensemble immobilier comportant plusieurs locataires, préciser la répartition des charges ou du coût des travaux entre les différents locataires, en fonction de la surface exploitée. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Un état récapitulatif des charges de l'année N, comprenant la liquidation et la régularisation des comptes de charges, doit être adressé par le bailleur au locataire, avant le 30 septembre de l'année N+1. S'il s'agit d'un  immeuble en copropriété, l'état récapitulatif doit être transmis dans les 3 mois suivant la reddition des charges de copropriété sur l'exercice annuel.</Paragraphe>
<Paragraphe>À la demande du locataire, le bailleur est dans l'obligation de lui remettre tout document justifiant le montant des charges, impôts, taxes et redevances qui lui sont imputés.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cours de bail, le bailleur doit informer les locataires :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de toute création de nouvelles charges,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de tout élément susceptible de modifier la répartition des charges entre locataires.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Lors de la conclusion du contrat de location, puis tous les 3 ans (dans les 2 mois qui suivent l'échéance triennale), le bailleur doit communiquer à chaque locataire :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>un état prévisionnel des travaux qu'il envisage de réaliser dans les 3 années suivantes, assorti d'un budget prévisionnel,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>un état récapitulatif des travaux qu'il a réalisés dans les 3 années précédentes, précisant leur coût.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dépenses restant à la charge du bailleur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les charges liées à la propriété des locaux, qui ne peuvent pas être imputées au locataire, et donc incombent au bailleur, sont les suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>dépenses relatives aux grosses réparations touchant au bâti, notamment ravalement : murs de soutènement et de clôture, voûtes, digues, charpente et toiture,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>dépenses relatives aux travaux liés à la vétusté ou de mise aux normes lorsqu'il s'agit de grosses réparations,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>honoraires du bailleur liés à la gestion des loyers du local loué,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>impôts, taxes et redevances liés à la propriété des locaux : <LienInterne LienPublication="N13443" type="Dossier" audience="Professionnels">contribution économique territoriale</LienInterne> (CFE et CVAE)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>charges, impôts, taxes, redevances et coût des travaux portant sur des locaux vacants ou imputables à d'autres locataires.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dépenses pouvant être mises à la charge du locataire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les dépenses d'entretien et de réparations courantes, dites <Expression>dépenses locatives</Expression>, sont à la charge du locataire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Sont considérées comme étant liées à l'occupation des locaux, et donc incombant au locataire, les charges suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>dépenses courantes d'eau, de gaz et d'électricité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>dépenses d'entretien et de réparations courantes : peintures, papiers peints, moquettes, appareils de chauffage, compteurs, sanitaires, volets extérieurs...</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>dépenses d'équipement de la copropriété : quote-part des frais d'ascenseurs ou des charges du personnel d'entretien,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>travaux d'embellissement dont le montant excède le coût du remplacement à l'identique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>impôts, taxes et redevances liés à l'usage du local ou de l'immeuble ou à un service dont bénéficie le locataire :  taxe foncière, taxes additionnelles à la taxe foncière, voirie, enlèvement des ordures ménagères...</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'obligation pour le locataire de supporter des charges liées à la propriété des locaux, incombant normalement au bailleur,  doit être expressément prévue au contrat. Si elles ne sont pas précisées dans une clause particulière, elles ne sont pas récupérables par le bailleur, qui en reste redevable.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R36" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Chambre de commerce et d'industrie (CCI)</Titre>
<Complement>Pour obtenir des informations ou des conseils</Complement>
<PivotLocal>cci</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.cci.fr/web/organisation-du-reseau/annuaire"/>
<Source ID="R30752">CCI France</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006161262&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R35350">
<Titre>Code de commerce : articles L145-1 à L145-60</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006070721&amp;idArticle=LEGIARTI000006429505" ID="R38761">
<Titre>Code civil : article 606</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006259670&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006161460&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R38760">
<Titre>Code de commerce : articles R145-1 à D145-34</Titre>
</Reference>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R22824" URL="http://www.afecreation.fr/pid904/negocier-son-bail-commercial.html" audience="Professionnels">
<Titre>Ce qui est négociable dans un bail commercial</Titre>
<Source ID="R30690">Agence France Entrepreneur (AFE - ex-APCE)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
</Publication>
