<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32307" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Transmission d'entreprise : exonération de la plus-value professionnelle</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Création - Modification - Cessation</dc:subject>
<dc:description>Un chef d'entreprise contraint, pour raison de santé, de céder son entreprise et de cesser toute activité sans avoir atteint l'âge requis pour faire valoir ses droits à la retraite peut être exonéré d'impôt en raison de la plus-value professionnelle réalisée lors de la cession, sous réserve de respecter les conditions légales.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-10-22</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32307</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000027795308&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N16594</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24264">Création - Modification - Cessation</Niveau>
<Niveau ID="N16594">Cessation, transmission et reprise d'entreprise</Niveau>
<Niveau ID="F32307" type="Fiche d'information">Transmission d'entreprise : exonération de la plus-value professionnelle</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24264">
<Titre>Création - Modification - Cessation</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31376">Modification - Cessation</SousThemePere><DossierPere ID="N16594">
<Titre>Cessation, transmission et reprise d'entreprise</Titre><SousDossier ID="N16594-1">
<Titre>Cessation d'activité</Titre>
<Fiche ID="F23744">Déclaration d'une cessation d'activité</Fiche>
<Fiche ID="F32703">Cessation temporaire d'activité ou mise en sommeil d'une entreprise</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N16594-2">
<Titre>Cession de fonds de commerce</Titre>
<Fiche ID="F22532">Formalités de cession</Fiche>
<Fiche ID="F23507">Déclarations fiscales</Fiche>
<Fiche ID="F31427">Cession d'une entreprise aux salariés : exonérations pour les cédants</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N16594-3">
<Titre>Transmission</Titre>
<Fiche ID="F23891">Transmission ou reprise d'une entreprise</Fiche>
<Fiche ID="F32307">Transmission d'entreprise : exonération de la plus-value professionnelle</Fiche>
<Fiche ID="F23670">Transmission d'une exploitation agricole</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N16594-4">
<Titre>Reprise</Titre>
<Fiche ID="F31837">Réductions et exonérations fiscales pour les repreneurs d'entreprise</Fiche>
<Fiche ID="F31406">Reprise d'entreprise par transformation en Scop</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Transmission</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Un chef d'entreprise contraint, pour raison de santé, de céder son entreprise et de cesser toute activité sans avoir atteint l'âge requis pour faire valoir ses droits à la retraite peut être exonéré d'impôt en raison de la plus-value professionnelle réalisée lors de la cession, sous réserve de respecter les conditions légales. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Plus-values concernées</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le dispositif d'exonération est applicable aux plus-values réalisées à l'occasion de la cession à titre onéreux ou  de la transmission à titre gratuit par une personne physique (successions ou donations) des actifs suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>entreprise individuelle,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> intégralité des droits ou parts détenus par un associé d'une société de personnes soumise à l'impôt sur le revenu dans laquelle l'associé exerce son activité professionnelle,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>branche complète d'activité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>activité faisant l'objet d'un contrat de location-gérance. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Concernant une branche d'activité, il s'agit de l'ensemble des <LienInterne LienPublication="F31439" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">éléments d'actif et de passif</LienInterne> d'une division d'entreprise ou d'une société qui constitue, du point de vue de l'organisation, une exploitation autonome, c'est-à-dire un ensemble capable de fonctionner par ses propres moyens. Cela suppose que la branche transmise exerce réellement une activité. </Paragraphe>
<Paragraphe>Un ensemble d'éléments d'actif ou de passif isolés n'est pas concerné par le dispositif d'exonération.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'ensemble des éléments d'actif et de passif, qui doivent être liés directement ou indirectement à l'exploitation autonome cédée, y compris les créances clients et les stocks, doit être inscrit au bilan de l'entreprise cédée à la date de cession.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant, certains éléments peuvent ne pas être transférés et être conservés par le cédant :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> <LienIntra LienID="R40765" type="Définition de glossaire">immobilisations</LienIntra> hors d'état ou obsolètes, à condition que le caractère obsolète soit justifié par constat d'huissier,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>immeubles et marques nécessaires à l'exploitation, sous réserve que l'acquéreur s'en voit garantir l'usage de façon pérenne,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>dénomination commerciale n'ayant pas fait l'objet d'un dépôt juridiquement protégé,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>éléments de passif qui ne sont directement et exclusivement liés à l'exploitation autonome, sauf à ce que leur transfert soit justifié juridiquement et économiquement,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>services administratifs communs, dès lors que les prestations qu'ils rendent ont un caractère général ?</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>À titre pratique, lorsque la branche est vendue par un entrepreneur individuel, la qualification de branche complète est réputée acquise dès lors que le repreneur poursuit à l'identique l'activité cédée pendant un délai raisonnable (cela n'interdit pas de procéder à des embauches et à des investissements nouveaux).</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Activité et taille de l'entreprise</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'entreprise doit répondre à la définition d'une <LienIntra LienID="R35723" type="Définition de glossaire">PME au sens communautaire</LienIntra>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le capital ou les droits de vote de la société ou du groupement dont les droits ou parts sont cédés ne doivent pas être  détenus à hauteur de 25 % ou plus par une entreprise ou par plusieurs entreprises ne répondant pas aux conditions du statut de PME au sens communautaire de manière continue au cours de l'exercice.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle doit exercer une activité : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> depuis au moins 5 ans : entre le début de l'exercice effectif de l'activité et la  transmission de l'entreprise ou de la branche complète (ou des éléments assimilés à une branche complète),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>commerciale, industrielle, artisanale, libérale ou agricole.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Cédant</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le cédant ou, lorsqu'il s'agit d'une société soumise à l'IS, l'un des associés détenant au moins 50 % des droits de vote ou des droits à dividende dans les bénéfices sociaux de la cédante ou y exerçant une fonction de direction ne doit pas :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit détenir, directement ou indirectement, plus de 50 % des droits de vote ou des droits dans les bénéfices sociaux de l'entreprise cessionnaire (qui reçoit la cession),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit ne pas exercer en droit ou en fait la direction effective de la cessionnaire.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Montants éligibles à l'exonération</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le dispositif permet d'exonérer totalement ou en partie les plus-values réalisées à l'occasion de la transmission de l'entreprise ou de la branche complète d'activité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour déterminer le seuil applicable, il convient de prendre en compte la valeur servant d'assiette à la liquidation des droits d'enregistrement (= valeur des éléments transmis). </Paragraphe>
<Paragraphe>En sont exclus les créances commerciales, le <LienIntra LienID="R2399" type="Définition de glossaire">numéraire</LienIntra>, les valeurs mobilières ou les marchandises neuves cédées avec TVA.</Paragraphe>
<Tableau>
<Titre>Seuils d'application de l'exonération des plus-values</Titre>
<Colonne largeur="50" type="normal"/>
<Colonne largeur="50" type="normal"/>
<Rangée type="header">
<Cellule>
<Paragraphe>Valeur des éléments transmis</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Type d'exonération</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Inférieure à <Valeur>300 000 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe> Totale</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Entre <Valeur>300 000 €</Valeur> et <Valeur>500 000 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Partielle</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
</Tableau>
<Paragraphe>En cas d'exonération partielle, la fraction exonérée est déterminée en application à la plus-value d'un taux   égal à (<Valeur>500 000 €</Valeur> – valeur des biens cédés) / <Valeur>200 000 €</Valeur>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Par exemple, une société qui cède une branche d'activité, avec la valeur des éléments transmis s'élevant à <Valeur>480 000 €</Valeur> et une plus-value réalisée de <Valeur>110 000 €</Valeur> voit la plus-value exonérée à hauteur de <Valeur>11 000 €</Valeur> = [(500 000-480 000)/200 000] x 110 000.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le surplus (110 000 - 11 000 = 99 000) est imposé selon les dispositions générales.</Paragraphe>
<Paragraphe>Restent imposables  les éléments de l'actif circulant (ex-stocks), les biens immobiliers bâtis ou non bâtis, les droits ou parts d'une société dont l'actif est principalement constitué de biens immobiliers bâtis ou non bâtis.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R2488" type="Local personnalisable">
<Titre>Service des impôts des entreprises (SIE) : service local, conciliateur départemental, correspondant spécialisé...</Titre>
<PivotLocal>sie</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.impots.gouv.fr/portal/dgi/public/contactspro"/>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000027795308&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R34225">
<Titre>Code général des impôts : article 238 quindecies</Titre>
<Complement>Exonération des plus-values de cession d'une entreprise individuelle ou des parts d'une société</Complement>
</Reference>
<Definition ID="R2399">
<Titre>En numéraire</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Paiement en argent, qui peut être sous forme d'espèces, de chèques, de virements, etc.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R35723">
<Titre>PME au sens communautaire</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Entreprise employant moins de 250 salariés, réalisant soit  un chiffre d'affaires annuel inférieur à 50 millions d'euros, soit un total de bilan inférieur à 43 millions d'euros. Un dépassement de seuil n'a d'effet qu'après 2 exercices consécutifs.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R40765">
<Titre>Immobilisation</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe> Élément identifiable du patrimoine d'une entreprise, ayant une valeur économique positive  et qui sert l'activité de façon durable et ne se consomme pas par le premier usage. Constitue un actif de l'entreprise. </Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F31439" audience="Professionnels">Quelle est la différence entre l'actif et le passif d'une entreprise ?</QuestionReponse>
</Publication>
