<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32886" type="Fiche Comment faire si" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Créer une société</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:description>L'entrepreneur doit choisir un statut juridique pour son entreprise, entreprise individuelle ou société, qui sera déterminant pour les formalités de déclaration, pour son statut juridique personnel, ainsi qu'en matière fiscale, administrative ou sociale. Créer une société consiste à donner naissance à une nouvelle personne juridiquement distincte des associés fondateurs, que l'on nomme personne morale.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-05</dc:date>
<dc:type>Comment faire si...</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32886</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006222461&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006146042&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000031145632&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006255835&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006161451&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Comment faire si...</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="commentFaireSi" type="Liste - Comment faire si">Comment faire pour</Niveau>
<Niveau ID="F32886" type="Fiche Comment faire si">Créer une société</Niveau>
</FilDAriane><Avertissement ID="R46399" date="2017-01-05">
<Titre>Loi Sapin 2</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>La loi 2016-1691 du 9 décembre 2016, dite loi Sapin 2, modifie les conditions d'apports de fonds de commerce aux EURL,  SASU et  SAS, en supprimant notamment l'obligation de recours au commissaire aux apports dans certaines conditions.</Paragraphe>
				<Paragraphe>La loi doit être précisée par décret. Celui-ci n'a pas encore été publié au Journal officiel. Cette page sera modifiée à partir de sa date de publication.</Paragraphe>
			</Texte>
</Avertissement>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>L'entrepreneur doit choisir un statut juridique pour son entreprise, entreprise individuelle ou société, qui sera déterminant pour les formalités de déclaration, pour son statut juridique personnel, ainsi qu'en matière fiscale, administrative ou sociale. Créer une société consiste à donner naissance à une nouvelle personne juridiquement distincte des associés fondateurs, que l'on nomme <Expression>personne morale</Expression>.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Choix du statut juridique</Paragraphe>
</Titre><Tableau>
<Titre>Les différents statuts juridiques d'une société</Titre>
<Colonne largeur="39" type="normal"/>
<Colonne largeur="40" type="normal"/>
<Colonne largeur="39" type="normal"/>
<Rangée type="header">
<Cellule>
<Paragraphe>Statut juridique</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Caractéristiques</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Qui peut l'utiliser ?</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Société en nom collectif (SNC)</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Société dans laquelle les associés (minimum 2) ont la qualité de commerçants et sont responsables solidairement des dettes de la société. Aucun capital minimum.</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Artisan, commerçant, industriel, profession libérale (mais pas les professions juridiques, judiciaires ou de santé, à l'exception des pharmaciens)</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Société anonyme (SA)</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Société de capitaux, 2 associés au minimum, dont la participation des actionnaires est fondée sur les capitaux qu'ils ont investis dans l'entreprise. Elle peut être dirigée par un conseil d'administration avec un président-directeur général (PDG) ou par un conseil de surveillance avec un directoire.</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule/>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Société à responsabilité limitée (SARL)</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Société dans laquelle chacun des associés (entre 2 et 100) n'est en principe responsable des dettes de la société qu'à hauteur de ses apports personnels. Aucun capital minimum.</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Artisan, commerçant, industriel, profession libérale (mais pas les professions juridiques, judiciaires ou de santé, à l'exception des pharmaciens)</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Société d'exercice libéral à responsabilité limitée (SELARL)</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Société permettant d'exercer une profession libérale réglementée sous la forme d'une SARL</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Profession libérale réglementée</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Société civile professionnelle (SCP)</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Société permettant à plusieurs membres d'une profession libérale réglementée d'exercer en commun leur activité, même si chaque associé reste personnellement imposé sur sa part de bénéfices.</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Profession libérale réglementée (sauf orthophonistes, orthoptistes, pédicures podologues, pharmaciens, sages-femmes, agents généraux d’assurances, experts comptables, diététiciens, psychologues)</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Société par actions simplifiée (SAS)</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Société dans laquelle chacun des associés (au minimum 2, sans maximum) est responsable des dettes de la société qu'à hauteur de ses apports personnels. Sans capital minimum.</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Artisan, commerçant, industriel, profession libérale (mais pas les professions juridiques, judiciaires ou de santé)</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Société par actions simplifiée unipersonnelle (SASU)</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Société à un seul associé reprenant les caractères d'une SAS. Sans capital minimum.</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Artisan, commerçant, industriel, profession libérale (mais pas les professions juridiques, judiciaires ou de santé)</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
</Tableau>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Enregistrement des statuts de la société</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lors de la création d'une société, les statuts, une fois datés et signés, doivent être enregistrés au service des impôts,  quel que soit leur mode de rédaction, <LienIntra LienID="R17852" type="Définition de glossaire">acte sous seing privé</LienIntra> ou acte notarié.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lors de l'immatriculation, le porteur de projet doit déposer un exemplaire des statuts au centre de formalités des entreprises (CFE), qui est ensuite transmis par le greffe du tribunal de commerce par voie dématérialisée au service des impôts.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F32232" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">Comment faire enregistrer les statuts d'une société ?</LienInterne>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Il existe des statuts types, en vente dans les librairies spécialisées.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Immatriculation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une fois le statut juridique de la société choisi, il est nécessaire de s'adresser au centre de formalités des entreprises (CFE), interlocuteur de premier niveau du créateur d'entreprise, auprès duquel sont déposées les demandes d'immatriculation, de modification ou de cessation d'activité de la société.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le CFE est chargé d'être l'interface entre le créateur d'entreprise et les administrations. Toutes ces démarches peuvent désormais être effectuées en ligne dans leur totalité.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le CFE est chargé à la fois d'informer sur la réglementation relative à la création d'activité et d'assurer la centralisation, le contrôle formel et la transmission des demandes d'autorisations pour les activités réglementées, nécessitant une démarche particulière.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le porteur de projet d'un société doit s'adresser pour déposer sa déclaration d'existence M0 soit au CFE dont il dépend, soit directement au greffe du tribunal de commerce.</Paragraphe>
<Paragraphe>  <LienInterne LienPublication="F24023" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">À quel CFE s'adresser ?</LienInterne>
</Paragraphe>
<Paragraphe>C'est lors de l'immatriculation de la société que sa raison sociale, qui identifie l'entreprise en tant que personne morale, doit être déclarée. Une société peut avoir, comme dénomination sociale, tout terme librement choisi par les associés, qui souvent fait référence à l'activité de l'entreprise. </Paragraphe>
<Paragraphe> <LienInterne LienPublication="F23283" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">Nom commercial, raison ou dénomination sociale, enseigne : quelles différences ?</LienInterne>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Une fois l'immatriculation effectuée, vous obtenez :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>un numéro unique d'identification : le Siren ("en" pour "entreprise") que vous utiliserez dans vos relations avec les organismes publics et les administrations, et un ou plusieurs numéros Siret ("et" pour "établissement"), délivrés par l'Insee,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>un code d'activité APE (Activité principale exercée), délivré également par l'Insee.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F31190" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">Quels sont les numéros d'identification des entreprises ?</LienInterne>
</Paragraphe>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F21000" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">Comment se procurer un extrait K ou Kbis ?</LienInterne>
</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Publication dans un journal d'annonces légales (JAL)</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Après l'immatriculation, un avis de constitution de la société doit être publié dans un journal d'annonces légales (JAL), pour un coût de publication qui dépend de la taille de l'annonce et des tarifs pratiqués par le JAL.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F31972" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">Comment trouver un journal d'annonces légales (JAL) ?</LienInterne>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Seules les sociétés civiles, qui sont tenues de s'inscrire au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne>, sont dispensées de cette publication. Par ailleurs, ces publications sont facultatives pour les <LienInterne LienPublication="R24404" type="Sigle">GIE</LienInterne>. </Paragraphe>
<Paragraphe>Cet avis doit contenir les indications suivantes : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la dénomination sociale et éventuellement son sigle,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> la forme juridique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> le montant du capital de la société, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'adresse du siège social, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'objet social,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> la durée de la société, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les nom, prénoms et adresse du gérant et des personnes ayant le pouvoir général d'engager la société envers les tiers, des commissaires aux comptes (s'il en a été désigné), </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>lieu et numéro du RCS auprès duquel la société est immatriculée. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si la société est à capital variable, l'avis doit en faire mention et indiquer le montant au-dessous duquel le capital ne peut être réduit.</Paragraphe>
<Paragraphe>La publication doit avoir lieu au plus tôt après accomplissement des formalités de constitution, sans spécification de délai précis. </Paragraphe>
<Paragraphe>Une attestation de parution, délivrée par le journal d'annonces légales, peut être produite au greffe du tribunal de commerce pour l'immatriculation au RCS (les SNC et SCS doivent en revanche produire le journal original). </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dépôt du capital social</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le capital social correspond à la valeur d'origine des biens ou valeurs (sommes d'argent, parts sociales ou actions d'autres sociétés, immeubles, fonds de commerce, marques, brevets...) mis à la disposition d'une société en formation par ses associés ou actionnaires fondateurs.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le dépôt de capital social doit être effectué lors de la constitution d'une société par toute personne agissant pour le compte de l'entreprise et ayant reçu les fonds provenant des apports en numéraire (somme d'argent) des créanciers de la société (actionnaire ou associé). </Paragraphe>
<Paragraphe>Le dépôt consiste en une remise d'une somme d'argent sur un compte bloqué auprès d'une banque, d'un notaire ou de la Caisse des dépôts et de consignations, lequel doit ensuite fournir une attestation de dépôt de capital.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F32333" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">Comment effectuer un dépôt de capital social ?</LienInterne>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque les associés apportent des biens autres que de l'argent au capital de la société (apports en nature : immeuble, fonds de commerce...), la création de la société nécessite de faire intervenir un commissaire aux apports, dont le rôle est d'évaluer les biens apportés au capital de la société.</Paragraphe>
<Paragraphe>Dans une <LienInterne LienPublication="R38723" type="Sigle">SASU</LienInterne>ou une <LienInterne LienPublication="R38722" type="Sigle">EURL</LienInterne>, l'entrepreneur individuel ne doit plus recourir obligatoirement à un commissaire aux apports quand celui-ci apporte des éléments figurant dans le bilan de son dernier exercice :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>à une EURL dont il est l'associé unique ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à une SASU dont il est l'actionnaire unique.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Dans une SARL, les associés peuvent décider à l'unanimité de ne pas recourir à un commissaire aux apports si :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>aucun apport en nature n'a de valeur supérieure à <Valeur>30 000 €</Valeur>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et si la valeur totale des apports en nature ne dépasse pas la moitié du capital social.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclaration du siège social</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le siège social d'une entreprise correspond à l'adresse de sa direction effective (il peut cependant être différent du lieu d'exploitation ou de production). </Paragraphe>
<Paragraphe>Il est fixé dans les statuts au moment de sa création et peut être déplacé au cours de la vie de la société. </Paragraphe>
<Paragraphe>Sans <LienInterne LienPublication="F2160" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">domiciliation de l'entreprise</LienInterne>, l'immatriculation auprès du CFE est refusée. </Paragraphe>
<Paragraphe>L'adresse des locaux professionnels doit figurer sur les documents commerciaux (devis, factures, etc.).</Paragraphe>
<Paragraphe>Tout changement d'adresse, considéré comme un <LienInterne LienPublication="F31479" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">transfert de siège social</LienInterne>, doit être déclaré au centre de formalités des entreprises (CFE).</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour plus d'informations, voir <LienInterne LienPublication="N31379" type="Dossier" audience="Professionnels">Baux commerciaux et professionnels</LienInterne>
</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Obligations comptables</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Désignation d'un commissaire aux comptes</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'obligation ou non de nommer un commissaire aux comptes (CAC) dépend du statut juridique de l'entreprise et de seuils de chiffre d'affaires et d'effectif, à la clôture de l'exercice.</Paragraphe>
<Paragraphe>Selon le statut juridique de la société, la désignation d'un CAC est obligatoire soit dès la constitution de la société, soit en cours de vie sociale si elle dépend du dépassement de certains seuils.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F31440" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">Quand la désignation d'un commissaire aux comptes est-elle obligatoire ?</LienInterne>
</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Obligations comptables des sociétés commerciales</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si la société est commerciale, elle doit tenir une comptabilité, notamment en termes de <LienInterne LienPublication="F23208" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">facturation</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toute entreprise immatriculée au registre du commerce et des sociétés (RCS), soumise à un régime réel d'imposition, doit tenir une comptabilité normale ou simplifiée, en respectant les règles du plan comptable, sous peine d'une taxation d'office du fisc sur un bénéfice évalué par lui. </Paragraphe>
<Paragraphe>Ses <LienInterne LienPublication="F21852" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">obligations comptables</LienInterne> sont différentes selon la taille et le régime comptable de l'entreprise.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lors de la <LienInterne LienPublication="F32069" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">clôture de chaque exercice annuel</LienInterne> une société commerciale doit obligatoirement <LienInterne LienPublication="F31214" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">déposer ses comptes sociaux</LienInterne> au RCS, afin d'en garantir la transparence.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Autres obligations comptables</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Il existe de nombreuses obligations comptables qui concernent les sociétés :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F10029" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">conservation des documents comptables, fiscaux et sociaux</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F23208" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">facturation</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Imposition des sociétés</Paragraphe>
</Titre><Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="N13442" type="Dossier" audience="Professionnels">Imposition des sociétés</LienInterne>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Quel que soit le type de société, le dirigeant est redevable de l'impôt sur le revenu et la société est soumise à l'impôt sur les sociétés. Les entreprises sont soumises à des déclarations particulières en fonction de leur type d'activité. </Paragraphe>
<Paragraphe>L'impôt sur les sociétés (IS) est prélevé sur les bénéfices réalisés au cours d'un exercice annuel par les entreprises de capitaux exploitées en France. Son taux (normal ou réduit) varie selon le montant du chiffre d'affaires.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="N13443" type="Dossier" audience="Professionnels">Contribution économique territoriale (CET)</LienInterne>
</Paragraphe>
<Paragraphe>La cotisation foncière des entreprises (CFE) est l'une des 2 composantes de la contribution économique territoriale (CET) avec la cotisation sur la valeur ajoutée des entreprises (CVAE). La CFE est basée uniquement sur les biens soumis à la taxe foncière. Cette taxe est due dans chaque commune où l'entreprise dispose de locaux et de terrains.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="N13445" type="Dossier" audience="Professionnels">Taxe sur la valeur ajoutée (TVA)</LienInterne>
</Paragraphe>
<Paragraphe>L'entreprise qui réalise de manière habituelle des opérations économiques payantes en Union européenne est assujetti à la TVA. Cette taxe est directement facturée aux clients sur les biens qu'ils consomment ou les services qu'ils utilisent. C'est aux professionnels de la collecter sur ces opérations imposables et la déclarer. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>En cas de modifications</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le CFE est compétent pour la gestion des modifications concernant :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la société ou la personne morale :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F32234" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">modification des statuts d'une société</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F31479" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">déclaration de transfert du siège social</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>modification de la dénomination, de la forme juridique, du capital, changements de dirigeants, d'associés...</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'activité de l'entreprise (extension, mise en location-gérance, reprise...)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>un établissement (changement d'enseigne, du mode d'exploitation, de l'activité...).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R13557" type="Local">
<Titre>Centre de formalités des entreprises (CFE)</Titre>
<RessourceWeb URL="https://www.insee.fr/fr/information/1972060"/>
<Source ID="R30605">Institut national de la statistique et des études économiques (Insee)</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R36" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Chambre de commerce et d'industrie (CCI)</Titre>
<PivotLocal>cci</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.cci.fr/web/organisation-du-reseau/annuaire"/>
<Source ID="R30752">CCI France</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R37" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Chambre de métiers et de l'artisanat (CMA)</Titre>
<PivotLocal>chambre_metier</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://annuairecma.artisanat.fr/"/>
<Source ID="R30750">Assemblée permanente des chambres de métiers (APCM)</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R14093" type="Local personnalisable">
<Titre>Caisse régionale du Régime social des indépendants (RSI)</Titre>
<PivotLocal>rsi</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.rsi.fr/adresses-utiles/caisses-rsi.html"/>
<Source ID="R30625">Caisse nationale du régime social des indépendants (RSI)</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006222461&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006146042&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R37433">
<Titre>Code de commerce : articles L221-1 à L225-257</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000031145632&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R41847">
<Titre>Code de commerce : article L225-1</Titre>
<Complement>Nombre associés SA</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006255835&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006161451&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R2366">
<Titre>Code de commerce : articles R123-1 à R123-30</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R17488" URL="http://www.guichet-entreprises.fr" type="Téléservice">
<Titre>Guichet-entreprises : guichet unique pour la création d'entreprise</Titre>
<Source ID="R30812">Service Guichet entreprises</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R31457" URL="https://www.pple.fr/" type="Téléservice">
<Titre>Portail de la publicité légale des entreprises (PPLE)</Titre>
<Source ID="R31458">Groupement d'intérêt public GIP-PPLE</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R20462" URL="http://www.bodacc.fr/" type="Téléservice">
<Titre>Consultation du Bulletin officiel des annonces civiles et commerciales (Bodacc)</Titre>
<Source ID="R30608">Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R13775" URL="https://www.infogreffe.fr/societes/formalites-entreprise/immatriculation-entreprise.html" type="Téléservice">
<Titre>Immatriculation au registre du commerce et des sociétés (RCS)</Titre>
<Source ID="R30754">Infogreffe</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R15071" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13959.do" format="application/force-download" poids="612.3 KB" numerocerfa="13959*04" autrenumero="M0 - MO" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de création d'une société ou autre personne morale (M0)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source><NoticeLiee ID="R20137" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=51387&amp;cerfaFormulaire=13959" numerocerfa="51387#04" format="application/pdf" poids="838.0 KB">Notice explicative pour la déclaration M0</NoticeLiee>

<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="14068*01">
<Titre>Intercalaire</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14068.do"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="14077*02">
<Titre>Justification de qualification professionnelle artisanale (JQPA - ex-AQPA)</Titre>
<Texte><Paragraphe>Toute personne physique ou morale qui déclare une activité artisanale, soumise à l'obligation d'immatriculation au répertoire des métiers, doit attester de sa qualification, soit en mentionnant l'intitulé du diplôme ou du titre dont elle est titulaire, soit en justifiant de son expérience professionnelle, soit en recrutant un salarié qualifié pour assurer le contrôle effectif et permanent de l'activité (copie du contrat de travail).</Paragraphe>
</Texte>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14077.do" format="application/force-download" poids="261.7 KB"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R13752" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11680.do" format="application/force-download" poids="1.1 MB" numerocerfa="11680*03" autrenumero="MO / M0" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de constitution d'une SARL (M0)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source><NoticeLiee ID="R18893" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/9855" numerocerfa="50813#12 - 974" format="text/html; charset=utf-8" poids="0">Guide pratique fiscal pour la déclaration de création d'entreprise BIC/BNC</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R212" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=50784&amp;cerfaFormulaire=11680" numerocerfa="50784#04" format="application/pdf" poids="563.5 KB">Notice pour la déclaration de création d'une entreprise (SARL, SELARL)</NoticeLiee>

<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="11772*02">
<Titre>Intercalaire M0' (suite de l'imprimé M0)</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11772.do" format="application/force-download" poids="283.4 KB"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="14077*02">
<Titre>Justification de qualification professionnelle artisanale (JQPA - ex-AQPA)</Titre>
<Texte><Paragraphe>Toute personne physique ou morale qui déclare une activité artisanale, soumise à l'obligation d'immatriculation au répertoire des métiers, doit attester de sa qualification, soit en mentionnant l'intitulé du diplôme ou du titre dont elle est titulaire, soit en justifiant de son expérience professionnelle, soit en recrutant un salarié qualifié pour assurer le contrôle effectif et permanent de l'activité (copie du contrat de travail).</Paragraphe>
</Texte>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14077.do" format="application/force-download" poids="261.7 KB"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R2860" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13958.do" numerocerfa="13958*01" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration d'immatriculation d'une société civile (M0)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source><NoticeLiee ID="R18342" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaFormulaire=13958&amp;cerfaNotice=51386" numerocerfa="51386#02">Notice pour la déclaration d'immatriculation d'une société civile</NoticeLiee>

<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="14067*01">
<Titre>Intercalaire</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14067.do"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R13753" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11927.do" format="application/force-download" poids="346.0 KB" numerocerfa="11927*02" autrenumero="MO / M0 agricole" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de création d'une entreprise agricole - Personne morale (M0 agricole)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source><NoticeLiee ID="R18891" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/974-sd/guide-pratique-fiscal-declarations-p0-m0-f-p1-ac0-g0-et-p-eirl-creation" numerocerfa="50812#15 - 974A">Notice d'information fiscale des créateurs d'exploitations agricoles</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R680" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaFormulaire=11927&amp;cerfaNotice=50877" numerocerfa="50877#02">Notice pour la création d'une entreprise agricole (M0 agricole)</NoticeLiee>

<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="14117*01">
<Titre>Intercalaire - suite de l'imprimé M0 agricole</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14117.do" format="application/force-download" poids="150.4 KB"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="14116*02">
<Titre>Déclaration de création d'une entreprise agricole - Complément pour les sociétés de forme commerciale (M0 agricole)</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14116.do" format="application/force-download" poids="526.2 KB"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="11925*03 - NSM agricole">
<Titre>Volet social - Membre de société relevant du régime des non-salariés agricoles</Titre>
<Texte><Paragraphe>Pour une demande d'affiliation ou une modification d'affiliation.</Paragraphe>
</Texte>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11925.do" format="application/force-download" poids="214.2 KB"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R17342" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11682.do" format="application/force-download" poids="527.8 KB" numerocerfa="11682*03" autrenumero="M2" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de modification d'une entreprise - Personne morale (M2)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source><NoticeLiee ID="R14212" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=50785&amp;cerfaFormulaire=11682" numerocerfa="50785#03" format="application/pdf" poids="156.1 KB">Notice pour la déclaration de modification - Personne morale</NoticeLiee>

<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="11681*02">
<Titre>Intercalaire - Suite des imprimés M2, M2 agricole, M4, M4 agricole</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11681.do" format="application/pdf" poids="138.8 KB"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R17343" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11683.do" format="application/pdf" poids="282.7 KB" numerocerfa="11683*02" autrenumero="M3" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de modification d'une entreprise - Personne morale (M3)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source><NoticeLiee ID="R11270" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaNotice=50786&amp;cerfaFormulaire=11683" numerocerfa="50786#03" format="application/pdf" poids="111.6 KB">Notice explicative pour la déclaration de modification M3</NoticeLiee>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R10708" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_14580.do" format="application/force-download" poids="380.2 KB" numerocerfa="14580*02" autrenumero="M3-SARL-SELARL" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de modification d'une entreprise - Personne morale (M3-SARL)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R18218" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11928.do" format="application/force-download" poids="323.2 KB" numerocerfa="11928*02" autrenumero="M2 agricole" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de modification d'une entreprise agricole - Personne morale (M2 agricole)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="11681*02">
<Titre>Intercalaire - Suite des imprimés M2, M2 agricole, M4, M4 agricole</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11681.do" format="application/pdf" poids="138.8 KB"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="11925*03 - NSM agricole">
<Titre>Volet social - Membre de société relevant du régime des non-salariés agricoles</Titre>
<Texte><Paragraphe>Pour une demande d'affiliation ou une modification d'affiliation.</Paragraphe>
</Texte>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11925.do" format="application/force-download" poids="214.2 KB"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R39954" URL="http://media.apce.com/file/72/3/statuts_sarl_(aout_2014).37032.72723.doc" format="application/msword" poids="17.9 KB" type="Modèle de document">
<Titre>Modèle de statuts d'une SARL</Titre>
<Source ID="R30690">Agence France Entrepreneur (AFE - ex-APCE)</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R21928" URL="http://www.rsi.fr/fileadmin/mediatheque/.Espace_telechargement/Crea_entreprise/guide_objectif_entreprise_synthetique.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="652.0 KB">
<Titre>Objectif entreprise : guide de la création d'entreprise</Titre>
<Source ID="R30625">Caisse nationale du régime social des indépendants (RSI)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R13817" URL="https://www.afecreation.fr/index.php?pageseule=&amp;pid=199" audience="Professionnels">
<Titre>Foire aux questions de la création d'entreprise</Titre>
<Source ID="R30690">Agence France Entrepreneur (AFE - ex-APCE)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R23745" URL="http://www.afecreation.fr/index.php?pid=223" audience="Professionnels">
<Titre>Choisir un statut juridique pour l'entreprise</Titre>
<Source ID="R30690">Agence France Entrepreneur (AFE - ex-APCE)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R23845" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/4612" audience="Professionnels">
<Titre>Statut fiscal des principales formes d'entreprises</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R23846" URL="https://www.afecreation.fr/index.php?pid=1627" audience="Professionnels">
<Titre>Les différents statuts comparés</Titre>
<Source ID="R30690">Agence France Entrepreneur (AFE - ex-APCE)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R17852">
<Titre>Acte sous seing privé</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Acte rédigé et signé par des particuliers, sans la présence d'un notaire (par exemple, un contrat)</Paragraphe>
			</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000032037833&amp;cidTexte=LEGITEXT000006070721" ID="R2270">
<Titre>Code civil : articles 1372 à 1377</Titre>
</Reference>
</Definition>
<Abreviation ID="R38723" type="Sigle">
<Titre>SASU</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Société par action simplifiée unipersonnelle</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R38722" type="Sigle">
<Titre>EURL</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Entreprise unipersonnelle à responsabilité limitée</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24403" type="Sigle">
<Titre>RCS</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Registre du commerce et des sociétés</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24404" type="Sigle">
<Titre>GIE</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Groupement d'intérêt économique</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<QuestionReponse ID="F23283" audience="Professionnels">Nom commercial, raison ou dénomination sociale, enseigne : quelles différences ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31972" audience="Professionnels">Comment trouver un journal d'annonces légales (JAL) ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F32232" audience="Professionnels">Comment faire enregistrer les statuts d'une société ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31190" audience="Professionnels">Quels sont les numéros d'identification des entreprises ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F32333" audience="Professionnels">Comment effectuer un dépôt de capital social ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F10029" audience="Professionnels">Quels sont les délais de conservation des documents pour les entreprises ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31440" audience="Professionnels">Quand la désignation d'un commissaire aux comptes est-elle obligatoire ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F31972" audience="Professionnels">Comment trouver un journal d'annonces légales (JAL) ?</QuestionReponse>
</Publication>
