<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32831" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Quels sont les véhicules exonérés de TVS ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Fiscalité</dc:subject>
<dc:description>Les sociétés doivent payer chaque année la taxe sur les véhicules de sociétés (TVS) pour les voitures qu'elles possèdent ou utilisent, sauf dans les cas suivants.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge des finances</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-10</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32831</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006179745&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N22250</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau>
<Niveau ID="N22250">Taxes liées à l'activité des entreprises</Niveau>
<Niveau ID="F32831" type="Fiche Question-réponse">Quels sont les véhicules exonérés de TVS ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N23457">Autres impôts et taxes</SousThemePere><DossierPere ID="N22250">
<Titre>Taxes liées à l'activité des entreprises</Titre>
<Fiche ID="F22203">Taxe sur les véhicules des sociétés (TVS)</Fiche>
<Fiche ID="F24670">Contribution à l'audiovisuel public</Fiche>
<Fiche ID="F24619">Contribution sur les activités privées de sécurité</Fiche>
<Fiche ID="F3094">Redevance sur la diffusion de musique dans un commerce</Fiche>
<Fiche ID="F20570">Taxe sur l'édition des ouvrages de librairie</Fiche>
<Fiche ID="F33472">Taxe sur les huiles alimentaires</Fiche>
<Fiche ID="F32101">Taxation des boissons</Fiche>
<Fiche ID="F33860">Taxe intérieure de consommation sur le charbon (TICC)</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Les sociétés doivent payer chaque année la taxe sur les véhicules de sociétés (TVS) pour les voitures  qu'elles possèdent ou utilisent, sauf dans les cas suivants.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>En fonction de l'activité de la société</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Sont exonérés de la TVS, de façon permanente, les véhicules destinés exclusivement :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>à la vente (voitures des négociants en automobile par exemple) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à la location, si l'objet de la société est la location de véhicule ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>au transport public (taxis par exemple) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à l'enseignement de la conduite automobile (auto-école) ou aux compétitions sportives (sauf pour les entreprises de pilotage sportif sur circuit qui sont imposables) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à un usage agricole (véhicule de tourisme).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Location de courte durée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour les véhicules pris en location par une société, la TVS n'est due que, si, au cours d'une même période d'imposition, la location est d'une durée supérieure à un mois civil ou 30 jours consécutifs.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Véhicules électriques</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les véhicules fonctionnant uniquement à l'énergie électrique et émettant moins de 50 g/km de CO₂ ne sont pas soumis à la taxe.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Véhicules hybrides</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les véhicules qui combinent énergie électrique et motorisation à essence ou au gazole (diesel), et émettant moins de 110 g/km de CO₂, sont exonérés de façon temporaire.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cela concerne les véhicules dont le certificat d'immatriculation porte, à la rubrique <Expression>source d'énergie</Expression> (rubrique P3 de la carte grise européenne) :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit la mention EE pour les véhicules rechargeables (ou mention EH s'ils sont non rechargeables) combinant énergie électrique et motorisation à l'essence,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit la mention GL pour les véhicules rechargeables (ou mention GH s'ils sont non rechargeables) combinant énergie électrique et motorisation diesel.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'exonération s'applique pendant 2 ans (soit 8 trimestres à partir du 1er jour du trimestre en cours à la date de première mise en circulation du véhicule). Par exemple, un véhicule mis en circulation pour la première fois le 15 mai 2014 est soumis à la taxe à partir du 1<Exposant>er</Exposant> avril 2016.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Véhicules à essence et gaz</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les véhicules utilisant conjointement l'essence et le gaz naturel véhicule ou du gaz de pétrole liquéfié sont dorénavant exonérés temporairement et partiellement de la<LienInterne LienPublication="F22203" type="Fiche d'information" audience="Professionnels"> première composante du tarif de la TVS.</LienInterne>
</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Véhicules accessibles aux personnes en fauteuil roulant</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les véhicules accessibles aux personnes handicapées en fauteuil roulant, relevant de la catégorie M1, sont exonérés de la TVS.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006179745&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R32950">
<Titre>Code général des impôts : articles 1010 à 1010 B</Titre>
</Reference>
</Publication>
