<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32863" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Un Européen peut-il exercer l'activité d'agent immobilier en France ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Vente - Commerce</dc:subject>
<dc:description>Un Européen peut-il exercer l'activité d'agent immobilier en France ?</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2015-05-06</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32863</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068387, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006061974</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31360</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Commerçant</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24268">Vente - Commerce</Niveau>
<Niveau ID="N31360">Agent immobilier</Niveau>
<Niveau ID="F32863" type="Fiche Question-réponse">Un Européen peut-il exercer l'activité d'agent immobilier en France ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24268">
<Titre>Vente - Commerce</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31357">Commerces spécifiques</SousThemePere><DossierPere ID="N31360">
<Titre>Agent immobilier</Titre>
<Fiche ID="F32244">Obligations de l'agent immobilier</Fiche>
<Fiche ID="F32994">Carte d'agent immobilier</Fiche>
</DossierPere>

<Texte><Paragraphe>Un agent immobilier européen peut exercer l'activité d'agent immobilier <MiseEnEvidence>de façon temporaire et occasionnelle</MiseEnEvidence> en France à condition :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'exercer légalement son activité dans un pays de <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">l'Espace économique européen (EEE)</LienIntra> selon la réglementation du pays d'origine (qualifications professionnelles, autorisation...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>d'avoir  fait une déclaration préalable d'activité auprès de la chambre de commerce et d'industrie (CCI) territoriale ou de la chambre départementale d'Île-de-France.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si l'activité concernée ou la formation y conduisant n'est pas réglementée dans l'État d'établissement, le prestataire doit l'avoir exercée pendant au moins 2 ans au cours des 10 années précédentes.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour un <MiseEnEvidence>exercice permanent</MiseEnEvidence> de l'activité d'agent immobilier en France, un ressortissant d'un pays de l'EEE peut obtenir la <LienInterne LienPublication="F32244" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">carte professionnelle</LienInterne> à condition :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'être établi en France,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>d'avoir une connaissance suffisante de la langue française,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de justifier :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit d'un diplôme ou titre de formation  sanctionnant des études postsecondaires d'au moins 1 an ou d'une durée équivalente en cas d'études à temps partiel, permettent l'accès à l'activité d'agent immobilier dans l'État d'origine,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit de l'exercice à temps plein de l'activité  pendant 3 années consécutives ou pendant une durée équivalente à temps partiel au cours des 10 dernières années.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les activités autorisées sont celles pour lesquelles la carte professionnelle d'agent immobilier est obligatoire :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>transactions sur immeubles, terrains ou constructions (achat,  vente, échange, location ou sous-location, saisonnière ou non, en nu ou en meublé d'immeubles bâtis ou non bâtis),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>achat, vente ou location-gérance de fonds de commerce,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>gestion immobilière,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>souscription, achat, vente d'actions ou de parts de sociétés immobilières donnant vocation à une attribution de locaux en jouissance ou en propriété,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>achat et vente de parts sociales, lorsque l'actif social comprend un immeuble ou un fonds de commerce,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>syndic de copropriété,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>marchand de listes :  vente de listes ou de fichiers relatifs à l'achat, la vente, la location ou sous-location, en nu ou en meublé, d'immeubles.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>conclusion de contrat de jouissance d'immeuble à temps partagé.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Texte><OuSAdresser ID="R36" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Chambre de commerce et d'industrie (CCI)</Titre>
<PivotLocal>cci</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.cci.fr/web/organisation-du-reseau/annuaire"/>
<Source ID="R30752">CCI France</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068387" ID="R37887">
<Titre>Loi n°70-9 du 2 janvier 1970 réglementant les conditions d'exercice des activités relatives à certaines opérations portant sur les immeubles et les fonds de commerce (loi Hoguet)</Titre>
<Complement>Article 8-1</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006061974" ID="R2036">
<Titre>Décret n°72-678 du 20 juillet 1972 fixant les conditions d'exercice des activités relatives à certaines opérations portant sur les immeubles et fonds de commerce</Titre>
<Complement>Articles 16-1 à 16-3</Complement>
</Reference>
<Definition ID="R42218">
<Titre>Pays de l'Espace économique européen (EEE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Royaume-Uni, Slovaquie, Slovénie, Suède.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
</Publication>
