<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F32994" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Carte d'agent immobilier</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Vente - Commerce</dc:subject>
<dc:description>Pour ouvrir une agence immobilière et réaliser des transactions immobilières en tant qu'intermédiaire, il est obligatoire de remplir certaines conditions, notamment de détenir une carte professionnelle. Le numéro de la carte professionnelle et son lieu de délivrance doivent figurer sur tous les documents professionnels, contrats et correspondances. La carte professionnelle d'agent immobilier est délivrée par la chambre de commerce et d'industrie (CCI) territoriale.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-07-29</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F32994</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068387, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032080616, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031113441, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006061974, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030754062, http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030754050&amp;dateTexte=&amp;categorieLien=id</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31360</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Commerçant</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24268">Vente - Commerce</Niveau>
<Niveau ID="N31360">Agent immobilier</Niveau>
<Niveau ID="F32994" type="Fiche d'information">Carte d'agent immobilier</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24268">
<Titre>Vente - Commerce</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31357">Commerces spécifiques</SousThemePere><DossierPere ID="N31360">
<Titre>Agent immobilier</Titre>
<Fiche ID="F32244">Obligations de l'agent immobilier</Fiche>
<Fiche ID="F32994">Carte d'agent immobilier</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Pour ouvrir une agence immobilière et  réaliser des transactions immobilières en tant qu'intermédiaire, il est obligatoire de remplir certaines conditions, notamment de détenir une carte professionnelle. Le numéro de la carte professionnelle et son lieu de délivrance doivent figurer sur tous les documents professionnels, contrats et correspondances. La carte professionnelle d'agent immobilier est délivrée par la chambre de commerce et d'industrie (CCI) territoriale.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dans quels cas est-elle obligatoire ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La carte professionnelle est obligatoire pour les activités suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>transactions sur immeubles, terrains ou constructions (achat,  vente, échange, location ou sous-location, saisonnière ou non, en nu ou en meublé d'immeubles bâtis ou non bâtis),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>achat, vente ou location-gérance de fonds de commerce,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>gestion immobilière,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>souscription, achat, vente d'actions ou de parts de sociétés immobilières donnant vocation à une attribution de locaux en jouissance ou en propriété,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>achat et vente de parts sociales, lorsque l'actif social comprend un immeuble ou un fonds de commerce,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>syndic de copropriété,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>marchand de listes :  vente de listes ou de fichiers relatifs à l'achat, la vente, la location ou sous-location, en nu ou en meublé, d'immeubles.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>conclusion de contrat de jouissance d'immeuble à temps partagé.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>En revanche, l'activité qui consiste uniquement à diffuser des annonces entre particuliers, contre rémunération, sans intervenir dans les relations entre vendeur et acheteur, n'équivaut pas à une activité d'intermédiaire immobilier. Cette activité est libre lorsqu'elle est exercée par voie de presse ou par internet, et ne nécessite pas de détenir la carte professionnelle.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Attestation d'habilitation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>S'il emploie des salariés ou des agents commerciaux en tant que négociateurs immobiliers, l'agent immobilier doit leur fournir une <LienInterne LienPublication="R41106" type="Formulaire" audience="Professionnels">attestation d'habilitation</LienInterne>, qui permet de justifier de leur qualité et de l'étendue de leurs pouvoirs, et  les habilite  à négocier, s'entremettre ou s'engager pour le compte du titulaire de la carte professionnelle.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les agents commerciaux habilités doivent :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>justifier de leur compétence professionnelle,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>souscrire un contrat d'assurance responsabilité civile professionnelle, permettant de couvrir leur activité. Un justificatif d'assurance devra être fourni lors du visa de l'attestation d'habilitation de la CCI.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Mentions de la carte</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La carte professionnelle porte l'une des mentions suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>Transactions sur immeubles et fonds de commerce,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> Gestion immobilière,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Syndic de copropriété,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>Marchand de listes.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La mention « Marchand de listes » est exclusive des autres. Si le titulaire de la carte portant cette mention exerce les autres activités d'agent immobilier, il doit être détenteur d'une autre carte portant la ou les mentions correspondantes. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Son obtention est  soumise à des conditions :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'aptitude professionnelle : diplôme sanctionnant des études juridiques, économiques ou commerciales et/ou expérience professionnelle acquise au sein d'une agence immobilière titulaire de la carte professionnelle,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> de moralité : l'absence d'incapacité ou d'interdiction d'exercer  est établie par un <LienInterne LienPublication="F14710" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">bulletin n°2 du casier judiciaire</LienInterne> du demandeur,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> de l'attestation de <LienIntra LienID="R32800" type="Définition de glossaire">garantie financière</LienIntra> souscrite auprès d'une banque, d'une organisation professionnelle, d'une compagnie d'assurance, d'un établissement de crédit ou de la Caisse des dépôts, est obligatoire pour les agents immobiliers qui détiennent des fonds, effets ou valeurs pour leurs clients (un dépôt de garantie, par exemple), excepté leur rémunération ou commission,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de l'attestation  d'assurance couvrant les conséquences pécuniaires de la responsabilité civile professionnelle,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>d'une immatriculation au <LienInterne LienPublication="R24403" type="Sigle">RCS</LienInterne> attestée par un <LienInterne LienPublication="F21000" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">extrait K ou Kbis</LienInterne> datant de moins d'un mois.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Durée de validité et renouvellement</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La carte professionnelle d'agent immobilier est valable 3 ans et doit être renouvelée. </Paragraphe>
<Paragraphe>La demande de renouvellement doit être effectuée 2 mois avant son expiration.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le renouvellement de la carte professionnelle qui arrive à échéance est conditionné par le suivi de la formation continue obligatoire, sauf dans les cas suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>si la carte expire avant le 31 décembre 2016, le suivi de la formation n'est pas obligatoire,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> si la carte expire en 2017, son titulaire doit justifier de 14 heures de  formation continue,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> si la carte expire en 2018, son titulaire doit justifier de 28 heures de formation continue.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe> les cartes délivrées avant le 30 juin 2008 sont valables jusqu'à leur date d'expiration. Les cartes délivrées par les préfectures entre le 1<Exposant>er</Exposant> juillet 2008 et le 30 juin 2015 inclus sont valables jusqu'au 1<Exposant>er</Exposant> juillet 2018.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Modification</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'agent immobilier doit déclarer à la CCI auprès de laquelle il a obtenu sa carte professionnelle tout changement :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'adresse de son siège social ou son principal établissement, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de dénomination sociale,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> de forme de la personne morale, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de l'identité du ou des représentants légaux ou statutaires,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de l'identité du garant,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>d'assureur concernant la responsabilité civile professionnelle.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ces changements  donnent lieu à la délivrance d'une carte professionnelle mise à jour, valable pour la durée restant à courir.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclaration préalable d'activité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une déclaration préalable d'activité doit être effectuée à la CCI par la personne dirigeant un établissement, succursale, agence ou bureau qui dépend du titulaire d'une carte professionnelle, même ouvert à titre temporaire.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Coût de la carte</Paragraphe>
</Titre><Tableau>
<Titre>Coût de la carte professionnelle d'agent immobilier</Titre>
<Colonne largeur="50" type="normal"/>
<Colonne largeur="50" type="normal"/>
<Rangée type="header">
<Cellule>
<Paragraphe>Type de demande</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Montant</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Délivrance ou renouvellement de la carte</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>120 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Modification</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>50 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Délivrance d'un récépissé de déclaration préalable d'activité</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>80 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Délivrance d'une attestation pour la personne habilitée par le titulaire de carte professionnelle</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>50 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
</Tableau>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Formation continue obligatoire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une formation continue d'une durée minimale de 14 heures par an (ou 42 heures au cours de 3 années consécutives d'exercice) est obligatoire pour les professionnels de l'immobilier suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les titulaires de la carte professionnelle d'agent immobilier (ou s'il s'agit d'une personne morale, son représentant légal),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les  personnes qui assurent la direction d'un établissement, d'une succursale, d'une agence ou d'un bureau,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les salariés et agents commerciaux employés en tant que négociateurs immobiliers, détenteurs d'une attestation d'habilitation fournie par le  titulaire de la carte d'agent immobilier.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La formation   peut prendre plusieurs formes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>actions de formation de mise à jour et de perfectionnement des connaissances, d'adaptation ou de développement des compétences, de promotion professionnelle, etc.</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> colloques organisés dans les conditions d'une action de formation, dans la limite de 2 h/an,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>enseignement dans la limite de 3 h/an.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La formation continue en  lien direct avec l'activité d'agent immobilier doit porter sur :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les questions juridiques, économiques, commerciales, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> la déontologie (au moins 2 heures sur 3 ans),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les techniques concernant la construction, l'habitation, l'urbanisme, la transition énergétique. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Seuls les organismes de formation enregistrés, ou  légalement établis en Union  européenne, peuvent organiser la formation continue.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ils  délivrent une attestation de formation  aux participants à transmettre à la chambre de commerce et de l'industrie (CCI).</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R36" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Chambre de commerce et d'industrie (CCI)</Titre>
<PivotLocal>cci</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.cci.fr/web/organisation-du-reseau/annuaire"/>
<Source ID="R30752">CCI France</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R44864" type="National">
<Titre>Centre de formalités des professions immobilières - CCI Paris Île-de-France</Titre>
<Source ID="R30752">CCI France</Source><Texte>
						
								<Paragraphe> <MiseEnEvidence>Uniquement pour les départements 75-78-92-93-94-95</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
								<Paragraphe>35, boulevard du Port Cap Cergy </Paragraphe>
								<Paragraphe>Bâtiment C1 </Paragraphe>
								<Paragraphe>CS 20209 </Paragraphe>
								<Paragraphe>95031 Cergy-Pontoise Cedex</Paragraphe>
								<Paragraphe>Le service ne reçoit pas de public.</Paragraphe>
							
					</Texte>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006068387" ID="R37887">
<Titre>Loi n°70-9 du 2 janvier 1970 réglementant les conditions d'exercice des activités relatives à certaines opérations portant sur les immeubles et les fonds de commerce (loi Hoguet)</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032080616" ID="R43230">
<Titre>Décret n°2016-173 du 18 février 2016 relatif à la formation continue des professionnels de l'immobilier</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031113441" ID="R41584">
<Titre>Décret n°2015-1090 du 28 août 2015 fixant les règles constituant le code de déontologie applicable aux activités de transaction et de gestion des immeubles et des fonds de commerce</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000006061974" ID="R2036">
<Titre>Décret n°72-678 du 20 juillet 1972 fixant les conditions d'exercice des activités relatives à certaines opérations portant sur les immeubles et fonds de commerce</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030754062" ID="R41039">
<Titre>Arrêté du 19 juin 2015 fixant les informations figurant sur la carte professionnelle des agents immobiliers, syndics et gestionnaires de biens</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030754050&amp;dateTexte=&amp;categorieLien=id" ID="R41043">
<Titre>Arrêté du 19 juin 2015 fixant le paiement dû en rémunération de procédures applicables aux agents immobiliers, syndics et gestionnaires de biens</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R13999" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_15312.do" format="application/pdf" poids="530.5 KB" numerocerfa="15312*01" type="Formulaire">
<Titre>Agent immobilier : demande ou renouvellement de carte professionnelle</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R41106" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_15315.do" format="application/pdf" poids="407.3 KB" numerocerfa="15315*01" type="Formulaire">
<Titre>Agent immobilier : demande d'attestation d'habilitation</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</ServiceEnLigne>
<Definition ID="R32800">
<Titre>Garantie financière</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Engagement écrit de caution d'une société de caution mutuelle, d'une compagnie d'assurance ou d'un établissement financier,  couvrant le risque de défaillance de la part d'un débiteur (entreprise vis-à-vis de ses salariés et créanciers par exemple).</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Abreviation ID="R24403" type="Sigle">
<Titre>RCS</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Registre du commerce et des sociétés</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
