<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33162" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Imposition des plus-values professionnelles</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Fiscalité</dc:subject>
<dc:description>L'impôt sur la plus-value professionnelle diffère selon le bien cédé, sa durée de détention et selon le régime d'imposition de l'entreprise cédante.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-03</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33162</dc:identifier>
<dc:source>http://legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000029144761&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006162530&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006069577&amp;idArticle=LEGIARTI000028448235, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/6593-PGP</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N13442</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau>
<Niveau ID="N13442">Imposition des sociétés</Niveau>
<Niveau ID="F33162" type="Fiche d'information">Imposition des plus-values professionnelles</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N10736">Impôts liés au chiffre d'affaires</SousThemePere><DossierPere ID="N13442">
<Titre>Imposition des sociétés</Titre><SousDossier ID="N13442-1">
<Titre>Impôt sur les sociétés (IS)</Titre>
<Fiche ID="F23575">Entreprises concernées et taux d'imposition</Fiche>
<Fiche ID="F23510">Déclaration et paiement</Fiche>
<Fiche ID="F23628">Report de déficit</Fiche>
<Fiche ID="F32166">Entreprises relevant de la Direction des grandes entreprises (DGE)</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N13442-2">
<Titre>Imposition des rémunérations</Titre>
<Fiche ID="F33816">Rémunération des dirigeants de société</Fiche>
<Fiche ID="F32963">Distribution de dividendes</Fiche>
<Fiche ID="F32966">Rémunération des comptes courants d'associé</Fiche>
<Fiche ID="F33162">Plus-values professionnelles</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N13442-3">
<Titre>Autres impositions des sociétés</Titre>
<Fiche ID="F32042">Société civile de moyens (SCM)</Fiche>
<Fiche ID="F22790">Taxe sur les surfaces commerciales (Tascom)</Fiche>
<Fiche ID="F31607">Taxe sur la valeur vénale des immeubles</Fiche>
<Fiche ID="F31973">Charges déductibles ou non du résultat fiscal d'une entreprise</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Imposition des rémunérations</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Lorsqu'une entreprise cède une <LienIntra LienID="R40765" type="Définition de glossaire">immobilisation</LienIntra>, que ce soit volontaire (vente, apport en société, mise au rebut, cessation d'activité par exemple) ou involontaire (expropriation, sinistre par exemple), elle dégage un profit (ou une perte) à caractère exceptionnel imposable. L'impôt dû sur la plus-value diffère selon le bien cédé, qui doit être  inscrit à l'actif de l'entreprise en cours ou en fin d'exploitation, selon sa durée de détention et selon le régime d'imposition de l'entreprise cédante.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Calcul des plus ou moins-values</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'assiette de la plus-value ou de la moins-value est égale à la différence entre le prix de cession du bien  et la valeur d'origine du bien (valeur nette comptable en principe).</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le prix de cession est inférieur à la valeur d'origine, on constate une moins-value.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le prix de cession, versé par l'acheteur, est pris en compte net de frais et taxes ayant grevé l'opération et strictement inhérents à elle (commission ou honoraires d'intermédiaires à la vente notamment).</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas d'apport en société, le prix de cession est représenté par la valeur de l'apport. En cas d'échange, le prix de cession correspond à la différence entre la valeur actuelle du bien reçu en échange et la valeur comptable du bien cédé.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de cession pour un prix anormalement bas (non justifié par l'intérêt commercial de l'entreprise), la plus-value est déterminée par l'administration par rapport à sa valeur réelle (cession à un associé à un prix inférieur au prix réel).</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>En cas d'imposition à l'impôt sur le revenu</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les entreprises concernées par le régime des plus ou moins-values (sauf cas d'exonération) sont celles qui sont soumises à l'impôt sur le revenu dans la catégorie <LienInterne LienPublication="R24381" type="Sigle">BIC</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="R24380" type="Sigle">BNC</LienInterne> ou bénéfices agricoles.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le régime d'imposition diffère selon que la plus-value est qualifiée de court terme ou de long terme (en fonction de la durée de détention du bien cédé et du fait que ce bien soit amortissable ou pas).</Paragraphe>
<Tableau>
<Colonne largeur="25" type="normal"/>
<Colonne largeur="25" type="normal"/>
<Colonne largeur="25" type="normal"/>
<Rangée type="header">
<Cellule>
<Paragraphe>Durée de détention du bien </Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Éléments amortissables</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Éléments non amortissables</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Moins de 2 ans</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Plus-value à court terme</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Plus-value à court terme</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Plus de 2 ans</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Plus-value à court terme dans la limite de l'amortissement déduit (puis à long terme au-delà)</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Plus-value à long terme</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
</Tableau>
<Paragraphe>Les produits de concession de brevet ou d'invention brevetables sont en principe soumis au régime du long terme.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les plus-values et moins-values  constatées au cours d'un même exercice sont compensées et déterminent une plus-value nette à court terme ou à long terme.</Paragraphe>
<Paragraphe>La compensation des plus et moins-values à long terme est opérée après l'abattement éventuel sur les plus-values immobilières.</Paragraphe>
<Paragraphe>La <MiseEnEvidence>plus ou moins-value  nette à court terme</MiseEnEvidence> est comprise dans les résultats de l'entreprise, imposés dès lors qu'ils sont bénéficiaires dans les conditions normales de l'impôt sur le revenu.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les entreprises peuvent demander un étalement de l'imposition de la plus-value, par parts égales sur 3 ans (année en cours + 2 ans).</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque l'entreprise a dégagé une moins-value à court terme, et en cas de bénéfice insuffisant, la fraction non imputée de la moins-value devient un déficit d'exploitation reportable.</Paragraphe>
<Paragraphe>La <MiseEnEvidence>moins-value nette à long terme</MiseEnEvidence> est imputable non pas sur le résultat de l'exercice mais uniquement sur les plus-values à long terme réalisées pendant les dix années suivantes (et pas sur le bénéfice).</Paragraphe>
<Paragraphe>La <MiseEnEvidence>plus-value nette à long terme</MiseEnEvidence> est d'abord minorée des moins-values à long terme réalisées au cours des 10 exercices précédents puis du déficit de l'exercice éventuel. Le solde de la plus-value à long terme est alors taxé à 16 % (le taux global est de 31,5 % avec les <LienInterne LienPublication="F2329" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">prélèvements sociaux</LienInterne>).</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>En cas d'imposition à l'impôt sur les sociétés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Comme pour les entreprises soumises à l'impôt sur le revenu, les sociétés constatant une plus ou moins-value lors de la cession d'une immobilisation au cours d'un exercice, la qualifient de long terme ou court terme et effectuent une compensation entre les plus et moins-values à court terme et celles qualifiées de long terme. Les plus-values nettes à long terme bénéficient d'un taux d'imposition réduit.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le champ d'application du régime du long terme est toutefois plus restreint : la durée de détention et le caractère amortissable ou pas du bien ne sont pas pris en compte pour la généralité des biens.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les plus-values à  court terme  sont en principe traitées comme un résultat ordinaire taxé à <Valeur>33,33 %</Valeur> (ou au taux réduit de <Valeur>15 %</Valeur> pour les PME dans la limite de <Valeur>38 120 €</Valeur> de bénéfice) et les moins-values viennent minorer ce résultat. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les plus-values peuvent en principe bénéficier des mesures d'étalement en cas notamment de sinistres ou d'expropriation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le régime du long terme concerne uniquement :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la cession de titres de participation détenus depuis au moins 2 ans : les plus-values nettes à long terme nettes dégagées sur les titres de participation sont exonérées d'IS sauf quote-part de <Valeur>12 %</Valeur>. Les moins-values nettes à long terme ne s'imputent pas sur le résultat ni sur les plus-values relatives à d'autres catégories de titres. Le calcul de la quote-part est effectué sur le montant des plus-values réalisées avant la compensation avec les moins-values à long terme de l'exercice. Elle s'applique indépendamment de l'existence ou non d'une plus-value nette à long terme ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la cession de titres de société à prépondérance immobilière cotée : les plus-values à long terme nettes dégagées sur les titres de société à prépondérance immobilière cotée sont imposées au taux réduit de <Valeur>19 %</Valeur>. La moins-values nette à long terme d'un exercice s'impute sur les plus-values nettes à long terme de cette même catégorie pendant 10 ans ou sur les plus-values dégagées sur d'autres catégories de titres (sauf titres de participation) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la cession de parts de fonds communs de placement à risque (FCPR), fonds professionnel de capital investissement (FPCI) et d'actions de société de capital-risque (SCR) détenus depuis au moins 5 ans produits de la propriété industrielle bénéficie du régime du long terme au taux de <Valeur>15 %</Valeur> ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les produits de la propriété industrielle : les plus-values de cession de brevets et les produits tirés de la concession de brevets détenus depuis au moins 2 ans sont imposées au taux réduit de <Valeur>15 %</Valeur>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les plus-values réalisées lors de la cession de local professionnel en vue d'une transformation en logements font également l'objet d'un taux réduit de <Valeur>19 %</Valeur>. </Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La taux réduit de<Valeur> 19 %</Valeur> concerne également la vente, à partir du 1er janvier 2017, de local industriel destiné aux logements.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R20684" type="Centre de contact">
<Titre>Impôts Service</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source><Texte>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>0 810 467 687</MiseEnEvidence> (0 810 IMPOTS)</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Du lundi au vendredi de 8h à 22h et le samedi de 9h à 19h, hors jours fériés.</Paragraphe>
								<Paragraphe>Numéro violet ou majoré : coût d'un appel vers un numéro fixe + service payant, depuis un téléphone fixe ou mobile</Paragraphe>
								<Paragraphe>Pour connaître le tarif, écoutez le message en début d'appel</Paragraphe>
								<Paragraphe>Hors métropole ou depuis l'étranger, composer le + 33 (0)8 10 46 76 87.</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R2488" type="Local personnalisable">
<Titre>Service des impôts des entreprises (SIE) : service local, conciliateur départemental, correspondant spécialisé...</Titre>
<PivotLocal>sie</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.impots.gouv.fr/portal/dgi/public/contactspro"/>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000029144761&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R38329">
<Titre>Code général des impôts : article 39 duodecies</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006162530&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R38240">
<Titre>Code général des impôts : article 209</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006069577&amp;idArticle=LEGIARTI000028448235" ID="R46359">
<Titre>Code général des impôts : article 210 F</Titre>
<Complement>Bénéfice imposable</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/6593-PGP" ID="R41578">
<Titre>Bofip-Impôts n°BOI-BIC-PVMV-40-10 sur les plus ou moins-values en cours d'exploitation</Titre>
</Reference>
<Definition ID="R40765">
<Titre>Immobilisation</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe> Élément identifiable du patrimoine d'une entreprise, ayant une valeur économique positive  et qui sert l'activité de façon durable et ne se consomme pas par le premier usage. Constitue un actif de l'entreprise. </Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Abreviation ID="R24380" type="Sigle">
<Titre>BNC</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Bénéfices non commerciaux</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24381" type="Sigle">
<Titre>BIC</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Bénéfices industriels et commerciaux</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
