<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33351" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Prestations sociales pour les commerçants et les artisans indépendants</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Ressources humaines</dc:subject>
<dc:description>Les artisans, les commerçants et leurs conjoints bénéficient d'un régime de protection sociale particulier : le régime social des indépendants (RSI). Le cotisant au RSI bénéficie des mêmes taux et des mêmes conditions de remboursement que les assurés du régime général. De la même façon, un médecin traitant doit être déclaré pour bénéficier du taux de remboursement maximal des honoraires des praticiens de santé.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-20</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33351</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000033714133&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006073189&amp;idArticle=LEGIARTI000006741539&amp;dateTexte=20151016&amp;categorieLien=cid#LEGIARTI000006741539, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000029108998&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006186155&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006185595&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006185596&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N10805</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Artisan, Commerçant, Auto-entrepreneur</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24267">Ressources humaines</Niveau>
<Niveau ID="N10805">Régimes sociaux des travailleurs indépendants</Niveau>
<Niveau ID="F33351" type="Fiche d'information">Prestations sociales pour les commerçants et les artisans indépendants</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24267">
<Titre>Ressources humaines</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N23430">Protection sociale</SousThemePere><DossierPere ID="N10805">
<Titre>Régimes sociaux des travailleurs indépendants</Titre><SousDossier ID="N10805-1">
<Titre>Travailleurs indépendants</Titre>
<Fiche ID="F23890">Cotisations et contributions sociales des commerçants, artisans et industriels</Fiche>
<Fiche ID="F33351">Prestations sociales pour les commerçants et les artisans indépendants</Fiche>
<Fiche ID="F31263">Accompagnement au départ à la retraite (ADR) des travailleurs indépendants</Fiche>
<Fiche ID="F31233">Cotisations et contributions sociales des professions libérales</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N10805-2">
<Titre>Agriculteurs</Titre>
<Fiche ID="F23787">Cotisations et contributions sociales des exploitants agricoles</Fiche>
<Fiche ID="F23817">Prestations sociales pour les exploitants agricoles</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N10805-3">
<Titre>Artistes, intermittents du spectacle et auteurs</Titre>
<Fiche ID="F23749">Affiliation et cotisations sociales des artistes auteurs</Fiche>
<Fiche ID="F23750">Prestations sociales pour les artistes auteurs</Fiche>
<Fiche ID="F2261">Indemnisation chômage des intermittents du spectacle</Fiche>
<Fiche ID="F14098">Indemnisation chômage des intermittents du spectacle : conditions à remplir</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Travailleurs indépendants</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Les artisans, les commerçants et leurs conjoints bénéficient d'un régime de protection sociale particulier : le  régime social des indépendants (RSI). Le cotisant au RSI bénéficie des mêmes taux et des mêmes conditions de remboursement que les assurés du régime général. De la même façon, un médecin traitant doit être déclaré pour bénéficier du taux de remboursement maximal des honoraires des praticiens de santé.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Remboursement des dépenses de santé</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les taux de remboursement des dépenses de santé des indépendants et les participations financières de l'assuré (ticket modérateur, participations forfaitaires et tiers payant) sont alignés sur le régime des salariés.</Paragraphe>
<Paragraphe>Voir notre dossier <LienInterne LienPublication="N418" type="Dossier" audience="Particuliers">Assurance maladie : affiliation et remboursements des soins</LienInterne>
</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Indemnités journalières maladie</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les artisans, commerçants et industriels indépendants bénéficient du versement d'indemnités journalières lorsqu'ils sont dans l'incapacité physique temporaire d'exercer leur activité professionnelles en cas de maladie ou d'accident.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'indemnité journalière (IJ) permet de compenser partiellement, et de façon forfaitaire, la perte de revenus entraînée par l'arrêt d'activité, en garantissant un revenu de remplacement proportionnel aux revenus.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le versement des indemnités journalières, attribuées après avis du service médical de la caisse RSI, est plafonné à 360 jours (soit presque un an) pour un ou plusieurs arrêts sur une période de 3 ans. </Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En cas d'arrêt-maladie, pour bénéficier d'indemnités journalières, le travailleur indépendant doit être :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>artisan, industriel ou commerçant à titre principal et en activité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>affilié depuis <MiseEnEvidence>au moins un an</MiseEnEvidence> au RSI au titre de l'assurance maladie et relever du RSI au titre de l'assurance vieillesse des artisans ou des industriels et commerçants,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à jour de l'ensemble des cotisations d'assurance maladie (cotisations de base et cotisations supplémentaires pour les indemnités journalières et d'éventuelles majorations de retard).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Cependant, un affilié de moins d'un an, auparavant salarié relevant du régime général (sans interruption entre les deux affiliations), peut être indemnisé par le RSI,  l'affiliation à un régime antérieur au titre  d'une activité professionnelle étant prise en compte.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>l'indemnité journalière n'est pas versée si le revenu annuel de l'assuré, ayant servi de base de calcul, est inférieur à <Valeur>3 754 €</Valeur> en 2016, correspondant à 10 % du plafond de la sécurité sociale annuel moyen des 3 années précédentes (soit 2013 à 2015). En cas de faibles revenus, il est possible sous conditions de bénéficier de la <LienInterne LienPublication="F10027" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">couverture maladie universelle complémentaire (CMU-C)</LienInterne>.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Montant de l'indemnité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le montant de l'IJ correspond à 1/730 du revenu d'activité annuel moyen des 3 dernières années civiles, soit entre <Valeur>5,14 €</Valeur> (correspondant à <Valeur>3 754 €</Valeur>/730) et <Valeur>53,74 €</Valeur> (correspondant au plafond annuel de la sécurité sociale/730).</Paragraphe>
<Paragraphe>Par exemple, pour un revenu professionnel annuel moyen des 3 dernières années de 20 000 €, le montant de l'indemnité journalière correspond à : 20 000 € / 730 = 27,40 € par jour.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'IJ est due pour chaque jour, qu'il soit ouvrable ou non.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour le conjoint collaborateur, l'indemnité journalière d'un montant forfaitaire de <Valeur>21,49 €</Valeur>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour la 1<Exposant>e</Exposant> année d'activité, le revenu annuel moyen correspond au revenu connu entre le début d'activité et le constat de l'arrêt de travail, reconstitué sur une année entière au <Expression>prorata temporis</Expression>.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Délai de carence</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'IJ est versée après un délai de carence  à compter de la constatation médicale de l'incapacité de travail :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> en cas de maladie ou d'accident : à partir du 8<Exposant>e</Exposant> jour inclus (délai de carence de 7 jours),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> en cas d'hospitalisation : à partir du 4<Exposant>e</Exposant> jour inclus  (délai de carence de 3 jours).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les indemnités sont versées dès le premier jour d'arrêt de travail sans délai de carence : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>lors d'une rechute pour le même accident ou la même affection, avec un nouvel arrêt, après reprise du travail, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> pour un état pathologique lié à la grossesse ou l'accouchement.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Indemnités maternité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour la maternité,  les femmes chefs d'entreprise commerciale, artisanale ou industrielle (ou conjoints collaborateurs) ont droit de façon cumulée à :</Paragraphe>
<Liste type="numero">
<Item>
<Paragraphe>une allocation forfaitaire de repos maternel de <Valeur>3 269 €</Valeur> en 2016, versée pour moitié à la fin du 7<Exposant>e</Exposant> mois, pour moitié après l'accouchement,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une indemnité journalière forfaitaire d'interruption d'activité de <Valeur>53,74 €</Valeur>,</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit, pour une naissance simple, <Valeur>2 364,43 €</Valeur> avec un arrêt d'au moins 44 jours consécutifs, dont 14 jours immédiatement avant la date d'accouchement (prolongement possible d'1 ou 2 quinzaines, soit jusqu'à 74 jours d'arrêt),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit, pour une naissance multiple, <Valeur>3 976,54 €</Valeur> avec un arrêt de 74 jours consécutifs (44 + 30 jours supplémentaires), dont 14 jours immédiatement avant la date d'accouchement (prolongement possible d'1 ou 2 quinzaines, soit jusqu'à 104 jours d'arrêt).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si le revenu annuel moyen de l'assurée des 3 années précédentes d'activité de 2013 à 2015 est inférieur à <Valeur>3 754 €</Valeur> (correspondant à 10 % du plafond de la sécurité sociale annuel moyen de 2013 à 2015), les prestations  maternité (allocation de repos maternel et indemnités journalières) sont réduites à 10 % de leur valeur, soit <Valeur>563,34 €</Valeur>.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Pension invalidité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le travailleur non salarié peut bénéficier d'une pension en cas d'incapacité totale d'exercice au-delà de l'âge légal de départ à la retraite (jusqu'à 67 ans), égale à :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>50 % du revenu annuel moyen cotisé pendant les 3 premières années,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>30 % les années suivantes.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'artisan ou le commerçant qui ne relève plus du RSI  continue de bénéficier des prestations invalidité-décès pendant 12 mois suivant la fin de ses droits.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Temps partiel thérapeutique</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Depuis le 1<Exposant>er</Exposant> janvier 2017, les travailleurs indépendants peuvent reprendre une activité professionnelle à temps partiel pour motif thérapeutique sur prescription médicale et percevoir des indemnités journalières au titre des prestations supplémentaires offertes par le RSI (ce qui jusqu'à cette date n'était pas possible).</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F31263" audience="Professionnels">
<Titre>Accompagnement au départ à la retraite (ADR) des travailleurs indépendants</Titre>
<Theme ID="N24267">
<Titre>Ressources humaines</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R14093" type="Local personnalisable">
<Titre>Caisse régionale du Régime social des indépendants (RSI)</Titre>
<PivotLocal>rsi</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.rsi.fr/adresses-utiles/caisses-rsi.html"/>
<Source ID="R30625">Caisse nationale du régime social des indépendants (RSI)</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000033714133&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189" ID="R46608">
<Titre>Code de la sécurité sociale : article L635-5</Titre>
<Complement>Maintien de la pension invalidité après la retraite</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006073189&amp;idArticle=LEGIARTI000006741539&amp;dateTexte=20151016&amp;categorieLien=cid#LEGIARTI000006741539" ID="R42030">
<Titre>Code de la sécurité sociale : article L161-8</Titre>
<Complement>Maintien des droits invalidité-décès</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000029108998&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006186155&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189" ID="R39713">
<Titre>Code de la sécurité sociale : articles L613-1 à L613-10</Titre>
<Complement>Affiliation au régime des travailleurs non salariés (TNS)</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006185595&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189" ID="R39710">
<Titre>Code de la sécurité sociale : articles D613-4-1 à D613-13-1</Titre>
<Complement>Assurance maternité du régime social des indépendants</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006185596&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189" ID="R39711">
<Titre>Code de la sécurité sociale : articles D613-14 à D613-32</Titre>
<Complement>Régime d'indemnités journalières des artisans, industriels et commerçants</Complement>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R3038" URL="http://www.marel.fr/" type="Simulateur">
<Titre>Estimation du montant de la pension de retraite (salarié, fonctionnaire, travailleur indépendant)</Titre>
<Source ID="R30827">Groupement d'intérêt public Info retraite</Source>
</ServiceEnLigne>
<QuestionReponse ID="F23994" audience="Professionnels">Un travailleur indépendant a-t-il droit à une assurance-chômage ?</QuestionReponse>
</Publication>
