<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33340" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>TVA applicable aux échanges européens</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Fiscalité</dc:subject>
<dc:description>Lors des échanges entre pays européens (dits acquisitions intracommunautaires), les règles d'imposition à la taxe sur la valeur ajoutée (TVA) dépendent du lieu d'imposition dont la détermination varie selon la nature de l'opération et le statut de l'acheteur.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-12</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33340</dc:identifier>
<dc:source>http://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/HTML/?uri=CELEX:32006L0112, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006179645&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000022862151&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, http://legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000030047464&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069574, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1349-PGP, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1495-PGP.html#1495-PGP_Les_services_electroniques,_0148, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1485-PGP.html</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N13445</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Commerçant</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau>
<Niveau ID="N13445">Taxe sur la valeur ajoutée (TVA)</Niveau>
<Niveau ID="F33340" type="Fiche d'information">TVA applicable aux échanges européens</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N10736">Impôts liés au chiffre d'affaires</SousThemePere><DossierPere ID="N13445">
<Titre>Taxe sur la valeur ajoutée (TVA)</Titre><SousDossier ID="N13445-1">
<Titre>Taux applicables</Titre>
<Fiche ID="F23567">Application des différents taux de TVA</Fiche>
<Fiche ID="F22399">Restauration et débits de boisson</Fiche>
<Fiche ID="F23568">Travaux de rénovation d'un logement</Fiche>
<Fiche ID="F20558">Vente en détaxe aux touristes</Fiche>
<Fiche ID="F20781">Secteur culturel (œuvres d'art et spectacles vivants)</Fiche>
<Fiche ID="F32113">Droits d'auteur</Fiche>
<Fiche ID="F31596">Services à la personne</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N13445-2">
<Titre>Déclaration de la TVA</Titre>
<Fiche ID="F23566">Déclaration et paiement de la TVA</Fiche>
<Fiche ID="F21746">Franchise en base de TVA</Fiche>
<Fiche ID="F23569">Déduction de la TVA sur les achats professionnels</Fiche>
<Fiche ID="F24026">Contributions et taxes assimilées à la TVA</Fiche>
<Fiche ID="F31983">Autoliquidation de la TVA en cas de sous-traitance dans le BTP</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N13445-3">
<Titre>Commerce international et TVA</Titre>
<Fiche ID="F33340">TVA applicable aux échanges européens</Fiche>
<Fiche ID="F23570">Numéro de TVA intracommunautaire</Fiche>
<Fiche ID="F31673">Remboursement de la TVA intracommunautaire</Fiche>
<Fiche ID="F33167">Autoliquidation de la TVA due à l'importation</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Commerce international et TVA</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Lors des échanges entre pays européens (dits <Expression>acquisitions intracommunautaires</Expression>), les règles d'imposition à la  taxe sur la valeur ajoutée (TVA) dépendent du lieu d'imposition dont la détermination varie selon la nature de l'opération et le statut de l'acheteur.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<ListeSituations affichage="onglet"><Situation>
<Titre>Livraison de biens</Titre>
<Texte><Paragraphe>Le lieu d'imposition et donc le taux de TVA applicable aux biens (produits ou marchandises) est déterminé par l'endroit où l'acquisition intracommunautaire a lieu, c'est-à-dire dans l'État où les biens se situent finalement après avoir été transportés. Si la livraison a lieu en France, le bien est soumis à la TVA française.</Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Taux applicables en France</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le lieu de livraison de produits ou marchandises est considéré comme étant situé en France, et donc soumis aux <LienInterne LienPublication="F23567" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">taux de TVA applicables en France</LienInterne>, lorsque :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le bien est expédié de  France  par le vendeur ou l'acquéreur (ou pour leur compte), quelle que soit la destination du bien (France, autre État européen, pays ou territoire tiers) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le montage ou l'installation du bien par le vendeur ou pour son compte a lieu en France (même si le vendeur est un assujetti non établi en France) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> en l'absence d'expédition ou de transport, la mise à disposition du bien à l'acquéreur a lieu en France (par exemple, si un fabricant français qui loue une machine en France auprès d'une société allemande décide d'acheter la machine louée, le lieu de livraison est la France et non l'Allemagne, la TVA française doit être payée),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les produits non destinés à être consommés à bord sont vendus dans les magasins ou boutiques situés  à bord d'un bateau, d'un avion ou d'un train au départ de la France  en direction d'un État européen (hors livraison de biens destinés à l'avitaillement des moyens de transport),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>un bien est importé en France depuis un pays  situé hors de l'Union européenne,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>s'il s'agit d'une vente à distance (notamment une commande par internet), à l'exception des ventes de véhicules neufs, à destination en France de particuliers (personnes physiques non assujetties) ou de personnes bénéficiant d'un régime dérogatoire (personnes morales non assujetties, micro-entrepreneurs, exploitants agricoles placés sous le régime forfaitaire agricole...) :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le vendeur européen a réalisé des ventes à distance  pour plus de <Valeur>35 000 €</Valeur>  hors TVA l'année précédente,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le vendeur français a réalisé des ventes à distance à destination de l'État européen d'arrivée pour un montant inférieur au seuil fixé par cet État (<Valeur>35 000 €</Valeur> ou <Valeur>100 000 €</Valeur> hors TVA). Par exemple, si un vendeur français a réalisé en 2015 des ventes à distance à destination de l'Italie pour un montant inférieur à  <Valeur>35 000 €</Valeur> (seuil valable en Italie), les ventes à distance qu'il effectue en 2016 sont soumises aux taux de TVA en vigueur  en France,  tant que ce seuil n'est pas atteint. Si le seuil est franchi à l'occasion d'une  vente à distance, celle-ci est soumise à la TVA italienne, ainsi que les autres ventes à distance ultérieures.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Taux applicables dans un autre État européen</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le lieu de livraison de produits et de marchandises est considéré comme étant situé  dans un autre pays de l'UE et donc soumis aux <LienExterne URL="https://ec.europa.eu/taxation_customs/sites/taxation/files/docs/body/vat_rates_fr.pdf" format="application/pdf" poids="458.7 KB">taux de TVA applicables dans le pays concerné</LienExterne>

 lorsque :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le point de départ de l'expédition du bien par le vendeur, par l'acquéreur, ou pour leur compte, à destination de l'acquéreur, est dans un autre État européen, le lieu de la livraison est situé dans cet État,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>s'il s'agit d'une vente à distance (notamment une commande par internet), à l'exception des ventes de véhicules neufs,  à destination, dans un État de l'UE, de particuliers (personnes physiques non assujetties) ou de personnes bénéficiant d'un régime dérogatoire : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> le vendeur européen a réalisé des ventes à distance en France pour moins de <Valeur>35 000 €</Valeur>  hors TVA l'année précédente,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le vendeur français a réalisé des ventes à distance à destination de l'État européen d'arrivée pour un montant qui dépasse le seuil fixé par cet État (<Valeur>35 000 €</Valeur> ou <Valeur>100 000 €</Valeur> hors TVA). Par exemple, si un vendeur français a réalisé en 2015 des ventes à distance à destination de l'Italie pour un montant dépassant  <Valeur>35 000 €</Valeur> (seuil valable en Italie), les ventes à distance qu'il effectue en 2016 sont soumises aux taux de TVA en vigueur  en Italie.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Prestation de service</Titre>
<Texte><Paragraphe>Lors d'une prestation de service intracommunautaire, la facturation de la TVA est soumise à des règles différentes selon que le client est assujetti ou pas à la TVA. Le lieu d'imposition des prestations  entre professionnels assujettis à la TVA est celui où se trouve le preneur, c'est-à-dire l'acheteur (et non pas celui où est établi le prestataire) alors qu'il est celui où se trouve le prestataire si son client est un particulier ou un professionnel bénéficiant de la franchise en base de TVA.</Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Si l'acheteur est assujetti à la TVA</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En ce qui concerne les  prestations de services entre entreprises (services B2B), la TVA est perçue selon les taux applicables <MiseEnEvidence>dans le pays du client assujetti</MiseEnEvidence> :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>si le client est situé en France, il faut appliquer <LienInterne LienPublication="F23567" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">les taux applicables en France</LienInterne>
</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si le client est situé dans un autre pays de l'UE, il faut prendre en compte <LienExterne URL="https://ec.europa.eu/taxation_customs/sites/taxation/files/docs/body/vat_rates_fr.pdf" format="application/pdf" poids="458.7 KB">les taux appliqués dans les autres États de l'UE</LienExterne>

</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Lorsque l'entreprise prestataire n'est pas établie dans le même État que le preneur, elle doit facturer sa prestation hors taxes (HT), et c'est à l'acheteur assujetti de déclarer la TVA et s'en acquitter auprès de son administration fiscale (c'est le régime de l'auto-liquidation de la TVA par le preneur).</Paragraphe>
<Paragraphe>L'entreprise cliente s'étant acquittée de la TVA peut la déduire de ses achats professionnels, comme si elle les avait effectués en France.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toute entreprise redevable de la TVA dans l'Union européenne, dans le cadre de ses échanges commerciaux avec une entreprise située dans un autre État de l'UE, dispose d'un  <LienInterne LienPublication="F23570" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">numéro de TVA intracommunautaire</LienInterne> délivré par son administration fiscale.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce numéro doit obligatoirement figurer sur les factures, les déclarations d'échange de biens et les déclarations de TVA de l'entreprise.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Si l'acheteur n'est pas assujetti à la TVA</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les prestations de services B2C destinées à toute personne non assujettie ou non redevable (particulier, micro-entreprise, auto-entrepreneur...) restent soumises à la TVA <MiseEnEvidence>dans le pays où a lieu la prestation</MiseEnEvidence>, qui peut être celui :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>où est situé le siège de l'activité économique du prestataire,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>où est domicilié l'établissement stable où le service est rendu,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>où est situé le domicile ou la résidence habituelle du prestataire.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ainsi, si le prestataire est situé dans un autre pays de l'UE, il faut prendre en compte <LienExterne URL="https://ec.europa.eu/taxation_customs/sites/taxation/files/docs/body/vat_rates_fr.pdf" format="application/pdf" poids="458.7 KB">les taux appliqués dans les autres États de l'UE</LienExterne>

.</Paragraphe>
<Paragraphe>Par exemple, si le véhicule en panne d'un particulier français est réparé en Espagne, la prestation réalisée par le garagiste espagnol sera facturée avec la TVA espagnole.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dérogations pour des prestations de services localisables</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>À titre dérogatoire, le <MiseEnEvidence>lieu de consommation de la prestation de service</MiseEnEvidence> reste retenu pour la perception de la TVA pour les prestations de services B2B ou B2C qui sont matériellement localisables, notamment :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>restauration (vente à consommer sur place),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>agence de voyage,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>location de moyens de transport de courte durée (moins de 31 jours, ou moins de 91 jours pour le transport maritime),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>transport de passagers,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>services culturels, sportifs, scientifiques et éducatifs (manifestations, foires, expositions...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F33340" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">télécommunications, radiodiffusion et télévision</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="F33340" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">services fournis par voie électronique</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>prestations rattachées à un immeuble (services d'hôtellerie, travaux, prestation d'un architecte, surveillance de chantiers...).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclaration européenne de services (DES)</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'entreprise prestataire qui a facturé hors taxe doit transmettre une déclaration européenne de services (DES), qui récapitule toutes les opérations effectuées, au plus tard le 10<Exposant>e</Exposant> jour ouvrable du mois suivant.</Paragraphe>
<Paragraphe>Un assujetti non redevable (auto-entrepreneur par exemple), qui fournit ou achète des prestations de services intracommunautaires, doit demander au service des impôts des entreprises dont il dépend, un numéro de TVA pour ces opérations, même s'il bénéficie toujours de la franchise en base de TVA.</Paragraphe>
<BlocCas type="modalite" affichage="onglet">
<Cas type="enLigne">
<Titre>
<Paragraphe>En ligne</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La DES doit obligatoirement être transmise par voie électronique à l'administration des douanes (seuls les entrepreneurs individuels et les sociétés bénéficiant du régime de la franchise en base de la TVA peuvent déposer une DES sur support papier).</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R15923" URL="https://pro.douane.gouv.fr" type="Téléservice">
<Titre>Pro.douane : toutes les procédures douanières</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas type="parCorres">
<Titre>
<Paragraphe>Par correspondance</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R1300" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13964.do" format="application/pdf" poids="59.0 KB" numerocerfa="13964*01" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration européenne de services (DES)</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Seuls les entrepreneurs individuels et les sociétés bénéficiant du régime de la franchise en base de la TVA peuvent déposer auprès de l'administration des douanes une déclaration européenne de services (DES) sur support papier. Les autres assujettis doivent obligatoirement transmettre leur déclaration en utilisant le téléservice pro-douane.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Paragraphe>La DES permet à une entreprise prestataire de services qui a effectué une transaction avec une entreprise établie dans un autre pays de l'Union européenne, et qui a facturé hors taxe de déclarer toutes les opérations effectuées, au plus tard le 10<Exposant>e</Exposant> jour ouvrable du mois suivant.</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
<Situation>
<Titre>Service vendu en ligne</Titre>
<Texte><Paragraphe>Les prestations de services de télécommunication, radiodiffusion et télévision et autres services vendus en ligne en Union européenne sont imposables à la TVA selon les taux en vigueur dans l'État où le consommateur réside ou est domicilié, et non pas au lieu d'établissement du prestataire, que son siège social soit établi en Union européenne ou à l'extérieur. </Paragraphe>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Services concernés ou exclus</Paragraphe>
</Titre><Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>services de télécommunications : téléphonie fixe ou mobile, vidéophonie, radiomessagerie, télécopie, télex, fourniture d'accès à Internet (FAI)...</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>services de radiodiffusion et de télévision : diffusion de programmes audiovisuels sur des réseaux de télévision ou de radio, retransmissions en direct sur Internet...</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>services fournis par voie électronique : vidéos à la demande, téléchargement de logiciels, de fichiers musicaux ou d'applications mobiles, livre électronique ou <Expression>ebook</Expression>, enchères en ligne, abonnement à un site de presse en ligne, stockage de données en ligne...</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ne sont pas concernées les ventes à distance de biens physiques ou matériels : CD/DVD, livres au format papier, jeux vidéo sur supports physiques, billetterie vendue en ligne, réservation d'hôtel, location de voiture, ou tout autre article non délivré par voie électronique. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Règles d'imposition à la TVA</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une prestation de services vendue en ligne n'est pas soumise à la même règle d'imposition à la TVA selon que l'acheteur est un particulier (client redevable, mais non assujetti à la TVA) ou un professionnel assujetti à la TVA, redevable ou non.</Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Client non assujetti</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Si la prestation de services en ligne est vendue à un particulier, considéré comme un client non assujetti à la TVA, le  prestataire  qui est établi dans un autre pays que celui où est situé son client doit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>appliquer le taux de TVA en vigueur dans le pays du consommateur : <LienExterne URL="https://ec.europa.eu/taxation_customs/sites/taxation/files/docs/body/vat_rates_fr.pdf" format="application/pdf" poids="458.7 KB">taux appliqués dans les États de l'UE</LienExterne>

</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> déclarer et reverser la TVA dans le pays du consommateur.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La localisation du client est déterminée par celle de la ligne fixe à partir de laquelle l'achat est effectué, du code mobile de la carte SIM, de l'adresse IP, des coordonnées bancaires... </Paragraphe>
<Paragraphe>Par exemple, si une entreprise dont le siège social est situé en France vend des services en ligne à un client domicilié en Irlande, c'est le taux de TVA applicable en Irlande qui prévaut.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Client assujetti</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Lorsque l'acheteur est un client professionnel  assujetti à la TVA dans le pays où il est situé, le prestataire de services en ligne, qu'il soit établi dans un autre pays de l'Union européenne ou hors Union européenne, doit facturer sa prestation sans TVA.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le client est redevable de la TVA, c'est lui qui doit l'auto-liquider auprès de l'administration fiscale de son pays de domiciliation, comme pour tout achat de prestations de services entre professionnels européens. </Paragraphe>
<Paragraphe>Certains professionnels ne sont pas redevables de la TVA, s'il s'agit : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'un assujetti soumis au régime de la <LienInterne LienPublication="F21746" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">franchise en base de TVA</LienInterne>, auto-entrepreneur par exemple, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>d'un exploitant agricole placé sous le régime du remboursement forfaitaire agricole, ou</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>d'un assujetti qui ne réalise que des opérations n'ouvrant pas droit à déduction.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclaration centralisée</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Alors qu'en principe le prestataire doit déclarer et payer la TVA dans chaque État de consommation, un guichet électronique unique européen permet de centraliser les déclarations des professionnels, ce qui leur évite de devoir déclarer et acquitter la TVA auprès de l'administration fiscale de chaque pays d'origine d'un achat.</Paragraphe>
<Paragraphe>Après validation, la société de services électroniques peut déclarer et payer, au plus tard le <MiseEnEvidence>20 du mois qui suit chaque trimestre civil</MiseEnEvidence> (20 avril, 20 juillet, 20 octobre, 20 janvier), la TVA due dans chaque pays de l'UE. </Paragraphe>
<Paragraphe>Les données à saisir trimestriellement pour la déclaration de TVA sont les suivantes : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>valeur totale en euros des prestations pour chaque pays européen, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> taux de TVA applicable au pays, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>montant de la TVA due dans chaque pays,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> montant total de la taxe due (somme des TVA).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'administration se charge ensuite de transmettre chaque trimestre les éléments déclarés et de reverser la TVA aux États de consommation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il n'est ainsi plus nécessaire d'avoir un représentant fiscal pour déclarer la TVA dans un autre pays, la déclaration en ligne suffit. </Paragraphe>
<Paragraphe>Cela concerne également les entreprises établies hors de l'UE, qui fournissent des services par voie électronique aux consommateurs européens. Elles doivent s'immatriculer à la TVA dans un seul État de l'UE, même si elles ont des clients dans plusieurs pays européens.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R42398" URL="http://www2.impots.gouv.fr/e_service_pro/tva_miniguichet/moss_en.html" type="Téléservice">
<Titre>Mini-guichet unique en matière de TVA sur les services fournis par voie électronique</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>


</Chapitre>
</Texte>
</Situation>
</ListeSituations><OuSAdresser ID="R19514" type="Centre de contact">
<Titre>Service des impôts des entreprises étrangères (SIEE)</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source><Texte>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par courriel</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			siee.dresg(at)dgfip.finances.gouv.fr</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par courrier</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			Service des impôts des entreprises étrangères (SIEE) </Paragraphe>
								<Paragraphe>Direction des résidents à l'étranger et des services généraux (DRESG)</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			10, rue du Centre</Paragraphe>
								<Paragraphe>TSA 20011</Paragraphe>
								<Paragraphe>93465 Noisy-le-Grand Cedex </Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			+33 1 57 33 85 00</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Ouvert du lundi au vendredi de 9h à 12h30 et de 13h30 à 16h
		</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/HTML/?uri=CELEX:32006L0112" ID="R43506">
<Titre>Directive n°2006/112/CE du Conseil européen du 28 novembre 2006 relative au système commun de taxe sur la valeur ajoutée</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006179645&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R38281">
<Titre>Code général des impôts : articles 258 à 259 D</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000022862151&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R42395">
<Titre>Code général des impôts : articles 298 sexdecies F à 298 sexdecies G</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000030047464&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069574" ID="R42396">
<Titre>Code général des impôts, annexe 3 : article 95 D</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1349-PGP" ID="R43515">
<Titre>Bofip-Impôts n°BOI-TVA-CHAMP-20-20 relatif au champ d'application de la TVA - Lieu des livraisons de biens meubles corporels</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1495-PGP.html#1495-PGP_Les_services_electroniques,_0148" ID="R42397">
<Titre>Bofip-Impôts n°BOI-TVA-CHAMP-20-50 relatif au champ d'application de la TVA - Lieu des prestations de services électroniques</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1485-PGP.html" ID="R2131">
<Titre>Bofip-Impôts n°BOI-TVA-CHAMP-20-50 relatif au champ d'application de la TVA - Lieu des prestations de services</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R15923" URL="https://pro.douane.gouv.fr" type="Téléservice">
<Titre>Pro.douane : toutes les procédures douanières</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R1300" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_13964.do" format="application/pdf" poids="59.0 KB" numerocerfa="13964*01" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration européenne de services (DES)</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R42398" URL="http://www2.impots.gouv.fr/e_service_pro/tva_miniguichet/moss_en.html" type="Téléservice">
<Titre>Mini-guichet unique en matière de TVA sur les services fournis par voie électronique</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R14668" URL="https://cfspro.impots.gouv.fr/LoginAccess" type="Téléservice">
<Titre>Compte fiscal en ligne pour les professionnels (mode EFI)</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R39377" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/node/9103" numerocerfa="15069*01" autrenumero="3563-SD" type="Formulaire">
<Titre>Inscription au régime du mini-guichet TVA pour un opérateur établi hors de l'Union européenne</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R39378" URL="http://www.impots.gouv.fr/portal/dgi/public/popup?docOid=ficheformulaire_4724&amp;typePage=ifi01" numerocerfa="15069*01" autrenumero="3563-ANG-SD" type="Formulaire">
<Titre>Registration for the mini-one-stop-shop for a non-EU operator</Titre>
<Source ID="R30612">Ministère en charge des finances</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R36447" URL="https://ec.europa.eu/taxation_customs/sites/taxation/files/docs/body/vat_rates_fr.pdf" audience="Professionnels" format="application/pdf" poids="458.7 KB">
<Titre>Taux de TVA appliqués dans les États de l'Union européenne</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R43517" URL="http://ec.europa.eu/taxation_customs/taxation/vat/how_vat_works/vat_on_services/index_fr.htm" audience="Professionnels">
<Titre>Où doit-on taxer la TVA en Europe ?</Titre>
<Source ID="R30669">Commission européenne</Source>
</PourEnSavoirPlus>
</Publication>
