<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33472" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Taxe sur les huiles alimentaires</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Fiscalité</dc:subject>
<dc:description>Lors de la fabrication ou de l'importation d'huiles alimentaires, brutes ou incorporées dans des produits alimentaires, une taxe spéciale est perçue par la douane et versée au fonds de financement des prestations sociales des exploitants agricoles non-salariés.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-02-16</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33472</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000022330644&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006162302&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069574, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031560841, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000025824899, http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/150-PGP.html</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N22250</dc:relation>
<dc:coverage>Métropole</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Commerçant, Industriel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24265">Fiscalité</Niveau>
<Niveau ID="N22250">Taxes liées à l'activité des entreprises</Niveau>
<Niveau ID="F33472" type="Fiche d'information">Taxe sur les huiles alimentaires</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24265">
<Titre>Fiscalité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N23457">Autres impôts et taxes</SousThemePere><DossierPere ID="N22250">
<Titre>Taxes liées à l'activité des entreprises</Titre>
<Fiche ID="F22203">Taxe sur les véhicules des sociétés (TVS)</Fiche>
<Fiche ID="F24670">Contribution à l'audiovisuel public</Fiche>
<Fiche ID="F24619">Contribution sur les activités privées de sécurité</Fiche>
<Fiche ID="F3094">Redevance sur la diffusion de musique dans un commerce</Fiche>
<Fiche ID="F20570">Taxe sur l'édition des ouvrages de librairie</Fiche>
<Fiche ID="F33472">Taxe sur les huiles alimentaires</Fiche>
<Fiche ID="F32101">Taxation des boissons</Fiche>
<Fiche ID="F33860">Taxe intérieure de consommation sur le charbon (TICC)</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Lors de la fabrication ou de l'importation d'huiles alimentaires, brutes ou incorporées dans des produits alimentaires, une taxe spéciale est perçue par la douane et versée au fonds de financement des prestations sociales des exploitants agricoles non-salariés.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Produits concernés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La taxation s'applique à toutes les huiles fluides végétales (arachide, tournesol, soja, olive, colza, noix...), <LienIntra LienID="R43100" type="Définition de glossaire">concrètes</LienIntra> (coprah, palmiste, palme) ou issues d'animaux marins (baleine, foie de morue, cachalot, hareng, flétan...), effectivement destinées, en l'état ou après incorporation dans tous produits alimentaires (margarine...), à l'alimentation humaine.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle est perçue lors de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>l'importation en France métropolitaine, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> la vente ou de la livraison à soi-même (pour l'utilisation d'huiles dans la fabrication de produits alimentaires) par le producteur, pour les huiles fabriquées en métropole.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Elle est applicable pour l'importation de produits originaires de pays européens (acquisition intracommunautaire) et de pays situés hors de l'Union européenne.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Produits exclus</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Ne sont pas soumises à la taxe spéciale les huiles :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> minérales (vaseline, paraffine...)</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>animales autres que celles provenant d'animaux marins,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> végétales qui ne sont pas destinées à l'alimentation humaine (huiles siccatives pour peintures ou vernis),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> qui entrent dans la fabrication de produits pharmaceutiques. y compris l'huile de foie de morue,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> utilisées pour la fabrication des aliments pour animaux, des savons...</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>graisses et huiles végétales concrètes, autres que celles de coprah, de palmiste et de palme, qu'elles soient, ou non, destinées à l'alimentation humaine (beurre de cacao, de karité...).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La taxe n'est pas perçue dans les <LienIntra LienID="R41207" type="Définition de glossaire">départements d'outre-mer (Dom)</LienIntra> et sur les produits exportés de métropole ou exonérés de TVA.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le paiement de la taxe spéciale n'est exigé que sur les quantités commercialisées, à l'exclusion des :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>quantités destinées à la consommation familiale des  récoltants, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> rétrocessions faites par les coopératives agricoles en contrepartie des apports de graines ou fruits oléagineux de leurs adhérents, et pour les besoins de la consommation familiale,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> opérations réalisées par les petits moulins à huile pour le compte des petits récoltants de graines et fruits oléagineux qui utilisent les huiles pour les besoins exclusifs de leur consommation familiale.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Personnes redevables</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La taxe est due par :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> les producteurs et les fabricants : exploitants de moulins à huile, raffineurs, coopératives agricoles de production et récoltants,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les importateurs.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Lorsque le raffinage des huiles est effectué par un façonnier, la taxe est due par le donneur d'ouvrage.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les distributeurs (grossistes, détaillants) ne sont pas soumis à la taxe spéciale, sauf en cas d'importation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les petites entreprises qui bénéficient de la <LienInterne LienPublication="F21746" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">franchise en base de TVA</LienInterne> sont dispensées du paiement de la taxe.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Tarifs de la taxe</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La taxe spéciale est recouvrée selon des taux réels (huiles brutes) ou des taux forfaitaires (huiles incorporées dans des produits alimentaires).</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de mélange d'huiles brutes, la taxe s'applique à chacune des huiles composant le mélange à son taux propre.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les tarifs, fixés par kilogramme, s'appliquent au poids net, c'est-à-dire après déduction du poids des emballages : bouteilles, bidons, fûts...</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour les produits alimentaires incorporant des huiles imposables, la taxation est effectuée selon les quantités et les natures d'huile entrant dans leur composition.  Cependant, il est possible de demander l'application du tarif forfaitaire, sauf pour la margarine.</Paragraphe>
<Tableau>
<Titre>Taux réels 2016 de la taxe sur les huiles brutes destinées à l'alimentation humaine</Titre>
<Colonne largeur="33" type="header"/>
<Colonne largeur="33" type="normal"/>
<Colonne largeur="33" type="normal"/>
<Rangée type="header">
<Cellule/>
<Cellule>
<Paragraphe>Pour 100 kg</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Pour 100 litres</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Huile d'olive</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>18,896 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>17,013 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Huile d'arachide ou de maïs</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>17,013 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>15,490 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Huile de colza ou de pépins de raisins</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>8,716 €</Valeur> </Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>7,936 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Autres huiles végétales fluides</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>14,844 €</Valeur> </Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>12,941 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe> Huiles d'animaux marins dont le commerce et l'utilisation ne sont pas soumis aux règles relatives aux espèces protégées</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>14,844 €</Valeur> </Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>12,941 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Huile de coprah ou de palmiste</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>11,324 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>X</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Huile de palme</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe> <Valeur>10,371 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>X</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>Huiles d'animaux marins dont le commerce et l'utilisation sont soumis aux règles  relatives aux espèces protégées</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<Valeur>18,896 €</Valeur>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>X</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
</Tableau>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Perception de la taxe</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La taxe est perçue :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>par la douane lors de <LienInterne LienPublication="F23676" type="Fiche avec liens externes" audience="Professionnels">l'importation</LienInterne> en provenance d'un pays situé hors UE,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>par le service des impôts, lors de la <LienInterne LienPublication="F23566" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">déclaration de TVA</LienInterne>, pour les produits fabriqués en métropole ou acquis en UE.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La taxe n'est perçue qu'une seule fois : les huiles végétales brutes qui doivent être raffinées préalablement à la mise à la consommation sont seulement imposables chez le raffineur et ne seront pas à nouveau imposées en cas de revente ou d'incorporation dans un autre produit alimentaire.</Paragraphe>
<Paragraphe> les déclarations d'importation relatives aux huiles végétales fluides ou concrètes ou aux huiles d'animaux marins doivent mentionner expressément s'il s'agit, ou non, de produits destinés à l'alimentation humaine en l'état, ou à être incorporés en l'état dans tous produits destinés à l'alimentation humaine.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Obligations comptables</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Comptabilité matières</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Toute personne qui intervient dans la fabrication ou la distribution des huiles végétales, fluides ou concrètes, des huiles d'animaux marins ou des produits dans lesquels ces huiles sont incorporées est astreinte à la tenue d'une comptabilité matières, qui doit permettre d'indiquer la provenance et la destination de ces marchandises et de ventiler, chronologiquement et par produit, en quantité et en valeur :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les huiles taxables,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les huiles exonérées ou exclues du champ d'application de la taxe spéciale, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les huiles utilisées dans la fabrication de produits alimentaires et de produits non destinés à l'alimentation humaine. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La mention de la valeur peut être portée sur des documents autres que la comptabilité-matières et notamment dans la comptabilité générale.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les fabricants ou importateurs qui utilisent, dans leurs fabrications passibles de la taxe spéciale, des huiles déjà soumises à cette taxe doivent suivre distinctement ces opérations en comptabilité.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Facturation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les factures, ou  tout document accompagnant la livraison, doivent mentionner explicitement :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> s'il s'agit d'huiles végétales ou d'huiles d'animaux marins non consommables ou non utilisables en l'état : la nature et la destination du produit justifiant la non-application de la taxe spéciale,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> s'il s'agit d'huiles non destinées à l'alimentation humaine : l'attestation délivrée par l'acquéreur en justification du non-paiement de la taxe spéciale (il est admis que l'attestation préalable soit établie par client, globalement pour une année  civile ou pour une campagne de production, sous réserve que les factures relatives à chaque livraison portent référence à l'attestation globale),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>s'il s'agit d'huiles soumises à la taxe spéciale : le montant de la taxe et les quantités taxables, d'une manière distincte, par catégorie d'huiles ou de produits (il est admis que les factures fassent seulement apparaître la nature et la quantité des huiles  et portent la mention  « Taxe spéciale sur les huiles perçue pour la Mutualité sociale agricole »),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>s'il s'agit de  personnes non redevables de la taxe, qui interviennent dans la commercialisation des produits taxés : mention « Taxe spéciale comprise », indiquant que la taxe a été acquittée. Cette obligation ne concerne pas les commerçants détaillants qui livrent directement les huiles aux consommateurs.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Toute personne qui reçoit des huiles végétales fluides ou concrètes ou des huiles d'animaux marins est tenue de joindre à l'appui de sa comptabilité une facture ou tout autre document en tenant lieu délivré par le vendeur certifiant que la taxe spéciale a été acquittée par la personne qui y est nommément désignée.</Paragraphe>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>toute personne qui mentionne la taxe, soit sur une facture, soit sur tout document accompagnant la livraison, soit sur une attestation, en est redevable du seul fait de cette mention, si elle n'apporte pas la preuve de son paiement.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000022330644&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069577" ID="R43098">
<Titre>Code général des impôts : article 1609 vicies</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006162302&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069574" ID="R43103">
<Titre>Code général des impôts, annexe 3 : articles 331 O à 331 V</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000031560841" ID="R42432">
<Titre>Arrêté du 26 novembre 2015 portant actualisation des taux de la taxe sur les huiles perçue au profit du régime de protection sociale des non-salariés agricoles</Titre>
<Complement>Taux réels</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000025824899" ID="R43101">
<Titre>Arrêté du 25 avril 2012 fixant pour les produits alimentaires importés ou qui font l'objet d'une acquisition intracommunautaire les conditions d'application de la taxe spéciale sur les huiles</Titre>
<Complement>Taux forfaitaires</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/150-PGP.html" ID="R43102">
<Titre>Bofip-Impôts n°BOI-TCA-THA sur la taxe spéciale sur les huiles destinées à l'alimentation humaine</Titre>
</Reference>
<Definition ID="R43100">
<Titre>Huile concrète</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Huile solide à température ambiante : huile de coprah, de palme et de palmiste par exemple.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R41207">
<Titre>Départements d'outre-mer (Dom)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Guadeloupe - Guyane - Martinique -Mayotte - La Réunion</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
</Publication>
