<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33452" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Élevage et vente de chiens et de chats</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Vente - Commerce</dc:subject>
<dc:description>Pour éviter les trafics et l'abandon d'animaux, le commerce de chats et de chiens est réglementé depuis janvier 2016. Seuls les éleveurs ou vendeurs immatriculés et les établissements de vente (animalerie par exemple) sont autorisés à vendre des chats et des chiens. Un particulier qui vend la portée d'une chienne ou d'une chatte dont il est propriétaire est considéré comme un éleveur, ce qui n'est pas le cas s'il s'agit d'un don.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre), Ministère en charge de l'agriculture</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-05</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33452</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006183005&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000022200235&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006183209&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032093471, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000028856756, https://info.agriculture.gouv.fr/gedei/site/bo-agri/instruction-2016-685/telechargement</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31361</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Agriculteur – Pêcheur, Commerçant, Auto-entrepreneur</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24268">Vente - Commerce</Niveau>
<Niveau ID="N31361">Autres commerces</Niveau>
<Niveau ID="F33452" type="Fiche d'information">Élevage et vente de chiens et de chats</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24268">
<Titre>Vente - Commerce</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31357">Commerces spécifiques</SousThemePere><DossierPere ID="N31361">
<Titre>Autres commerces</Titre>
<Fiche ID="F33452">Élevage et vente de chiens et de chats</Fiche>
<Fiche ID="F22215">Commerce des métaux précieux</Fiche>
<Fiche ID="F20565">Vente de téléviseurs</Fiche>
<Fiche ID="F23207">Vente d'objets mobiliers usagés (brocanteurs, antiquaires, dépôt-vente)</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Pour éviter les trafics et l'abandon d'animaux,  le commerce de chats et de chiens est réglementé depuis janvier 2016. Seuls les éleveurs ou vendeurs immatriculés et les établissements de vente (animalerie par exemple) sont autorisés à vendre des chats et des chiens. Un particulier qui vend la portée d'une chienne ou d'une chatte dont il est propriétaire est considéré comme un éleveur, ce qui n'est pas le cas s'il s'agit d'un don.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Immatriculation obligatoire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Tout vendeur de chiots ou de chatons doit obligatoirement être immatriculé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Sont dispensés de l'obligation d'immatriculation :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les particuliers qui cèdent gratuitement un animal (don gratuit),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les personnes qui vendent une seule portée par an et par foyer fiscal de chats ou de chiens de race, inscrits au livre généalogique et disposant d'un numéro de portée (SCC pour les chiens, LOOF pour les chats),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les particuliers qui revendent un animal qu'ils ont acheté.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Un éleveur qui s'immatricule doit le faire dès le 1<Exposant>er</Exposant> animal vendu.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lors de l'immatriculation, le centre des formalités des entreprises (CFE) concerné délivre un <LienInterne LienPublication="F32135" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">numéro Siren/Siret</LienInterne>.</Paragraphe>
<Tableau>
<Titre>Immatriculation des vendeurs ou éleveurs de chiens et de chats</Titre>
<Colonne largeur="33" type="normal"/>
<Colonne largeur="33" type="normal"/>
<Colonne largeur="33" type="normal"/>
<Rangée type="header">
<Cellule>
<Paragraphe>Situation </Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>CFE en charge</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>Démarche</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Éleveur</MiseEnEvidence> : particulier ou professionnel propriétaire de la mère des animaux vendus</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<LienIntra LienID="R35" type="Local personnalisé sur SP">Chambre d'agriculture</LienIntra>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="R13749" type="Formulaire" audience="Professionnels">Déclaration de création d'une entreprise agricole</LienInterne>
</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
<Rangée type="normal">
<Cellule>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Vendeur</MiseEnEvidence> : professionnel exerçant l'activité de vente d'animaux de compagnie sans détenir les femelles reproductrices</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<LienIntra LienID="R36" type="Local personnalisé sur SP">Chambre de commerce et d'industrie (CCI)</LienIntra>
</Paragraphe>
</Cellule>
<Cellule>
<Paragraphe>
<LienInterne LienPublication="R17488" type="Téléservice" audience="Professionnels">Guichet-entreprises : guichet unique pour la création d'entreprise</LienInterne>
</Paragraphe>
</Cellule>
</Rangée>
</Tableau>
<Paragraphe>Du fait de l'immatriculation, les bénéfices de la vente sont soumis à l'impôt sur le revenu et le vendeur doit les déclarer au service des impôts.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe> le défaut d'immatriculation peut être sanctionné par une amende pouvant aller jusqu'à <Valeur>7 500 €</Valeur> et l'utilisation de faux numéro Siren jusqu'à  3 ans d'emprisonnement et <Valeur>45 000 €</Valeur> d'amende.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Déclaration en préfecture</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Toute personne qui <MiseEnEvidence>vend plus d'une portée de chiens ou de chats par an</MiseEnEvidence> doit également  déclarer cette activité à la direction départementale en charge de la protection des populations (DDPP) au moins <MiseEnEvidence>30 jours</MiseEnEvidence> avant le début de l'activité.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'éleveur qui ne vend qu'une portée par an et par foyer fiscal n'est soumis qu'à l'obligation de s'immatriculer à la chambre d'agriculture.</Paragraphe>
<BlocCas type="modalite" affichage="onglet" personnalisable="personnalisé sur SP">
<Cas type="enLigne">
<Titre>
<Paragraphe>En ligne</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R43600" URL="https://agriculture-portail.6tzen.fr/default/requests/Cerfa15045/" numerocerfa="15045*02" type="Téléservice">
<Titre>Déclaration en ligne d'activité des professionnels exerçant des activités en lien avec les animaux de compagnie domestiques</Titre>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source>
</ServiceEnLigne>


</Cas>
<Cas type="parCorres">
<Titre>
<Paragraphe>Par correspondance</Paragraphe>
</Titre><ServiceEnLigne ID="R36866" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_15045.do" format="application/pdf" poids="134.8 KB" numerocerfa="15045*02" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration d'activité des professionnels exerçant des activités en lien avec les animaux de compagnie domestiques</Titre>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Remplace la déclaration d'établissement hébergeant des chiens ou des chats (cerfa n°50-4509) qui n'est plus en vigueur.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire">
<Titre>Consentement du vétérinaire sanitaire désigné par le déclarant</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getAnnexe.do?cerfaAnnexe=15045&amp;cerfaFormulaire=15045" format="application/pdf" poids="49.7 KB"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>
<OuSAdresser ID="R18" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction départementale en charge de la protection des populations (DDPP)</Titre>
<PivotLocal>ddpp</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.economie.gouv.fr/dgccrf/coordonnees-des-DDPP-et-DDCSPP"/>
</OuSAdresser>


</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Certification professionnelle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe> Pour exercer l'élevage canin ou félin, une formation sur les besoins et l'entretien des animaux, dans un organisme habilité par le ministère chargé de l'agriculture, est obligatoire pour  au moins une personne en contact direct avec les animaux. </Paragraphe>
<Paragraphe>À l'issue de la formation, et sous réserve de la réussite à une évaluation des connaissances, une attestation  est délivrée par le directeur régional de l'alimentation, de l'agriculture et de la forêt (Draaf).</Paragraphe>
<Paragraphe>L'attestation de formation,  ou la certification professionnelle, est  obligatoire pour toute personne exerçant :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la gestion d'une fourrière ou d'un refuge (établissement à but non lucratif géré par une fondation ou une association de protection des animaux, accueillant et prenant en charge des animaux soit en provenance d'une fourrière, soit donnés par leur propriétaire),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'élevage de chiens ou de chats donnant lieu à la vente d'au moins 2 portées par an,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une activité commerciale de vente, de transit, de garde (vendeur en animalerie, ambulancier animalier, garde à domicile, etc.),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>une activité commerciale d'éducation, de dressage, de présentation au public d'animaux de compagnie.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Elle n'est pas obligatoire pour les prestations de toilettage et de promenade.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le certificat de capacité des animaux de compagnie d'espèces domestiques (CCAD), obligatoire jusqu'en  2015, n'est plus exigé, mais il reste valide pour ceux qui l'ont déjà et tient lieu d'attestation de formation. Une personne diplômée avant le 4 juin 2006 qui veut pratiquer en 2017 une activité concernée par l'obligation de formation doit actualiser ses connaissances dès l'ouverture de l'activité pour pouvoir présenter son justificatif lors d'une éventuelle inspection.</Paragraphe>
<Paragraphe> Le responsable de l'activité qui emploie une personne titulaire l'attestation doit notifier au préfet sa cessation d'activité. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Identification de l'animal</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Doivent obligatoirement être identifiés soit par tatouage, soit par une puce électronique sous-cutanée :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les chiens âgés de plus de 4 mois,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les chats âgés de plus de 7 mois.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'identification doit être réalisée avant la cession (que ce soit un don gratuit ou une vente) par une personne habilitée par le ministère chargé de l'agriculture (les vétérinaires sont habilités de plein droit). </Paragraphe>
<Paragraphe>L'identification est à la charge du cédant, même s'il s'agit d'un don. </Paragraphe>
<Paragraphe>Si l'identification date d'après  2011, seule la puce électronique permet à l'animal de <LienInterne LienPublication="F21374" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">voyager à l'étranger</LienInterne>.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les indications permettant d'identifier les animaux et de connaître le nom et l'adresse de leur propriétaire avant toute vente ou achat, sont inscrites dans un fichier national.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lors de la vente ou du don de l'animal, le cédant doit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>remettre au nouveau propriétaire le document attestant l'identification, remis par la personne ayant procédé au marquage de l'animal,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>adresser, dans les 8 jours,   au gestionnaire du fichier national le document attestant la mutation : attestation de cession, déclaration de don, facture...</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions de vente</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour être vendu ou donné, un chiot ou un chaton doit avoir plus de 8 semaines.</Paragraphe>
<Paragraphe>Aucun animal de compagnie ne peut être vendu à un mineur de moins de 16 ans sans le consentement de ses parents ou des personnes exerçant l'autorité parentale.</Paragraphe>
<Paragraphe>La vente d'animaux de compagnie est soumise à la TVA au taux normal de <Valeur>20 %</Valeur>.</Paragraphe>
<Paragraphe>La cession, à titre gratuit ou onéreux, de chiens et de chats est interdite dans les lieux  non spécifiquement consacrés aux animaux :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>marchés alimentaires ou non, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>foires et brocantes, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>salons ou expositions...</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Un arrêté doit paraître pour établir  les conditions d'organisation et les règles sanitaires et de protection animale auxquelles doivent satisfaire les expositions ou les salons consacrés exclusivement aux animaux de compagnie. </Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Mentions obligatoires dans une annonce</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une annonce de vente de chiens ou de chats à céder,  y compris un site internet, doit préciser :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>l'âge de l'animal,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> le numéro d'identification de l'animal (ou celui de la mère),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'inscription ou non de l'animal à un livre généalogique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> le nombre d'animaux de la portée,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le numéro Siren de l'éleveur ou du vendeur (ou  le numéro de portée, si l'animal est inscrit au livre généalogique et son propriétaire dispensé d'immatriculation), uniquement en cas de vente.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Dans le cas d'une cession gratuite d'un animal, l'annonce doit en plus indiquer la mention <Citation>gratuit</Citation>.</Paragraphe>
<Paragraphe>La personne qui vend un animal sans fournir  de certificat vétérinaire peut être condamnée à une contravention de <Valeur>750 €</Valeur> maximum.</Paragraphe>
<Paragraphe>La mention <Citation>de race</Citation> suivie du nom d'une race est réservée aux animaux inscrits sur un livre généalogique et et disposant d'un numéro de portée. Dans le cas contraire, la mention <Citation>n'appartient pas à une race</Citation> doit clairement être indiquée. </Paragraphe>
<Paragraphe>Pour un animal non qualifié de race, la mention <Citation>d'apparence</Citation> suivie du nom d'une race peut être utilisée lorsque le vendeur peut garantir l'apparence morphologique de cette race à l'âge adulte.</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Documents à fournir à l'acquéreur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La vente ou le don d'un chien ou d'un chat  doit s'accompagner  des documents suivants :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>une attestation de cession (il peut s'agir de la facture délivrée par le professionnel),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>un document sur les caractéristiques et les besoins de l'animal,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>un document attestant l'identification de l'animal,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> un certificat vétérinaire attestant l'état sanitaire de l'animal  (à la charge du cédant).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les documents obligatoires sont également exigés lors de la cession gratuite d'un animal par une association ou une fondation de protection des animaux.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le certificat vétérinaire doit comporter les informations suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>l'identité, l'adresse et, le cas échéant, la raison sociale du cédant,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le document d'identification de l'animal,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le cas échéant, le numéro du <LienInterne LienPublication="F21374" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">passeport européen pour animal de compagnie</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le cas échéant, un certificat vétérinaire de stérilisation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les vaccinations réalisées,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>pour les chiens et chats de race, une copie de la déclaration de naissance inscrite au livre généalogique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>pour les chiens, la date et le résultat de la dernière évaluation comportementale, si elle a été réalisée.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F21374" audience="Particuliers">
<Titre>Voyage à l'étranger avec un animal de compagnie</Titre>
<Theme ID="N19809">
<Titre>Loisirs</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R35" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Chambre d'agriculture</Titre>
<PivotLocal>chambre_agriculture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.chambres-agriculture.fr/chambres-dagriculture/nous-connaitre/lannuaire-des-chambres-dagriculture/"/>
<Source ID="R30771">Assemblée permanente des chambres d'agriculture (APCA)</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R36" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Chambre de commerce et d'industrie (CCI)</Titre>
<PivotLocal>cci</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.cci.fr/web/organisation-du-reseau/annuaire"/>
<Source ID="R30752">CCI France</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R31835" type="Centre de contact">
<Titre>I-CAD, identification des carnivores domestiques</Titre><Texte>
						
								<Paragraphe>Organisme agréé pour gérer le fichier national d'identification des carnivores domestiques (chiens, chats et furets)</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>0 810 778 778</MiseEnEvidence> </Paragraphe>
								<Paragraphe>Ouvert du lundi ou vendredi de 8h à 17 heures.</Paragraphe>
								<Paragraphe>Numéro violet ou majoré : coût d'un appel vers un numéro fixe + service payant, depuis un téléphone fixe ou mobile</Paragraphe>
								<Paragraphe>Pour connaître le tarif, écoutez le message en début d'appel</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>Accès au <LienExterne URL="http://www.i-cad.fr/index.php/nous-contacter/">formulaire de contact</LienExterne>
</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par courrier</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>112-114 avenue Gabriel Péri </Paragraphe>
								<Paragraphe>94246 L'Haÿ-les-Roses Cedex </Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R18" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction départementale en charge de la protection des populations (DDPP)</Titre>
<PivotLocal>ddpp</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.economie.gouv.fr/dgccrf/coordonnees-des-DDPP-et-DDCSPP"/>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R16439" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction régionale de l'alimentation, de l'agriculture et de la forêt (DRAAF)</Titre>
<PivotLocal>draf</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://agriculture.gouv.fr/services-deconcentres"/>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006183005&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367" ID="R42869">
<Titre>Code rural et de la pêche maritime : article L212-10</Titre>
<Complement>Identification des chiens et des chats</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000022200235&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367" ID="R34285">
<Titre>Code rural et de la pêche maritime : articles L214-6 à L214-8</Titre>
<Complement>Vente des chiens et des chats</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006183209&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367" ID="R42879">
<Titre>Code rural et de la pêche maritime : articles D212-63 à D212-71</Titre>
<Complement>Modalités d'identification des animaux</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032093471" ID="R38362">
<Titre>Arrêté du 4 février 2016 relatif à l'action de formation et à l'actualisation des connaissances nécessaires aux personnes exerçant des activités liées aux animaux de compagnie d'espèces domestiques</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000028856756" ID="R39131">
<Titre>Arrêté du 3 avril 2014 fixant les règles sanitaires et de protection animale auxquelles doivent satisfaire les activités liées aux animaux de compagnie d'espèces domestiques</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://info.agriculture.gouv.fr/gedei/site/bo-agri/instruction-2016-685/telechargement" ID="R45169" format="application/pdf" poids="195.6 KB">
<Titre>Instruction technique DGAL/SDSPA/2016-685 du 29 août 2016</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R17488" URL="http://www.guichet-entreprises.fr" type="Téléservice">
<Titre>Guichet-entreprises : guichet unique pour la création d'entreprise</Titre>
<Source ID="R30812">Service Guichet entreprises</Source>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R13749" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11922.do" numerocerfa="11922*03" autrenumero="PO agricole - P0 agricole" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration de création d'une entreprise agricole - Personne physique (P0 agricole)</Titre>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source><NoticeLiee ID="R12926" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getNotice.do?cerfaFormulaire=11922&amp;cerfaNotice=50873" numerocerfa="50873#03">Notice pour la déclaration de création d'une entreprise agricole - Personne physique</NoticeLiee>
<NoticeLiee ID="R18891" URL="https://www.impots.gouv.fr/portail/formulaire/974-sd/guide-pratique-fiscal-declarations-p0-m0-f-p1-ac0-g0-et-p-eirl-creation" numerocerfa="50812#15 - 974A">Notice d'information fiscale des créateurs d'exploitations agricoles</NoticeLiee>

<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="11771*02">
<Titre>Intercalaire P0' - Suite de l'imprimé P0 agricole</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11771.do"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire" numerocerfa="11926*03 - NSP agricole">
<Titre>Volet social - Personne physique relevant du régime des non-salariés agricoles</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_11926.do" format="application/force-download" poids="342.0 KB"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>
<ServiceEnLigne ID="R36866" URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/cerfa_15045.do" format="application/pdf" poids="134.8 KB" numerocerfa="15045*02" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration d'activité des professionnels exerçant des activités en lien avec les animaux de compagnie domestiques</Titre>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source>
<ServiceEnLigneAnnexe type="Formulaire">
<Titre>Consentement du vétérinaire sanitaire désigné par le déclarant</Titre>
<LienWeb URL="https://www.formulaires.modernisation.gouv.fr/gf/getAnnexe.do?cerfaAnnexe=15045&amp;cerfaFormulaire=15045" format="application/pdf" poids="49.7 KB"/>
</ServiceEnLigneAnnexe>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R42835" URL="http://mesdemarches.agriculture.gouv.fr/demarches/prestataire-de-services/effectuer-une-declaration-51/article/declarer-un-etablissement-d?id_rubrique=51" audience="Professionnels">
<Titre>Déclarer une activité professionnelle en lien avec des animaux de compagnie</Titre>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R43601" URL="http://mesdemarches.agriculture.gouv.fr/demarches/particulier/vivre-avec-un-animal-de-compagnie/article/obtenir-un-certificat-de-capacite-411?id_rubrique=54" audience="Professionnels">
<Titre>Comment obtenir un certificat de capacité au dressage des chiens au mordant ?</Titre>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<QuestionReponse ID="F32135" audience="Professionnels">Comment obtenir un numéro Siren ou Siret ?</QuestionReponse>
</Publication>
