<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33599" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Carte d'identification des salariés du BTP</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Ressources humaines</dc:subject>
<dc:description>L'entrée en vigueur de la carte BTP s'effectuera en deux phases : une phase pilote, suivie d'une phase de généralisation progressive.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-10</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33599</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000030996938&amp;idSectionTA=LEGISCTA000031275618&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000032095396&amp;idSectionTA=LEGISCTA000032094980&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N22781</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24267">Ressources humaines</Niveau>
<Niveau ID="N22781">Formalités d'embauche</Niveau>
<Niveau ID="F33599" type="Fiche d'information">Carte d'identification des salariés du BTP</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24267">
<Titre>Ressources humaines</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N10778">Recrutement, aides à l'emploi</SousThemePere><DossierPere ID="N22781">
<Titre>Formalités d'embauche</Titre>
<Fiche ID="F23107">Procédure d'embauche</Fiche>
<Fiche ID="F23154">Titres d'embauche simplifiés (Tese, Tesa, TEF)</Fiche>
<Fiche ID="F10403">Promesse d'embauche</Fiche>
<Fiche ID="F1643">Période d'essai</Fiche>
<Fiche ID="F1784">Registres du personnel obligatoires</Fiche>
<Fiche ID="F33599">Carte d'identification des salariés du BTP</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Début 2017,une fois terminée la phase pilote lancée le 5 décembre 2016,  un arrêté doit préciser les conditions de  généralisation progressive de la carte  professionnelle des  salariés du secteur du  bâtiment et des travaux publics (BTP). Instituée par la loi Macron pour lutter contre le travail illégal, la carte BTP deviendra obligatoire pour toute personne travaillant sur un chantier et devra être présentée aux agents de contrôle. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Professionnels concernés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Tout salarié accomplissant, dirigeant ou organisant, même à titre occasionnel, accessoire ou secondaire, des travaux de BTP, quel que soit son contrat de travail : <LienInterne LienPublication="R2454" type="Sigle">CDD</LienInterne>, <LienInterne LienPublication="R24389" type="Sigle">CDI</LienInterne>, intérimaire ou contrat de détachement d'une entreprise étrangère.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cette obligation s'applique à tout employeur : entreprises de BTP ou de travail temporaire, établies en France ou à l'étranger, employeurs établis à l'étranger qui détachent des salariés en France ou entreprises ayant recours à des salariés détachés intérimaires.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cependant, l'obligation ne concerne pas :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>certains professionnels présents sur les chantiers : architectes, diagnostiqueurs immobiliers, métreurs, coordinateurs en matière de sécurité et de protection de la santé, chauffeurs et livreurs,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les salariés commerciaux et des services supports des entreprises (gestion de la paie, gestion des risques, maintenance informatique, prévention et sécurité, service achat et approvisionnement, gestionnaire des stocks, etc.), même s'ils sont présents en permanence sur un chantier, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les stagiaires, à condition que  leur tuteur soit en capacité de présenter tout document attestant de leur qualité de stagiaire.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe> La nouvelle carte BTP doit remplacer l'ancienne carte BTP délivrée par les caisses Congés intempéries BTP, qui deviendra invalide.</Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Comment obtenir une carte ?</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Qui la demande ?</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La carte doit être demandée,  dès l'embauche ou le détachement, par :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>l'employeur du secteur des travaux de bâtiment ou des travaux publics (BTP) ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> l'entreprise de travail temporaire pour les salariés intérimaires ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> l'entreprise utilisatrice pour les salariés intérimaires détachés par une entreprise de travail temporaire établie hors de France.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La demande se fait exclusivement en ligne, contre paiement d'une redevance forfaitaire par carte demandée.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle doit indiquer : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>le nom,  prénoms,  sexe,  date et  lieu de naissance,  la nationalité du salarié ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le numéro Siren et la raison sociale de  l'employeur.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'employeur doit fournir une  photo du salarié, qui doit figurer sur la carte. Elle doit être au format numérique pour être téléchargée. Le seul format de fichier admis est Jpeg (extension .jpg) et le poids du fichier doit être compris entre 72 Ko et 643 Ko.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R45324" URL="http://www.cartebtp.fr/" type="Téléservice">
<Titre>Demande de carte BTP (carte d'identification professionnelle)</Titre>
<Source ID="R45325">Union des caisses de France Congés Intempéries BTP (UCF CIBTP)</Source>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Chaque entreprise doit créer un compte  pour être identifiée et fournir un certain nombre de renseignements.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Paragraphe>Permet à l'employeur d'effectuer la demande de carte d'identification professionnelle du secteur du BTP, obligatoire pour toute personne travaillant sur un chantier.</Paragraphe>

</Texte>
</ServiceEnLigne>


</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Paiement de la redevance</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le paiement dématérialisé peut être effectué :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> soit par carte bancaire, via un module de paiement sécurisé au moment de la demande, ce qui déclenche immédiatement l'ordre de fabrication des cartes BTP et la mise à disposition de l'entreprise d'attestations provisoires téléchargeables ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit par virement bancaire,  l'ordre de fabrication des cartes n'étant donné qu'à réception effective du paiement (après la validation du paiement, l'entreprise est alertée par courriel de la mise à disposition des attestations provisoires à télécharger).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le paiement par chèque n'est pas autorisé.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Après la demande</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La carte est directement envoyée par courrier à l'entreprise.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'employeur doit, une fois la déclaration effectuée, remettre au salarié une attestation provisoire individuelle qui peut être présentée lors d'un contrôle.</Paragraphe>
<Paragraphe>Munie d'une photo, la carte d'identification professionnelle BTP contient des informations relatives au salarié, à son employeur, le cas échéant à l'entreprise utilisatrice, ainsi qu'à l'organisme ayant délivré la carte.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'employeur (ou l'entreprise utilisatrice d'un salarié intérimaire) doit informer dans les 24 heures l'Union des caisses de toute modification relative aux renseignements le ou la concernant ou relatives aux salariés ou portant sur l'adresse du site ou du chantier de travaux. </Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Durée de validité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La carte est valable :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>pour toute la durée du contrat de travail ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>pendant 5 ans pour les intérimaires ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>pendant la période du détachement pour les salariés détachés.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe> La carte doit être restituée à l'employeur à la fin du contrat de travail.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si un salarié change d'employeur, il doit changer de carte BTP, celle-ci  faisant figurer l'identité de l'employeur. Une  demande d'une nouvelle carte est nécessaire à chaque changement d'employeur (sauf pour les salariés intérimaires).</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Sanctions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>En cas de manquement à l'obligation de déclaration, l'employeur risque jusqu'à <Valeur>2 000 €</Valeur> d'amende par salarié non déclaré ou par infraction, ou <Valeur>4 000 €</Valeur> en cas de récidive dans l'année qui suit la 1<Exposant>e</Exposant> amende.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le montant  de l'amende ne peut pas dépasser <Valeur>500 000 €</Valeur>.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000030996938&amp;idSectionTA=LEGISCTA000031275618&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R43508">
<Titre>Code du travail : articles L8291-1 et L8291-2</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000032095396&amp;idSectionTA=LEGISCTA000032094980&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050" ID="R43499">
<Titre>Code du travail : articles R8291-1 à R8295-3</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R45324" URL="http://www.cartebtp.fr/" type="Téléservice">
<Titre>Demande de carte BTP (carte d'identification professionnelle)</Titre>
<Source ID="R45325">Union des caisses de France Congés Intempéries BTP (UCF CIBTP)</Source>
</ServiceEnLigne>
<Abreviation ID="R2454" type="Sigle">
<Titre>CDD</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Contrat à durée déterminée</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24389" type="Sigle">
<Titre>CDI</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Contrat de travail à durée indéterminée</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
