<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33595" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Intermittents : quelles sont les périodes prises en compte pour l'indemnisation jusqu'à la retraite ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Ressources humaines</dc:subject>
<dc:description>Intermittents : quelles sont les périodes prises en compte pour l'indemnisation jusqu'à la retraite ?</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-14</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33595</dc:identifier>
<dc:source>http://www.wk-ce.fr/actualites/upload/circulaire-unedic-2016-25-indemnisation-chomage-intermittent-21juillet2016.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N10805</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24267">Ressources humaines</Niveau>
<Niveau ID="N10805">Régimes sociaux des travailleurs indépendants</Niveau>
<Niveau ID="F33595" type="Fiche Question-réponse">Intermittents : quelles sont les périodes prises en compte pour l'indemnisation jusqu'à la retraite ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24267">
<Titre>Ressources humaines</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N23430">Protection sociale</SousThemePere><DossierPere ID="N10805">
<Titre>Régimes sociaux des travailleurs indépendants</Titre><SousDossier ID="N10805-1">
<Titre>Travailleurs indépendants</Titre>
<Fiche ID="F23890">Cotisations et contributions sociales des commerçants, artisans et industriels</Fiche>
<Fiche ID="F33351">Prestations sociales pour les commerçants et les artisans indépendants</Fiche>
<Fiche ID="F31263">Accompagnement au départ à la retraite (ADR) des travailleurs indépendants</Fiche>
<Fiche ID="F31233">Cotisations et contributions sociales des professions libérales</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N10805-2">
<Titre>Agriculteurs</Titre>
<Fiche ID="F23787">Cotisations et contributions sociales des exploitants agricoles</Fiche>
<Fiche ID="F23817">Prestations sociales pour les exploitants agricoles</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N10805-3">
<Titre>Artistes, intermittents du spectacle et auteurs</Titre>
<Fiche ID="F23749">Affiliation et cotisations sociales des artistes auteurs</Fiche>
<Fiche ID="F23750">Prestations sociales pour les artistes auteurs</Fiche>
<Fiche ID="F2261">Indemnisation chômage des intermittents du spectacle</Fiche>
<Fiche ID="F14098">Indemnisation chômage des intermittents du spectacle : conditions à remplir</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<Texte><Paragraphe>Les <LienIntra LienID="R43518" type="Définition de glossaire">intermittents du spectacle</LienIntra> peuvent bénéficier du prolongement de l'allocation chômage de 62 ans jusqu'à leur retraite s'ils peuvent justifier de 9 000 heures de travail, soit 15 ans au moins d'affiliation au régime d'assurance chômage, et 100 trimestres (25 ans) d'assurance vieillesse. </Paragraphe>
<Paragraphe>Pour comptabiliser les années d'affiliation, le demandeur doit distinguer les périodes assimilées à un emploi salarié pour les 15 ans et celles pour rechercher les trimestres d'assurance vieillesse. </Paragraphe>
<Paragraphe>Sont assimilées sans limite à  des périodes d'emploi salarié, les périodes de travail effectuées :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> pour le compte de certains employeurs, notamment  dans le secteur public,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>dans les départements d'outre-mer avant le 1<Exposant>er</Exposant> septembre 1980,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> avant le 3 juillet 1962 en Algérie et avant le 31 décembre 1956 au Maroc et en Tunisie.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Sont assimilées à des périodes d'emploi salarié  dans la limite de 5 ans, les périodes de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> formation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> majoration de la durée d'assurance vieillesse (éducation des enfants, notamment),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> congé de présence parentale,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>affiliation obligatoire au titre de l'assurance vieillesse pour les bénéficiaires du complément familial, de l'allocation de base de la prestation d'accueil du jeune enfant ou du complément de libre choix d'activité de cette prestation, notamment,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>affiliation volontaire au titre de l'assurance vieillesse des salariés de nationalité française travaillant hors du territoire français ou des parents chargés de famille ne relevant pas à titre personnel d'un régime obligatoire d'assurance vieillesse,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les périodes pour lesquelles les cotisations à l'assurance vieillesse ont été rachetées (activités exercées hors métropole par des salariés expatriés),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les périodes d'emploi accomplies sur le territoire d'un État membre de l'Union européenne (UE), de l'Espace économique européen (EEE) ou de la Suisse.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Sont pris en compte  pour comptabiliser les trimestres d'assurance vieillesse : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les trimestres validés par le régime général d'assurance vieillesse (périodes d'assurance, périodes assimilées,etc.),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les trimestres validés par les autres régimes de retraite de base obligatoires français,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les périodes validées par les États membres de l'<LienInterne LienPublication="R24621" type="Sigle">UE</LienInterne>, de l'Espace économique européen (<LienInterne LienPublication="R24622" type="Sigle">EEE</LienInterne>) ou de la Suisse,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les périodes validées par la Caisse autonome des retraites de Monaco.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Texte><Reference type="Texte de référence" URL="http://www.wk-ce.fr/actualites/upload/circulaire-unedic-2016-25-indemnisation-chomage-intermittent-21juillet2016.pdf" ID="R45264" format="application/pdf" poids="2.5 MB">
<Titre>Circulaire n°2016-25 du 21 juillet 2016-indemnisation du chômage des intermittents du spectacles</Titre>
</Reference>
<Definition ID="R43518">
<Titre>Intermittent du spectacle</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Salarié engagé en contrat à durée déterminée (CDD) par un ou des employeurs publics ou privés, exerçant   une activité soit d'artiste du spectacle vivant ou du cinéma (comédien, musicien, chansonnier...), soit  d'ouvrier ou technicien du spectacle parmi l'une des activités répertoriées dans l'annexe 8 au règlement général de l'assurance chômage.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Abreviation ID="R24621" type="Sigle">
<Titre>UE</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Union européenne</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
<Abreviation ID="R24622" type="Sigle">
<Titre>EEE</Titre>
<Texte>
<Paragraphe>Espace économique européen</Paragraphe>
</Texte>
</Abreviation>
</Publication>
