<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33527" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Conditions générales de vente entre professionnels (CGV)</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Gestion - Finances</dc:subject>
<dc:description>Tout professionnel, qu'il soit producteur, prestataire de services, grossiste ou importateur, est tenu de communiquer ses conditions générales de vente (CGV) à tout acheteur de produits ou tout demandeur de prestations de services qui en fait la demande pour une activité professionnelle. Elles constituent le socle unique de la négociation commerciale et peuvent servir de base de discussion pour des conditions particulières de vente convenues entre les parties, figurant au contrat ou convention.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-03-03</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33527</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006146075&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31384</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24266">Gestion - Finances</Niveau>
<Niveau ID="N31384">Facturation - Paiement</Niveau>
<Niveau ID="F33527" type="Fiche d'information">Conditions générales de vente entre professionnels (CGV)</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31382">Comptabilité</SousThemePere><DossierPere ID="N31384">
<Titre>Facturation - Paiement</Titre>
<Fiche ID="F31144">Devis</Fiche>
<Fiche ID="F23208">Facturation</Fiche>
<Fiche ID="F31808">Mentions obligatoires sur une facture</Fiche>
<Fiche ID="F33527">Conditions générales de vente entre professionnels (CGV)</Fiche>
<Fiche ID="F23211">Délais de paiement entre professionnels et pénalités de retard</Fiche>
<Fiche ID="F33369">Se faire payer par carte bancaire</Fiche>
<Fiche ID="F1537">Réception d'un chèque sans provision</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Tout professionnel, qu'il soit producteur, prestataire de services, grossiste ou importateur, est tenu de communiquer ses conditions générales de vente (CGV) à tout acheteur de produits ou tout demandeur de prestations de services qui en fait la demande pour une activité professionnelle. Elles  constituent le socle unique de la négociation commerciale et peuvent servir de base de discussion pour des conditions particulières de vente convenues entre les parties, figurant au contrat ou convention.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Contenu des CGV</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les conditions générales de vente entre professionnels (ou B2B) doivent obligatoirement mentionner :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les conditions de vente,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le barème des prix unitaires,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les éventuelles réductions de prix et conditions d'escompte,,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les conditions de règlement, notamment les <LienInterne LienPublication="F23211" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">délais de paiement et pénalités de retard</LienInterne>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Il est possible que les conditions générales de vente soient différenciées selon les catégories d'acheteurs (grossiste/détaillant par exemple). </Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque le prix d'un service ou d'un type de service ne peut pas être déterminé à priori ou indiqué avec exactitude, le prestataire de services doit communiquer au destinataire qui en fait la demande la méthode de calcul du prix permettant de vérifier ce dernier, ou un devis suffisamment détaillé. </Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Escompte</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'escompte est une réduction consentie à un acheteur en cas de paiement anticipé.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le vendeur peut consentir un escompte pour paiement comptant qui, dès lors qu'il est proposé à tous les acheteurs, doit être mentionné dans les conditions de règlement. </Paragraphe>
<Paragraphe>Cette réduction doit apparaître sur les <LienInterne LienPublication="F31808" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">factures</LienInterne>.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Réductions et rabais</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les diminutions de prix doivent être fixées selon des critères précis et objectifs et  peuvent avoir un caractère quantitatif ou qualitatif.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le vendeur doit aussi faire figurer les remises promotionnelles ponctuelles et les ristournes différées de fin d'année.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Mentions facultatives</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les CGV peuvent aussi prévoir des mentions facultatives, mais importantes, portant sur les conditions de résiliation du contrat, sur l'existence d'une clause de réserve de propriété, etc.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Mode de communication des CGV</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>À part l'obligation d'un document écrit (une information verbale ne suffit pas), aucune forme n'est imposée par la réglementation : les CGV peuvent être communiquées par tout moyen conforme aux usages de la profession concernée. </Paragraphe>
<Paragraphe>Généralement, les CGV figurent dans les documents contractuels (bons de commande, devis, contrats...) ou publicitaire s (écriteaux, affiches apposées sur les lieux de vente, etc.).</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>un modèle est disponible en ligne : <LienInterne LienPublication="R43253" type="Modèle de document" audience="Professionnels">Modèle-type de conditions générales de vente entre professionnels</LienInterne>
</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Convention entre le fournisseur et son client</Paragraphe>
</Titre><BlocCas affichage="radio">
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>Si le client est un distributeur, un prestataire de service ou un grossiste</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Une convention annuelle doit établir, <MiseEnEvidence>avant le 1<Exposant>er</Exposant> mars de chaque année</MiseEnEvidence> (ou dans les 2 mois en début de période, s'il s'agit d'un cycle de commercialisation particulier, notamment en cas d'activité saisonnière), le résultat de la négociation commerciale entre :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'une part, le distributeur, le prestataire de service (artisan) ou le <LienIntra LienID="R43260" type="Définition de glossaire">grossiste</LienIntra>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>et d'autre part son fournisseur.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Cette convention unique doit prendre  la forme soit d'un document unique, soit d'un contrat-cadre annuel assorti de contrats d'application. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le barème des prix ayant servi de base à la négociation commerciale doit y être rappelé (à défaut, les modalités de consultation de ce barème doivent être indiquées).</Paragraphe>
<Paragraphe>La convention doit préciser :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> les conditions de l'opération de vente des produits ou des prestations de services, y compris les réductions de prix,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> les conditions dans lesquelles le distributeur, le prestataire de services ou le grossiste s'oblige à rendre tout service propre à favoriser la commercialisation des produits vendus par le fournisseur et qui ne relève pas des obligations d'achat et de vente (en en précisant l'objet, la date prévue et  les modalités d'exécution),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les autres obligations destinées à favoriser la relation commerciale (en en précisant l'objet, la date prévue et les modalités d'exécution).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le fournisseur doit communiquer ses CGV au distributeur avant le 1<Exposant>er</Exposant> décembre précédent (ou dans les 2 mois en début de période, s'il s'agit d'un cycle de commercialisation particulier).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le prix convenu s'applique au plus tard le 1<Exposant>er</Exposant> mars. </Paragraphe>
<Paragraphe>Ces dispositions ne sont pas applicables à certains produits agricoles périssables (fruits et légumes frais, viandes fraîches, congelées ou surgelées de volailles et de lapins, œufs, miel) ou issus de cycles de production courts, aux animaux vivants, aux carcasses ou aux produits de la pêche et de l'aquaculture.</Paragraphe>

</Cas>
<Cas>
<Titre>
<Paragraphe>En cas de sous-traitance</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour tout achat de plus de <Valeur>500 000 €</Valeur> de produits manufacturés, fabriqués à la demande de l'acheteur en vue d'être intégrés dans sa propre production, une convention écrite doit être établie en respectant les mêmes dispositions que les CGV.</Paragraphe>
<Paragraphe>Elle doit contenir les mentions suivantes : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>objet de la convention et obligations des parties,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>prix ou modalités de sa détermination,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>conditions de facturation et de règlement,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> responsabilités respectives des parties (notamment  garanties et modalités d'application d'une réserve de propriété),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>règles régissant la propriété intellectuelle entre les parties, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>durée de la convention,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> modalités de résiliation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>modalités de règlement des différends (notamment modalités d'une médiation  éventuelle).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Cas>
</BlocCas>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F23211" audience="Professionnels">
<Titre>Délais de paiement entre professionnels et pénalités de retard</Titre>
<Theme ID="N24266">
<Titre>Gestion - Finances</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R20" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Unité départementale de la Direccte</Titre>
<PivotLocal>direccte_ut</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/recherche?whoWhat=Unit%C3%A9+territoriale+de+la+Direccte&amp;where="/>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R1134" type="Local personnalisable">
<Titre>Direction régionale des entreprises, de la concurrence, de la consommation, du travail et de l'emploi (Direccte) - Pôle C (Consommation)</Titre>
<PivotLocal>direccte_ut_concurrence</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.economie.gouv.fr/dgccrf/Liste-des-directions-regionales-des-entreprises-de"/>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006146075&amp;cidTexte=LEGITEXT000005634379" ID="R43261">
<Titre>Code de commerce : articles L441-1 à L441-9</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R43253" URL="http://www.entreprises.cci-paris-idf.fr/web/reglementation/contrats-modeles/commerciaux/conditions-generales-de-vente-entre-professionnels" type="Modèle de document">
<Titre>Modèle-type de conditions générales de vente entre professionnels</Titre>
<Source ID="R30737">Chambre de commerce et d'industrie de Paris (CCIP)</Source>
</ServiceEnLigne>
<Definition ID="R43260">
<Titre>Grossiste</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Toute personne physique ou morale, y compris une centrale d'achat ou de référencement de grossistes, qui, à des fins professionnelles, achète des produits à un fournisseur et les revend, à titre principal, à d'autres commerçants (grossistes ou détaillants), à des transformateurs ou à tout autre professionnel qui s'approvisionne pour les besoins de son activité. Sont exclus  les  commerces de détail ou les centrales d'achat ou de référencement pour des commerces de détail. </Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F33343" audience="Professionnels">Quels sont les délais dérogatoires pour le paiement entre professionnels ?</QuestionReponse>
</Publication>
