<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33698" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Restrictions et interdictions de circulation des poids-lourds</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>Les véhicules de plus de 7,5 tonnes de poids total autorisé en charge (PTAC) affectés au transport routier de marchandises, à l'exclusion des véhicules spécialisés et des matériels et engins agricoles, sont soumis à des restrictions de circulation. Des dérogations sont prévues sous certaines conditions.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-01</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33698</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006177117&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030337222, http://www.legifrance.gouv.fr/eli/arrete/2015/12/21/DEVT1528587A/jo/texte, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033735002&amp;dateTexte=&amp;categorieLien=id</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N18568</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N18568">Poids-lourds</Niveau>
<Niveau ID="F33698" type="Fiche d'information">Restrictions et interdictions de circulation des poids-lourds</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N16999">Transports</SousThemePere><DossierPere ID="N18568">
<Titre>Poids-lourds</Titre><SousDossier ID="N18568-1">
<Titre>Autorisations</Titre>
<Fiche ID="F31849">Exercice de la profession de transporteur routier de marchandises</Fiche>
<Fiche ID="F22299">Contrôle technique des poids-lourds</Fiche>
<Fiche ID="F23661">Transport exceptionnel</Fiche>
<Fiche ID="F23646">Transport de matières dangereuses</Fiche>
<Fiche ID="F33698">Restrictions et interdictions de circulation des poids-lourds</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N18568-2">
<Titre>Taxations</Titre>
<Fiche ID="F31220">Taxe à l'essieu (ou taxe spéciale sur certains véhicules routiers -TSVR)</Fiche>
<Fiche ID="F31222">Remboursement des taxes de carburant aux transports routiers</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Autorisations</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Les véhicules de plus de 7,5 tonnes de poids total autorisé en charge (PTAC) affectés au transport routier de marchandises, à l'exclusion des véhicules spécialisés et des matériels et engins agricoles, sont soumis à des restrictions de circulation. Des dérogations  sont prévues sous certaines conditions.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Interdictions de circulation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>D’une manière générale, les véhicules de transport de marchandises avec un <LienIntra LienID="R15487" type="Définition de glossaire">poids total autorisé en charge</LienIntra> (PTAC) de plus de 7,5 tonnes  n’ont pas le droit de circuler sur l’ensemble du réseau routier :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> du samedi 22 h au dimanche 22 h, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les jours fériés : entre 22 h la veille et 22 h le jour férié. </Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ces restrictions ne concernent pas les véhicules spécialisés et les engins agricoles.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il existe par ailleurs des interdictions complémentaires de circuler à certaines dates et à certains horaires :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>en période hivernale, de 7h à 18h sur une partie du réseau Rhône-Alpes  les samedis 4 février, 11 février, 18 février, 25 février et 4 mars 2017,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>en période estivale de 7h à 19h sur tout le réseau, les samedis 29 juillet, 5 août, 12 août, 19 août et 26 août 2017,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> en Île-de-France (sans dérogation possible),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>dans certains tunnels de façon permanente,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>sur certaines routes du réseau routier national pour des raisons de sécurité (interdictions locales permanentes).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Sur le site de Bison futé, les professionnels du transport routier peuvent trouver le calendrier des restrictions (avec dates et horaires), ainsi que les cartes du réseau concerné et les conditions de dérogation : <LienExterne URL="http://www.bison-fute.gouv.fr/interdictions-regionales-de.html">Interdictions régionales de circuler</LienExterne>

</Paragraphe>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dérogations</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dérogations permanentes</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Ces dérogations sont instaurées pour le transport :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> exclusif d'animaux vivants, de denrées ou produits périssables,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> de produits agricoles du lieu de récolte au lieu de stockage, de conditionnement, de traitement ou de transformation de ces produits, dans la région d'origine et les régions limitrophes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de matériel et d'équipements pour des manifestations économiques, sportives, culturelles, éducatives ou politiques,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>d'artifices de divertissement en vue d'un tir régulièrement autorisé le jour même ou le lendemain,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> de produits pour combattre les incendies,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>d'hydrocarbures gazeux ou de produits pétroliers pour le déroulement de compétitions sportives régulièrement autorisées,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de la presse,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de déménagement de bureaux ou d'usines en milieu urbain,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de vente ambulante (foires ou marchés),  dans la région d'origine et les régions limitrophes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de fret aérien camionné sous couvert d'une lettre de transport aérien,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de déchets hospitaliers, de linge et de marchandises pour le fonctionnement des établissements de santé,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de gaz médicaux et d'appareils de radiographie.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La circulation à vide est autorisée pour le retour, uniquement dans la région où a eu lieu le dernier déchargement et les régions limitrophes.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Dérogations temporaires</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Des dérogations temporaires délivrées par le préfet concernent un transport indispensable et urgent pour :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>faire face aux conséquences, y compris économiques, d'une situation de crise (catastrophe naturelle), d'événements ou phénomènes climatiques ou naturels exceptionnels (sécheresse, inondation, chutes de neige),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> prévenir un risque lié à un accident grave ou à un sinistre portant atteinte à la vie ou à l'intégrité des personnes, aux biens ou à l'environnement.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Des dérogations  individuelles sont accordées  pour :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> un transport indispensable et urgent, en réponse à un événement imprévu (panne de réseau électrique, panne de chauffage dans un hôpital, rupture de canalisation d'eau...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'approvisionnement de centres de distribution menacés de pénuries,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le transport de déchets pour l'évacuation des déchetteries et des abattoirs,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le transport de marchandises dangereuses pour des chargements ou provenant de déchargements urgents dans les ports maritimes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'approvisionnement en carburant par véhicules citernes des stations-service implantées le long des autoroutes et celui des aéroports en carburant avion, des ports pour les navires de pêche professionnels et à passagers réguliers,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> le transport de marchandises pour le fonctionnement en service continu de certains services ou unités de production,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> des véhicules  de services publics ou de services d'urgence,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>des véhicules assurant l'approvisionnement en linge propre et l'évacuation du linge sale des structures hôtelières de plus de 200 chambres,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> la livraison d'aliments pour animaux dans les élevages.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La dérogation est accordée pour une durée égale à la période d'interdiction pour laquelle elle est demandée et ne peut dépasser un an.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande de dérogation temporaire</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La demande de dérogation temporaire, qui doit être adressée au département de départ, doit préciser :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la date ou la période demandée (limitée à un an calendaire),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> l'adresse  du lieu de départ,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> l'adresse du lieu de chargement,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'adresse du lieu ou de la zone de destination (livraison),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les horaires du transport,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la liste des départements traversés (numéro du département),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la raison sociale, l'adresse et les coordonnées du transporteur,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les raisons ne permettant pas d'effectuer le transport avant ou après la période d'interdiction.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Sanctions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le non-respect de l'interdiction permanente d'accès de certaines routes à certaines catégories de véhicules est une infraction punie d'une amende de <Valeur>750 €</Valeur> pour une personne physique ou de <Valeur>3 750 €</Valeur>  pour une personne morale.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque cette interdiction concerne une route ou une portion de route ne permettant pas d'éviter une descente dangereuse ou un tunnel, l'infraction est punie de l'amende de <Valeur>1 500 €</Valeur>. </Paragraphe>
<Paragraphe>Tout conducteur coupable de cette infraction encourt la peine complémentaire de suspension du permis de conduire pour une durée maximale de 3 ans.</Paragraphe>
<Paragraphe> Cette contravention donne lieu de plein droit à la réduction de 3 points du permis de conduire.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R22" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction régionale de l'environnement, de l'aménagement et du logement (Dreal)</Titre>
<PivotLocal>dreal</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/recherche?whoWhat=Direction+r%C3%A9gionale+de+l%27environnement%2C+de+l%27am%C3%A9nagement+et+du+logement+%28Dreal%29&amp;where="/>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006177117&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228" ID="R44102">
<Titre>Code de la route : articles R411-17 à R411-24</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000030337222" ID="R44095">
<Titre>Arrêté du 2 mars 2015 relatif à l'interdiction de circulation des véhicules de transport de marchandises à certaines périodes</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/eli/arrete/2015/12/21/DEVT1528587A/jo/texte" ID="R44729">
<Titre>Arrêté du 21 décembre 2015 relatif aux interdictions complémentaires de circulation des véhicules de transport de marchandises pour 2016</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033735002&amp;dateTexte=&amp;categorieLien=id" ID="R46327">
<Titre>Arrêté du 23 décembre 2016 relatif aux interdictions complémentaires de circulation des véhicules de transport de marchandises pour 2017</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R44728" URL="http://www.driea.ile-de-france.developpement-durable.gouv.fr/IMG/pdf/FICHE_Demande_de_derogation_PL.pdf" format="application/pdf" poids="294.8 KB" type="Formulaire">
<Titre>Demande de dérogation aux interdictions de circulation des véhicules de transport de marchandises de plus de 7,5 tonnes de PTAC</Titre>
<Source ID="R30611">Ministère en charge des transports</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R44109" URL="http://www.bison-fute.gouv.fr/interdictions-regionales-de.html" audience="Professionnels">
<Titre>Interdictions régionales de circuler</Titre>
<Source ID="R30611">Ministère en charge des transports</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R15487">
<Titre>PTAC</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Poids total en charge du véhicule : poids maximal autorisé, c'est-à-dire poids du véhicule et de ce qu’il transporte (personnes, marchandises, etc.)</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
</Publication>
