<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33754" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Mutuelle santé d'entreprise : les obligations de l'employeur</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Ressources humaines</dc:subject>
<dc:description>Tout employeur du secteur privé, entreprise et association, a l'obligation de proposer une couverture complémentaire santé collective à ses salariés (sauf ceux qui en ont déjà une), en complément des garanties de base d'assurance maladie de la Sécurité sociale. Un particulier qui emploie un salarié à domicile n'est pas concerné. Certains salariés en contrat court peuvent être dispensés d'adhérer à la mutuelle collective et bénéficier d'un chèque santé délivré par l'employeur.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-11</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33754</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006156295&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000029436177&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000006141959&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000006186434&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189, http://www.securite-sociale.fr/IMG/pdf/dss_-_instruction_-_qr_generalisation_complementaire_sante.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N24663</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Tout professionnel</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24267">Ressources humaines</Niveau>
<Niveau ID="N24663">Prestations sociales de l'employeur</Niveau>
<Niveau ID="F33754" type="Fiche d'information">Mutuelle santé d'entreprise : les obligations de l'employeur</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24267">
<Titre>Ressources humaines</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N364">Action sociale</SousThemePere><DossierPere ID="N24663">
<Titre>Prestations sociales de l'employeur</Titre>
<Fiche ID="F31665">Chèques-vacances</Fiche>
<Fiche ID="F33700">Titres-restaurant</Fiche>
<Fiche ID="F33754">Mutuelle santé d'entreprise</Fiche>
<Fiche ID="F33808">Usage du vélo par les salariés : incitations de l'employeur</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Tout employeur du secteur privé, entreprise et association, a l'obligation de proposer une couverture complémentaire santé collective à ses salariés (sauf ceux qui en ont déjà une), en complément des garanties de base d'assurance maladie de la Sécurité sociale. Un particulier qui emploie un salarié à domicile n'est pas concerné. Certains salariés en contrat court peuvent être dispensés d'adhérer à la mutuelle collective et  bénéficier d'un chèque santé délivré par l'employeur. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Obligation de l'employeur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'employeur doit faire bénéficier <MiseEnEvidence>tous ses salariés qui ne disposent pas déjà d'une couverture complémentaire</MiseEnEvidence>, quelle que soit leur ancienneté dans l'entreprise, d'un régime de remboursement complémentaire des frais de santé. </Paragraphe>
<Paragraphe>L'entreprise  choisit librement l'assureur, auprès de qui elle négocie le contrat d'assurance.</Paragraphe>
<Paragraphe> Les partenaires sociaux de la branche peuvent recommander un organisme. Dans ce cas, cette recommandation doit intervenir après une procédure de mise en concurrence préalable. </Paragraphe>
<Paragraphe>La couverture des ayants droit (enfants ou conjoint) du salarié n'est pas obligatoire, mais l'employeur (ou les partenaires sociaux) peut décider de les couvrir aussi.</Paragraphe>
<Paragraphe>La couverture collective obligatoire doit remplir les conditions suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la participation financière de l'employeur doit être au moins égale à <Valeur>50 %</Valeur> de la cotisation (le reste à la charge du salarié),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le contrat doit respecter un socle de garanties minimales (panier de soins minimum),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la couverture est prévue pour l'ensemble des salariés, ou pour une ou plusieurs catégories d'entre eux (définies à partir de critères objectifs, généraux et impersonnels),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le contrat est obligatoire pour les salariés, sauf dans <LienInterne LienPublication="F20740" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">les cas où le salarié peut refuser la mutuelle</LienInterne>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>La participation de l'employeur doit couvrir au minimum la moitié du financement de l'ensemble de la couverture santé collective et obligatoire des salariés en matière de remboursement complémentaire des frais de santé ou de maternité, même si elle est supérieure à la cotisation minimale.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas d'employeurs multiples, un salarié déjà couvert par un contrat collectif de l'un de ses employeurs peut refuser de souscrire aux autres contrats. Il doit justifier de cette protection auprès des autres employeurs au moyen d'un justificatif annuel d'adhésion.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>en cas de suspension du contrat de travail, la couverture doit être maintenue lorsque le salarié est en cours d'indemnisation (arrêt maladie, par exemple). En revanche, l'employeur n'est pas tenu de maintenir la mutuelle quand la suspension n'est pas indemnisée (congé parental, par exemple).</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Panier de soins minimal</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le <LienInterne LienPublication="F20739" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">panier de soins minimal</LienInterne> doit proposer  les garanties suivantes :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>intégralité du ticket modérateur sur les consultations, actes et prestations remboursables par l'assurance maladie,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>totalité du forfait journalier hospitalier,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>frais dentaires (prothèses et orthodontie) à hauteur de <Valeur>125 %</Valeur> du tarif conventionnel,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>frais d'optique forfaitaire par période de 2 ans (annuellement pour les enfants ou en cas d'évolution de la vue) avec un minimum de prise en charge de <Valeur>100 €</Valeur> pour une correction simple.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Chèque santé (ou versement santé)</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Salariés concernés</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Afin d'éviter qu'un salarié doive changer de contrat à chaque changement d'employeur, l'employeur peut délivrer une dispense d'adhésion à la mutuelle d'entreprise aux salariés : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>en contrat de travail à durée déterminée (CDD) de moins d'1 an,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>en contrat de mission de moins de 3 mois (intérimaires),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à temps partiel (jusqu'à 15 heures par semaine).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Ces salariés peuvent, s'ils en font la demande, bénéficier d'un chèque santé qui leur permet d'acquérir une complémentaire santé individuelle conforme au cahier des charges des contrats responsables.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le versement santé peut également être mis en place : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>à l'initiative des partenaires sociaux (par accord collectif de branche ou par accord d'entreprise),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>par décision unilatérale de l'employeur.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Dans le cas où le salarié contracte 2 contrats successifs de moins de 3 mois et que la durée globale des 2 contrats dépasse 3 mois, le chèque santé est dû uniquement au titre du premier contrat.</Paragraphe>
<Paragraphe>Lorsque plusieurs CDD sont conclus avec le même salarié, sans être successifs, le versement santé doit être pris en compte contrat par contrat.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Calcul de la contribution de l'employeur</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le chèque santé est financé par l'employeur.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le montant des versements est calculé chaque mois en fonction d'un montant de référence auquel est appliqué un coefficient.</Paragraphe>
<Paragraphe>Ce montant de référence correspond à la contribution mensuelle de l'employeur au financement de la couverture collective de la catégorie à laquelle appartient le salarié. Elle tient compte, le cas échéant, de la rémunération du salarié.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si le montant de la contribution ne peut pas être déterminé pour la catégorie du salarié, le montant de référence est fixé à <Valeur>15 €</Valeur> (ou <Valeur>5 €</Valeur> pour le régime local Alsace-Moselle).</Paragraphe>
<Paragraphe>Le coefficient appliqué au montant de référence est de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>
<Valeur>105 %</Valeur> pour les salariés en CDI,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>
<Valeur>125 %</Valeur> pour les salariés en CDD ou en contrat de mission.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Par exemple, si un employeur verse une contribution forfaitaire de 60 € pour chacun de ses salariés d'une certaine catégorie, pour un salarié en CDI de cette catégorie, qui travaille 50 heures par mois, le montant de référence est calculé comme suit : 60 x (50/151,67) =19,78, auquel est appliqué le coefficient de 105 %. Le montant mensuel à verser pour ce salarié est de 20,77 € (19,78 x 105 %).</Paragraphe>
<Paragraphe>L'employeur  bénéficie d'une exonération de cotisations sociales sur ces versements, sauf en ce qui concerne  la <LienInterne LienPublication="F2971" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">CSG-CRDS</LienInterne> et le <LienInterne LienPublication="F31532" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">forfait social</LienInterne> dans les entreprises d'au moins 11 salariés.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F20739" audience="Particuliers">
<Titre>Complémentaire santé d'entreprise (mutuelle santé)</Titre>
<Theme ID="N19811">
<Titre>Social - Santé</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006156295&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189" ID="R10554">
<Titre>Code de la sécurité sociale : articles L911-1 à L911-8</Titre>
<Complement>Obligations de l'employeur</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000029436177&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189" ID="R38428">
<Titre>Code de la sécurité sociale : articles D911-1 à D911-8</Titre>
<Complement>Contenu de la mutuelle obligatoire</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000006141959&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189" ID="R44339">
<Titre>Code de la sécurité sociale : articles R871-1 et R871-2</Titre>
<Complement>Aide aux dispositifs d'assurance maladie complémentaire</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000006186434&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073189" ID="R44350">
<Titre>Code de la sécurité sociale : articles R242-1-1 à R242-1-6</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.securite-sociale.fr/IMG/pdf/dss_-_instruction_-_qr_generalisation_complementaire_sante.pdf" ID="R42792" format="application/pdf" poids="2.0 MB">
<Titre>Instruction de la DSS du 29 décembre 2015 concernant les contributions des employeurs au financement des prestations complémentaires de santé</Titre>
</Reference>
<QuestionReponse ID="F20740" audience="Professionnels">Peut-on refuser la mutuelle ou la prévoyance de son entreprise ?</QuestionReponse>
<QuestionReponse ID="F20744" audience="Professionnels">Peut-on garder la mutuelle de l'entreprise à la fin du contrat de travail ?</QuestionReponse>
</Publication>
