<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33729" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Publicité comparative</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Vente - Commerce</dc:subject>
<dc:description>La publicité comparative est une forme de publicité commerciale, qui met en comparaison des biens ou des services en utilisant soit la citation ou la représentation de la marque, de la raison ou dénomination sociale, du nom commercial ou de l'enseigne d'une entreprise concurrente, titulaire des droits de propriété intellectuelle. La publicité comparative est considérée comme licite sous certaines conditions.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-07-25</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33729</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000032227225&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069565, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000032227301&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069565, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006161695&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069414, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006070721&amp;idArticle=LEGIARTI000006438819</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31354</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Commerçant</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24268">Vente - Commerce</Niveau>
<Niveau ID="N31354">Pratiques commerciales</Niveau>
<Niveau ID="F33729" type="Fiche d'information">Publicité comparative</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24268">
<Titre>Vente - Commerce</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N31352">Réglementation du commerce</SousThemePere><DossierPere ID="N31354">
<Titre>Pratiques commerciales</Titre><SousDossier ID="N31354-1">
<Titre>Information du consommateur</Titre>
<Fiche ID="F23175">Règles d'affichage et de réduction des prix</Fiche>
<Fiche ID="F22823">Pratiques commerciales et anticoncurrentielles interdites</Fiche>
<Fiche ID="F33729">Publicité comparative</Fiche>
<Fiche ID="F31857">Obligations en matière de poids et mesures</Fiche>
<Fiche ID="F33678">Étiquetage des vêtements</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N31354-2">
<Titre>Promotions</Titre>
<Fiche ID="F20566">Soldes</Fiche>
<Fiche ID="F22274">Liquidation des stocks</Fiche>
<Fiche ID="F22397">Vente au déballage</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N31354-3">
<Titre>Modalités de vente</Titre>
<Fiche ID="F22688">Organisation de foires et salons</Fiche>
<Fiche ID="F23224">Démarchage (à domicile ou hors établissement)</Fiche>
<Fiche ID="F23455">Vente en ligne (e-commerce)</Fiche>
<Fiche ID="F22606">Ouverture des commerces le dimanche</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Information du consommateur</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>La publicité comparative est une forme de publicité commerciale, qui met en comparaison des biens ou des services en utilisant soit la citation ou la représentation de la marque, de la raison ou dénomination sociale, du nom commercial ou de l'enseigne d'une entreprise concurrente, titulaire des droits de propriété intellectuelle. La publicité comparative est considérée comme licite sous certaines conditions.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions de validité</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour être considérée comme licite, la publicité comparative ne doit pas être ni déloyale, ni mensongère, ni trompeuse.</Paragraphe>
<Paragraphe>Toute publicité qui met en comparaison des biens ou services en identifiant, implicitement ou explicitement, un concurrent (ou des biens ou services offerts par un concurrent) est licite à condition qu'elle :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>ne soit pas trompeuse ou de nature à induire en erreur,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>porte sur des biens ou services  de même nature (on ne peut pas comparer une voiture avec un vélo), répondant aux mêmes besoins ou ayant le même objectif, les produits ou services devant être suffisamment similaires pour permettre un rapprochement,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>compare objectivement une ou plusieurs caractéristiques essentielles, pertinentes, vérifiables et représentatives de ces biens ou services, dont le prix peut faire partie. L'exigence d'une comparaison objective exclut l'affirmation d'un simple jugement de valeur. La comparaison doit être effectuée de façon neutre, fondée sur des éléments mesurables ou quantifiables.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Lorsque la publicité comparative porte sur les prix, les produits comparés doivent être identiques et vendus dans les mêmes conditions. La durée pendant laquelle sont pratiqués les prix mentionnés doit être indiquée. </Paragraphe>
<Paragraphe>Concernant les produits bénéficiant d'une  <LienIntra LienID="R44161" type="Définition de glossaire">appellation d'origine protégée (AOP)</LienIntra> ou d'une  <LienIntra LienID="R44162" type="Définition de glossaire">indication géographique protégée (IGP)</LienIntra>, la comparaison n'est autorisée qu'entre des produits bénéficiant de la même AOP ou  IGP.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>si une publicité ne cite pas un concurrent, qu'il soit nommément désigné ou non, ou s'il n'est pas identifiable, notamment à travers ses produits ou ses services, il ne s'agit pas de publicité comparative.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Interdictions</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Interdictions formelles</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Il est interdit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>de faire porter une publicité comparative sur des opérations commerciales nécessitant une autorisation administrative (soldes, ouverture le dimanche, foire et salon, vente au déballage...),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de faire figurer une publicité comparative sur des emballages, des factures, des titres de transport, des moyens de paiement ou des billets d'accès à des spectacles ou à des lieux ouverts au public.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Notoriété, dénigrement, confusion, imitation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La publicité comparative ne peut pas :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>tirer indûment profit de la notoriété attachée à une marque de fabrique, de commerce ou de service, à un nom commercial, à d'autres signes distinctifs d'un concurrent ou à l'AOP et l'IGP d'un produit concurrent,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>entraîner le discrédit ou le  dénigrement des marques, noms commerciaux, autres signes distinctifs, biens, services, activité ou situation d'un concurrent,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>engendrer de confusion entre l'annonceur et un concurrent ou entre les marques, noms commerciaux, autres signes distinctifs, biens ou services de l'annonceur et ceux d'un concurrent,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> présenter des biens ou des services comme une imitation ou une reproduction d'un bien ou d'un service bénéficiant d'une marque ou d'un nom commercial protégés (il s'agit de contrefaçon).</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>La publicité comparative ne doit pas être confondue avec la publicité négative qui est un message publicitaire qui s'attaque à un ou plusieurs concurrents en formulant des critiques explicites à l'égard de leur offre.</Paragraphe>
</Attention>
</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Sanctions</Paragraphe>
</Titre><SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Civiles</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La cessation sous astreinte d'une publicité comparative illicite peut être obtenue du juge des référés, s'il existe un trouble manifestement illicite. </Paragraphe>
<Paragraphe>Une action en responsabilité pour concurrence déloyale peut être engagée si la publicité illicite, le lien de causalité et un préjudice sont démontrés. Le juge peut imposer une publication judiciaire informant de la condamnation, aux frais du condamné.</Paragraphe>
<Paragraphe>La victime ne dispose pas d'un droit de réponse dans la presse.</Paragraphe>
<Paragraphe>La cessation de la publicité interdite peut être ordonnée aux frais des personnes reconnues coupables de l'infraction.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Pénales</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La pratique de publicité comparative illicite est punie d'un emprisonnement de 2 ans et d'une amende de <Valeur>37 500 €</Valeur>, pouvant être portée à <Valeur>50 %</Valeur> du budget publicitaire engagé sur le fondement des pratiques commerciales déloyales pour les personnes physiques et à <Valeur>187 500 €</Valeur> pour les personnes morales.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de condamnation, le tribunal peut ordonner la publication du jugement et d'annonces rectificatives, aux frais du condamné.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'usage d'une marque dans une publicité comparative illicite est sanctionné d'une peine d'amende de <Valeur>18 000 €</Valeur>  et de 2 ans d'emprisonnement pour les personnes physiques et <Valeur>90 000 €</Valeur> pour les personnes morales, les peines pouvant être doublées en cas de récidive.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F22887" audience="Professionnels">
<Titre>Actions contre une contrefaçon</Titre>
<Theme ID="N24268">
<Titre>Vente - Commerce</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R1134" type="Local personnalisable">
<Titre>Direction régionale des entreprises, de la concurrence, de la consommation, du travail et de l'emploi (Direccte) - Pôle C (Consommation)</Titre>
<PivotLocal>direccte_ut_concurrence</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.economie.gouv.fr/dgccrf/Liste-des-directions-regionales-des-entreprises-de"/>
<Source ID="R30656">Ministère en charge de l'économie</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R20797" type="Centre de contact">
<Titre>Direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF)</Titre><Texte>
						
								<Paragraphe>
			Pour toute question de consommation, de qualité et sécurité des produits et services</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			<MiseEnEvidence>3939</MiseEnEvidence> (coût : <Valeur>0,15 €</Valeur> TTC la minute)
		</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Du lundi au vendredi de 8h30 à 19h</Paragraphe>
								<Paragraphe>
			Depuis l'étranger ou hors métropole : <MiseEnEvidence>+33 1 73 60 39 39</MiseEnEvidence>  uniquement depuis un poste fixe (coût d'une communication + coût de l'appel international variable selon les pays)</Paragraphe>
							</Chapitre>
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Par messagerie</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
			
      Accès au
      <LienExterne URL="http://www.economie.gouv.fr/courrier/4169">formulaire de contact</LienExterne>

</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;?idSectionTA=LEGISCTA000032227225&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069565" ID="R44163">
<Titre>Code de la consommation : articles L122-1 à L122-7</Titre>
<Complement>Conditions de licéité de la publicité comparative</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000032227301&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069565" ID="R41510">
<Titre>Code de la consommation : articles L121-1 à L121-7</Titre>
<Complement>Pratiques commerciales déloyales</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006161695&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069414" ID="R32634">
<Titre>Code de la propriété intellectuelle : articles L716-1 à L716-16</Titre>
<Complement>Articles L716-9 et L716-10</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006070721&amp;idArticle=LEGIARTI000006438819" ID="R44164">
<Titre>Code civil : article 1382</Titre>
</Reference>
<Definition ID="R44162">
<Titre>Indication géographique protégée (IGP)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>L'IGP désigne un produit originaire d'une région, dont une qualité déterminée, la réputation, ou une autre caractéristique peut être attribuée à cette origine géographique et dont la production et ou la transformation et ou l'élaboration ont lieu dans l'aire géographique délimitée. Il suffit que le lien avec le territoire ait lieu à au moins une étape de la fabrication.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<Definition ID="R44161">
<Titre>Appellation d'origine protégée (AOP)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>L'appellation d'origine protégée désigne la dénomination d'un produit dont la production, la transformation et l'élaboration doivent avoir lieu dans une aire géographique déterminée avec un savoir-faire reconnu et constaté.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
</Publication>
