<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33785" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Ouvrir une auto-école</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>Pour exploiter une auto-école, il est nécessaire de remplir certaines conditions, notamment d'obtenir un agrément préfectoral et d'employer des enseignants titulaires d'une autorisation d'enseigner, délivrée en préfecture.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-07-13</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33785</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000031643330&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006159552&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000021607670&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228, http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000021625008&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000030066452&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006174242&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073984, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032434948, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000022211306, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000587545, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000220983, http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000020559004</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N19470</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N19470">Automobile-Moto</Niveau>
<Niveau ID="F33785" type="Fiche d'information">Ouvrir une auto-école</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N16999">Transports</SousThemePere><DossierPere ID="N19470">
<Titre>Automobile-Moto</Titre><SousDossier ID="N19470-1">
<Titre>Immatriculation</Titre>
<Fiche ID="F22675">Immatriculation des véhicules par un professionnel habilité</Fiche>
<Fiche ID="F22637">Certificat W garage</Fiche>
<Fiche ID="F22939">Destruction des véhicules hors d'usage (VHU)</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N19470-2">
<Titre>Taxis</Titre>
<Fiche ID="F21907">Devenir chauffeur de taxi</Fiche>
<Fiche ID="F1347">Autorisation de stationnement de taxi (licence de taxi)</Fiche>
<Fiche ID="F22127">Tarifs et paiement des taxis</Fiche>
<Fiche ID="F33801">Contrôle technique des taxis et VTC</Fiche>
<Fiche ID="F32753">Motos-taxis</Fiche>
<Fiche ID="F22147">Remboursement des taxes de carburant pour les taxis</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N19470-3">
<Titre>Autres transports de personnes</Titre>
<Fiche ID="F31027">Exploitant ou conducteur de voiture avec chauffeur (VTC)</Fiche>
<Fiche ID="F22121">Ambulance et véhicule sanitaire léger (VSL)</Fiche>
<Fiche ID="F33785">Ouvrir une auto-école</Fiche>
<Fiche ID="F33819">Créer une entreprise de coursier à deux-roues</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<SousDossierPere>Autres transports de personnes</SousDossierPere>
<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Pour exploiter une auto-école, il est nécessaire de remplir certaines conditions, notamment d'obtenir un agrément préfectoral et d'employer des enseignants titulaires d'une autorisation d'enseigner, délivrée en préfecture.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions pour ouvrir une auto-école</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'exploitant d'un établissement d'enseignement à titre onéreux de la conduite des véhicules à moteur (auto-école) doit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>être âgé d'au moins 23 ans,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ne pas avoir  fait l'objet d'une condamnation  par une juridiction française ou  étrangère, à une peine criminelle,  à une peine correctionnelle pour l'une des infractions prévues à l'article R212-4 du code de la route, ou à une <LienInterne LienPublication="F31194" type="Fiche Question-réponse" audience="Professionnels">interdiction d'exercer une activité commerciale</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>être titulaire d'un agrément préfectoral, valable 5 ans, renouvelable 2 mois avant son expiration,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>justifier de la capacité à gérer un établissement d'enseignement de la conduite :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit en étant titulaire d'un diplôme d'État, d'un titre ou diplôme visé ou homologué de l'enseignement supérieur ou technologique d'un niveau égal ou supérieur au niveau III sanctionnant une formation juridique, économique, comptable ou commerciale ou d'un diplôme étranger d'un niveau comparable,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit en justifiant d'une formation agréée, portant sur la gestion et l'exploitation des établissements d'enseignement de la conduite,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>justifier des moyens de l'établissement : véhicules, moyens matériels et modalités d'organisation de la formation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>disposer d'un local de formation doté d'une entrée indépendante de toute autre activité, d'une superficie totale minimale (accueil et enseignement) de 25 m², qui comprend au minimum une salle affectée à l'inscription des élèves et une autre à l'enseignement (les pièces destinées à l'enseignement doivent être suffisamment isolées phoniquement),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>justifier de la qualification des personnels enseignants, qui doivent être titulaires de l'autorisation d'enseigner,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>pour un ressortissant de l'<LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">Espace économique européen (EEE</LienIntra>), avoir une connaissance suffisante de la langue française et justifier :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit d'une attestation de compétences ou d'un titre de formation prescrit pour exercer la profession  dans l'État d'origine,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit de l'exercice à temps plein de l'activité  pendant 1 an  au cours des 10 années précédentes.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe> L'arrêté d'agrément de l'auto-école  doit être affiché dans le local de manière visible et le numéro d'agrément doit figurer sur la documentation commerciale ou publicitaire. </Paragraphe>
<Paragraphe>L'activité peut être exercée :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit sous la forme d'une <LienInterne LienPublication="F23458" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">entreprise individuelle avec un statut libéral</LienInterne>, si  l'exploitant est lui-même moniteur,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> soit sous la forme d'une <LienInterne LienPublication="F22632" type="Fiche d'information" audience="Professionnels">société commerciale</LienInterne>, si l'exploitant n'enseigne pas lui-même la conduite.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Véhicules</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les véhicules  destinés à l'enseignement professionnel de la conduite doivent :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>avoir obtenu une autorisation de mise en circulation délivrée sous la forme d'une mention  <Expression>Véhicule école</Expression>  sur le certificat d'immatriculation (sauf pour les cyclomoteurs, les motocyclettes,  les quadricycles légers et lourds à moteur, les tricycles à moteur de moins de 15 kilowatts et de moins 550 kg à vide),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>être soumis à un contrôle technique obligatoire (le 1<Exposant>er</Exposant> doit intervenir 4 ans après la première mise en circulation, les suivants tous les 2 ans),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> avoir au moins 4 places assises pour  la formation au permis  B,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>avoir été mis pour la première fois en circulation depuis moins de :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>6 ans pour les motocyclettes et les véhicules de moins de 3,5 tonnes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>10 ans pour les véhicules tracteurs  utilisés pour le <LienInterne LienPublication="F32927" type="Fiche Question-réponse" audience="Particuliers">permis B mention 96</LienInterne> et le <LienInterne LienPublication="F2845" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">permis BE</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>15 ans pour les véhicules de transport en commun de personnes et de transport de marchandises,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>être couverts par une assurance des dommages  causés aux tiers par les élèves en cours de formation ou d'examen,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> être équipés :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>d'un volant situé au poste de conduite, à l'avant gauche du véhicule,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>d'une double commande de freinage et de débrayage (sauf pour les véhicules à changement de vitesses automatique),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>d'une double commande d'accélération, neutralisable lors des épreuves de l'examen du permis de conduire,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de 2 rétroviseurs intérieurs réglés pour l'élève et l'enseignant (sauf pour les véhicules de transport de marchandises ou  de personnes), </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de 4 rétroviseurs latéraux extérieurs, situés à gauche et à droite, réglés pour être utilisés par l'élève et par l'enseignant (pour les véhicules  de moins de 3,5 tonnes, le rétroviseur externe  gauche n'est pas prévu pour l'enseignant),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>d'une double commande d'avertisseur sonore (klaxon), de feux (position, croisement, route) et d'indicateur de changement de direction à portée immédiate de l'enseignant,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>pour les 2 ou 3-roues, d'un dispositif homologué permettant une liaison permanente (radio) entre l'enseignant et chaque élève, lorsque l'enseignant n'est pas à bord du véhicule,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> de panneaux ou d'inscriptions visibles de l'avant et de l'arrière, avec l'une des mentions  : auto-école, voiture-école, moto-école, véhicule-école ou cyclo-école (sans  autre indication, notamment publicitaire), placés soit à l'avant et à l'arrière, soit sur le toit (dimensions minimales : 40 x 12 cm, maximales 50 x 15 cm pour une voiture particulière, dimensions : 100 x 30 cm pour les  poids-lourds, où ils doivent être  placés à l'avant et à l'arrière des véhicules),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>pour les 2 ou 3-roues, une mention : <Expression>moto-école</Expression>  ou <Expression>cyclo-école</Expression> doit apparaître nettement visible de l'avant et de l'arrière, soit sur 2 panneaux ou inscriptions placés sur le véhicule, soit sur un gilet de haute visibilité  porté par le conducteur et par l'enseignant lorsqu'il est assis à l'arrière du véhicule.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Autorisation d'enseigner</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour  enseigner à titre onéreux la conduite, il est obligatoire de détenir une autorisation préfectorale, valable 5 ans. La carte d'autorisation mentionne les catégories de véhicules dont le titulaire est autorisé à enseigner la conduite en fonction des diplômes et mentions détenus.</Paragraphe>
<Paragraphe>La demande de renouvellement doit être effectuée au moins 2 mois avant son expiration (lors de la remise de la nouvelle autorisation d'enseigner, l'enseignant doit restituer l'original de l'ancienne autorisation).</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de perte de l'autorisation d'enseigner, un duplicata peut être demandé  au préfet de département. La demande doit être  accompagnée d'un certificat de perte ou de vol, qui peut tenir  lieu d'autorisation d'enseigner pendant 2 mois maximum.</Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>L'autorisation d'enseigner est délivrée aux moniteurs qui :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> sont âgés d'au moins 20 ans,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>n'ont pas  fait l'objet d'une condamnation prononcée par une juridiction française ou étrangère, à une peine criminelle, à une peine correctionnelle pour l'une des infractions prévues à l'article R212-4 du code de la route, </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>remplissent les conditions d'aptitude soumises à la <LienInterne LienPublication="F1255" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">visite médicale obligatoire</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>sont titulaires du <LienInterne LienPublication="N530" type="Dossier" audience="Particuliers">permis de conduire B</LienInterne> depuis plus de 3 ans,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> sont titulaires :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit du brevet pour l'exercice de la profession d'enseignant de la conduite automobile et de la sécurité routière (BEPECASER),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit du certificat d'aptitude professionnelle à l'enseignement de la conduite des véhicules terrestres à moteur (CAPEC), </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit du certificat d'aptitude professionnelle et pédagogique (CAPP),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit du brevet de spécialiste de l'Armée de terre (BSAT) mention instruction élémentaire de conduite,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit d'un diplôme d'enseignement de la conduite délivré en outre-mer.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
</Liste>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Pièces justificatives</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les pièces suivantes doivent être jointes à la demande  :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>un justificatif d'identité et d'état civil,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>si le titulaire est étranger, la justification qu'il est en règle à l'égard de la réglementation concernant les étrangers en France,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>2 photos d'identité identiques et récentes,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> une <LienInterne LienPublication="R18427" type="Formulaire" audience="Particuliers">déclaration de domicile</LienInterne>,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la photocopie recto verso certifiée conforme de son permis de conduire,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> la photocopie certifiée conforme :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>du diplôme du BEPECASER (et, si nécessaire, des mentions spécifiques),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>de l'un des titres ou diplômes reconnus équivalents,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>ou de l'attestation de réussite à l'examen du BEPECASER,</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>un certificat médical obtenu lors du <LienInterne LienPublication="F1255" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">contrôle médical obligatoire</LienInterne>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Le préfet accuse réception du dossier du demandeur dans un délai d'1 mois et l'informe, si nécessaire, de tout document manquant.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>La préfecture complète le dossier par un extrait du casier judiciaire n°2 du demandeur.</Paragraphe>
</ASavoir>
</SousChapitre>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Retrait ou suspension</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le préfet doit retirer l'autorisation d'enseigner en cas :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> <LienInterne LienPublication="N18918" type="Dossier" audience="Particuliers">suspension, invalidation ou annulation</LienInterne> du permis de conduire de l'enseignant,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> en cas d'inaptitude médicale établie par la visite médicale périodique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>en cas de condamnation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>en cas d'absence à la visite médicale dans les délais.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>De même, l'agrément de l'exploitant peut être retiré si :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>l'une des conditions mises à la délivrance de l'agrément cesse d'être remplie,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le programme de formation à la conduite n'est pas conforme,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le titulaire déclare une cessation définitive d'activité,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>le titulaire ne demande pas le renouvellement de son agrément dans le délai exigé.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>En cas d'urgence justifiée par des faits passibles d'une des condamnations mentionnées à l'article R212-4 du code de la route, le préfet peut suspendre l'agrément d l'exploitant ou l'autorisation d'enseigner pour une durée maximale de 6 mois.</Paragraphe>
<Paragraphe>La  suspension cesse de plein droit dès lors que l'autorité judiciaire s'est prononcée avant l'expiration du délai de 6 mois.</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>En cas d'incapacité physique incompatible avec l'enseignement pratique de la conduite ou avec la conduite, attestée par un certificat médical, le préfet délivre une autorisation d'enseigner réduite à l'enseignement théorique (code) et porte la mention restrictive <Expression>enseignement théorique</Expression> sur l'autorisation d'enseigner.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F24044" audience="Particuliers">
<Titre>Auto-école : obligation des établissements, recours en cas de litige</Titre>
<Theme ID="N19803">
<Titre>Argent</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F1255" audience="Particuliers">
<Titre>Permis de conduire professionnel : contrôle médical obligatoire</Titre>
<Theme ID="N19812">
<Titre>Transports</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R16" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction départementale en charge des territoires (DDT ou DDTM)</Titre>
<Complement>Pour la demande d'agrément et d'autorisation d'enseigner (sauf à Paris)</Complement>
<PivotLocal>ddt</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/recherche?whoWhat=DDT+ou+DDTM&amp;where="/>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R19575" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture de police de Paris - Bureau des permis de conduire</Titre>
<Complement>Pour la demande d'agrément préfectoral et d'autorisation d'enseigner (uniquement à Paris)</Complement>
<PivotLocal>paris_ppp_permis_conduire</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.prefecturedepolice.interieur.gouv.fr/Demarches/Particulier/Permis-de-conduire-et-papiers-du-vehicule/Permis-de-conduire#ancre-6"/>
<Source ID="R30800">Préfecture de police de Paris</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R2882" type="Local">
<Titre>Centre agréé de contrôle technique</Titre>
<RessourceWeb URL="http://www.utac-otc.com/fr/ctvl/lieu_ctrl.asp"/>
<Source ID="R30611">Ministère en charge des transports</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000031643330&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228" ID="R44480">
<Titre>Code de la route : articles L212-1 à L212-5</Titre>
<Complement>Conditions pour enseigner la conduite</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006159552&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228" ID="R44640">
<Titre>Code de la route : articles L213-1 à L213-8</Titre>
<Complement>Obligations des établissements d'enseignement de la conduite</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000021607670&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228" ID="R44482">
<Titre>Code de la route : articles R212-1 à R212-6</Titre>
<Complement>Durée de l'autorisation d'enseigner la conduite</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000021625008&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228" ID="R39698">
<Titre>Code de la route : articles R213-1 à R213-6</Titre>
<Complement>Réglementation des auto-écoles</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000030066452&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228" ID="R44638">
<Titre>Code de la route : article R323-26</Titre>
<Complement>Contrôle technique obligatoire</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006174242&amp;cidTexte=LEGITEXT000006073984" ID="R303">
<Titre>Code des assurances : articles L211-1 et L211-2</Titre>
<Complement>Obligation d'assurance</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032434948" ID="R44639">
<Titre>Arrêté du 13 avril 2016 relatif au certificat de qualification professionnelle « responsable d'unité(s) d'enseignement de la sécurité routière et de la conduite »</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000022211306" ID="R44484">
<Titre>Arrêté du 3 mai 2010 relatif aux conditions d'exercice de la profession d'enseignant de la conduite automobile et de la sécurité routière</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000587545" ID="R44636">
<Titre>Arrêté du 8 janvier 2001 relatif à l'exploitation des établissements d'enseignement, à titre onéreux, de la conduite des véhicules à moteur et de la sécurité routière</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000220983" ID="R44463">
<Titre>Arrêté du 8 janvier 2001 relatif à l'autorisation d'enseigner, à titre onéreux, la conduite des véhicules à moteur et la sécurité routière</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000020559004" ID="R11460">
<Titre>Arrêté du 18 juin 1991 relatif au contrôle technique des véhicules dont le poids n'excède pas 3,5 tonnes</Titre>
<Complement>Modalités du contrôle technique</Complement>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R14637" URL="https://mdel.mon.service-public.fr/pro_mademarchev5/sfjsp?interviewID=13787PRO" numerocerfa="13787*01" type="Téléservice">
<Titre>Rapport annuel d'un établissement agréé pour la formation des candidats au brevet pour l'exercice de la profession d'enseignant de la conduite automobile et de la sécurité routière (BEPECASER)</Titre>
<Source ID="R30611">Ministère en charge des transports</Source>
</ServiceEnLigne>
<PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R16553" URL="https://www.guichet-entreprises.fr/Id095841/" audience="Professionnels">
<Titre>Comment ouvrir une auto-école ?</Titre>
<Source ID="R30690">Agence France Entrepreneur (AFE - ex-APCE)</Source>
</PourEnSavoirPlus>
<Definition ID="R42218">
<Titre>Pays de l'Espace économique européen (EEE)</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Royaume-Uni, Slovaquie, Slovénie, Suède.</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
</Publication>
