<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33810" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Agrément pour la formation des maîtres de chiens dangereux</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>La délivrance du permis obligatoire pour détenir un chien susceptible d'être dangereux (chien d'attaque, de garde ou de défense, qualifié de 1 exposant e et 2 exposant e catégories) est conditionnée par le suivi d'une formation d'aptitude à la détention de l'animal. Seuls des professionnels habilités peuvent dispenser cette formation et délivrer l'attestation d'aptitude au maître l'ayant suivie. L'agrément du formateur, délivré par le préfet, est valable 5 ans et doit être renouvelé à son expiration.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-12</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33810</dc:identifier>
<dc:source>http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000019065631&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367, http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006183804&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000020567793, http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2010/03/cir_30596.pdf</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N13337</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N13337">Sécurité</Niveau>
<Niveau ID="F33810" type="Fiche d'information">Agrément pour la formation des maîtres de chiens dangereux</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N23450">Autres secteurs</SousThemePere><DossierPere ID="N13337">
<Titre>Sécurité</Titre>
<Fiche ID="F24426">Activités privées de sécurité : conditions d'exercice</Fiche>
<Fiche ID="F24457">Modalités d'exercice des activités privées de sécurité</Fiche>
<Fiche ID="F32197">Transport de fonds</Fiche>
<Fiche ID="F2517">Vidéosurveillance de la voie publique et des lieux ouverts au public</Fiche>
<Fiche ID="F33810">Agrément pour la formation des maîtres de chiens dangereux</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>La délivrance du permis obligatoire pour détenir un chien susceptible d'être dangereux  (chien d'attaque, de garde ou de défense, qualifié de 1<Exposant>e</Exposant> et 2<Exposant>e</Exposant> catégories) est conditionnée par le suivi d'une formation d'aptitude à la détention de l'animal. Seuls des professionnels habilités peuvent  dispenser cette formation et délivrer l'attestation d'aptitude au maître l'ayant suivie.  L'agrément du formateur, délivré par le préfet, est valable 5 ans et doit être renouvelé à son expiration.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions de délivrance de l'agrément</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Pour être agréé à dispenser la formation et délivrer l'attestation d'aptitude à la détention d'un <LienInterne LienPublication="F20759" type="Fiche d'information" audience="Particuliers">chien susceptible d'être dangereux</LienInterne>, le candidat doit :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit détenir un diplôme, titre, ou une qualification professionnelle spécifique,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit avoir une expérience professionnelle de 2 ans en éducation canine, justifiée par une copie du certificat de capacité destiné à l'exercice des activités liées aux animaux de compagnie d'espèces domestiques datant d'au moins 2 ans,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit une expérience professionnelle d'1 an en éducation canine, justifiée par une copie du certificat de capacité destiné à l'exercice des activités liées aux animaux de compagnie d'espèces domestiques datant d'au moins 1 an.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Demande d'agrément</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Le dossier de demande d'agrément doit être déposé en préfecture du département où sera dispensée de la formation, peu importe le lieu de résidence personnel du candidat. </Paragraphe>
<Paragraphe>Si le candidat souhaite dispenser la formation dans plusieurs départements, le dossier doit être déposé dans chaque préfecture, le  préfet ne pouvant agréer que les formateurs dispensant une formation dans son département.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le candidat doit produire une copie de son contrat d'assurance de responsabilité civile professionnelle souscrit en son nom propre, ou au nom de son employeur.</Paragraphe>
<Paragraphe>Il doit déclarer sur l'honneur, dans le dossier de demande d'agrément, que :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les lieux de formation utilisés sont conformes à la réglementation relative aux établissements recevant du public (ERP),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> le terrain utilisé est clos, privé et interdit au public pendant la formation.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe> Il est possible que la formation soit dispensée au domicile du propriétaire du chien, du moment que ces conditions soient remplies.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le candidat s'engage à respecter le contenu de la formation et ses modalités d'organisation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Pour les ressortissants étrangers, la demande d'équivalence de diplôme ou de qualification professionnelle doit être adressée pour expertise au Service régional de la formation et du développement de la Direction régionale de l'alimentation, de l'agriculture et de la forêt (Draaf).</Paragraphe>
<ASavoir>
<Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>Le formateur agréé ne peut être considéré comme responsable de la morsure infligée ultérieurement par un chien. Toutefois, en cas d'inaptitude manifeste d'un propriétaire à détenir un chien catégorisé, le formateur doit lui refuser la délivrance de l'attestation d'aptitude. Dans le cas contraire, sa responsabilité civile peut être engagée.</Paragraphe>
</ASavoir>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Liste des agréments et contrôle</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La liste des formateurs agréés dans le département est fixée par arrêté préfectoral. </Paragraphe>
<Paragraphe>Une copie est adressée au maire de chaque commune du département et au ministère de l'agriculture.</Paragraphe>
<Paragraphe>Cette liste est mise à la disposition du public en mairie et en préfecture et est accessible  sur le site internet de la préfecture. </Paragraphe>
<Paragraphe>Elle contient l'identité du formateur, ses adresse et coordonnées téléphoniques professionnelles, la mention de ses  diplôme, titre, qualification, etc. et le lieu de la formation.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le préfet peut organiser un contrôle sur pièces ou sur place de la conformité des formations dispensées. </Paragraphe>
<Paragraphe>Celles-ci doivent comporter une partie pratique et une partie théorique : éducation et comportement canins, prévention des accidents...</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de non-conformité, l'agrément peut être retiré, après avertissement du formateur.</Paragraphe>

</Chapitre>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F20759" audience="Particuliers">
<Titre>Conditions de détention d'un chien dangereux (permis)</Titre>
<Theme ID="N19809">
<Titre>Loisirs</Titre>
</Theme>
</Fiche>
<Fiche ID="F1839" audience="Particuliers">
<Titre>Chiens dangereux : description, interdictions et obligations</Titre>
<Theme ID="N19809">
<Titre>Loisirs</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R2" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Préfecture</Titre>
<PivotLocal>prefecture</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R42207" type="National">
<Titre>Préfecture de police de Paris - Section des affaires vétérinaires</Titre>
<Source ID="R30800">Préfecture de police de Paris</Source><Texte>
						
								<Paragraphe>12/14 quai de Gesvres</Paragraphe>
								<Paragraphe>75 195 Paris Cedex 04</Paragraphe>
							
						<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Téléphone</Paragraphe>
</Titre>
								<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>01 49 96 33 40</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
								<Paragraphe>Horaires d'accueil téléphonique du lundi au vendredi : de 9h30 à 11h30 et de 14h30 à 16h30</Paragraphe>
							</Chapitre>
					</Texte>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R1" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Mairie</Titre>
<PivotLocal>mairie</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/"/>
<Source ID="R30601">Service-public.fr</Source>
</OuSAdresser>
<OuSAdresser ID="R16439" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction régionale de l'alimentation, de l'agriculture et de la forêt (DRAAF)</Titre>
<PivotLocal>draf</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://agriculture.gouv.fr/services-deconcentres"/>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000019065631&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367" ID="R34020">
<Titre>Code rural et de la pêche maritime : article L211-13-1</Titre>
<Complement>Attestation d'aptitude et évaluation comportementale</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006183804&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367" ID="R34026">
<Titre>Code rural et de la pêche maritime : articles R211-5 à R211-7</Titre>
<Complement>Formation</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000020567793" ID="R44703">
<Titre>Arrêté du 8 avril 2009 fixant les conditions de qualification et les capacités matérielles d'accueil requises pour dispenser la formation</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="http://www.circulaires.gouv.fr/pdf/2010/03/cir_30596.pdf" ID="R10509" format="text/html" poids="7.1 KB">
<Titre>Circulaire n°IOCA1004754C du 17 février 2010 sur la réglementation relative aux chiens dangereux</Titre>
</Reference>
</Publication>
