<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33851" type="Fiche d'information" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>Droit de préemption sur les terres agricoles</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>Lors de la vente de foncier agricole, les sociétés d'aménagement foncier et d'établissement rural (Safer), organismes de droit privé assurant des missions d'intérêt général, ont un droit de préemption qui leur permet de l'acquérir en priorité, à certaines conditions, avec pour objectif le maintien de la vocation agricole du bien, la protection de l'environnement, l'aménagement du territoire rural ou le développement de l'économie locale.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-09-23</dc:date>
<dc:type>Fiche pratique</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33851</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006167607&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367&amp;dateTexte=20160922, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006167764&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000030962549&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006587475&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006168134&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N31140</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Fiche pratique</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<Cible>Agriculteur – Pêcheur</Cible>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N31140">Bail rural</Niveau>
<Niveau ID="F33851" type="Fiche d'information">Droit de préemption sur les terres agricoles</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N10675">Agriculture</SousThemePere><DossierPere ID="N31140">
<Titre>Bail rural</Titre>
<Fiche ID="F31643">Caractéristiques du bail rural</Fiche>
<Fiche ID="F32147">Renouvellement ou résiliation d'un bail rural</Fiche>
<Fiche ID="F33851">Droit de préemption sur les terres agricoles</Fiche>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>Lors de la vente de foncier agricole, les sociétés d'aménagement foncier et d'établissement rural (Safer),  organismes de droit privé assurant des missions d'intérêt général, ont un droit de préemption qui leur permet de l'acquérir en priorité, à certaines conditions, avec pour objectif le maintien de la vocation agricole du bien, la protection de l'environnement, l'aménagement du territoire rural ou le développement de l'économie locale. </Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Conditions du droit de préemption</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Les biens soumis au droit de préemption des Safer sont :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>les biens ruraux, fonds agricoles ou terrains à vocation agricole,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les bâtiments d'habitation faisant partie d'une exploitation agricole,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les immeubles non bâtis compris dans un espace naturel et rural,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les parts ou actions de sociétés agricoles.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Les mutations soumises au droit de préemption sont   celles qui se font à titre onéreux : vente amiable, de gré à gré, adjudication volontaire ou forcée, dation en paiement, apport en société (sauf exception)...</Paragraphe>
<Paragraphe>Le droit de préemption s'applique sur la totalité du bien.</Paragraphe>
<Paragraphe>Sont exclus du  droit de préemption des Safer :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> la mutation entre cohéritiers, proches parents  jusqu'au 4<Exposant>e</Exposant> degré ou co-indivisaires du vendeur,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> la mutation à titre gratuit (donation entre vifs ou succession après décès),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>l'échange d'immeubles ruraux réalisés pour regrouper des terres ou améliorer leur exploitation,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la transaction consentie à un fermier ou un métayer exploitant le fonds depuis plus de 3 ans,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les apports, par un propriétaire exploitant, à un groupement foncier agricole (GFA) et ceux intervenant dans le cadre d'un GFA familial,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> la mutation au profit de salariés agricoles, d'aides familiaux, et d'associés d'exploitation souhaitant acheter dans le but de s'installer,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la cession à un agriculteur exproprié (sous certaines conditions),</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la vente en viager, à condition que la rente soit servie sous forme de prestations de services personnels,</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> la cession de droits démembrés.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>

</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Notification préalable à toute mutation</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>Tout projet de mutation d'un foncier agricole, y compris s'il s'agit des cas d'exemption, doit être notifié à la  Safer <MiseEnEvidence>au moins  2 mois avant la  cession</MiseEnEvidence>. </Paragraphe>
<Paragraphe>C'est le notaire du propriétaire, en charge de la mutation, qui doit  transmettre à la Safer une déclaration d'intention d'aliéner  par lettre recommandée avec accusé de réception spécifiant la nature et la localisation du bien, les noms et qualités de l'acquéreur et du vendeur, ainsi que le prix de vente. </Paragraphe>
<Paragraphe>Dans le cas d'une cession de parts ou d'actions de société sans intervention d'un notaire, le cédant, ou son mandataire, est soumis aux mêmes obligations.</Paragraphe>
<Paragraphe>La Safer doit informer le maire des déclarations d'intention d'aliéner portant sur des biens situés sur le territoire de sa commune.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R45341" URL="http://www.dia.safer.fr/index.htm" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration d'intention d'aliéner un fonds agricole</Titre>
<Source ID="R45342">Fédération nationale des Sociétés d'aménagement foncier et d'établissement rural (Safer)</Source>
</ServiceEnLigne>

<Attention>
<Titre>Attention</Titre><Paragraphe>Toute vente d'un fonds agricole effectuée sans notification préalable de la Safer est susceptible d'être annulée, avec des dommages-intérêts à verser. </Paragraphe>
</Attention>
</Chapitre>
<Chapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Position de la Safer</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La Safer dispose d'un délai de 2 mois à compter de la réception de la notification pour y répondre. </Paragraphe>

<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Absence de préemption</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La renonciation au droit de préemption peut être expresse au moyen de la notification faite au notaire, ou résulter du silence de la Safer dans le délai de 2 mois.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le silence de la Safer dans le délai imparti équivaut à une renonciation au droit de préemption, et la vente peut alors s'effectuer librement. </Paragraphe>
<Paragraphe>Au vu de cette renonciation, le propriétaire peut conclure la vente avec le candidat acquéreur aux mêmes prix et conditions que ceux notifiés à la Safer. </Paragraphe>
<Paragraphe>La vente doit intervenir dans un délai d' 1 an suivant la dernière notification. Cette vente doit être notifiée dans les 10 jours de sa réalisation.</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Acceptation de la préemption</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La Safer peut, dans le délai de 2 mois, accepter  l'offre de vente. </Paragraphe>
<Paragraphe>Par cette décision, elle exerce son droit de préemption au prix et  conditions proposés dans l'offre et se  substitue au candidat acquéreur.</Paragraphe>
<Paragraphe>Le propriétaire ne peut plus renoncer à son projet de vente, ni en modifier les conditions.</Paragraphe>
<Paragraphe>Si elle exerce son droit de préemption et achète le bien agricole, la Safer doit le rétrocéder et le revendre à un autre acquéreur dont le projet répond aux missions d'aménagement local de la Safer : agriculteur,  collectivité locale, établissement public national ou local (Conservatoire du littoral, parcs naturels, agences, etc.), personne privée (conservatoires, associations, fédérations, entreprises, etc.)...</Paragraphe>

</SousChapitre>
<SousChapitre>
<Titre>
<Paragraphe>Contre-proposition d'achat</Paragraphe>
</Titre><Paragraphe>La Safer peut faire usage de son droit de préemption, en effectuant  une nouvelle offre d'achat, notamment en fonction des prix pratiqués dans la même région pour des biens de même type, adressée  au notaire chargé d'instrumenter la vente. </Paragraphe>
<Paragraphe>Le vendeur, qui dispose d'un délai de 6 mois pour sa réponse, peut alors accepter cette offre, retirer le bien de la vente, ou saisir le tribunal de grande instance s'il conteste le prix proposé par la Safer. </Paragraphe>
<Paragraphe>Sans réponse du vendeur dans le délai de 6 mois, celui-ci est réputé avoir accepté l'offre de la Safer qui acquiert le bien au prix qu'elle a proposé.</Paragraphe>

</SousChapitre>
</Chapitre>
</Texte><OuSAdresser ID="R16439" type="Local personnalisé sur SP">
<Titre>Direction régionale de l'alimentation, de l'agriculture et de la forêt (DRAAF)</Titre>
<PivotLocal>draf</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="http://agriculture.gouv.fr/services-deconcentres"/>
<Source ID="R30649">Ministère en charge de l'agriculture</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006167607&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367&amp;dateTexte=20160922" ID="R45024">
<Titre>Code rural et de la pêche maritime : articles L143-1 à L143-16</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000006167764&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367" ID="R45028">
<Titre>Code rural et de la pêche maritime : articles L412-1 à L412-13</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idSectionTA=LEGISCTA000030962549&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367" ID="R45339">
<Titre>Code rural et de la pêche maritime : articles R141-2-1 à R141-2-4</Titre>
<Complement>Modalités de notification de la Safer</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?idArticle=LEGIARTI000006587475&amp;idSectionTA=LEGISCTA000006168134&amp;cidTexte=LEGITEXT000006071367" ID="R45031">
<Titre>Code rural et de la pêche maritime : articles R143-1 à R143-23</Titre>
</Reference>
<ServiceEnLigne ID="R45341" URL="http://www.dia.safer.fr/index.htm" type="Formulaire">
<Titre>Déclaration d'intention d'aliéner un fonds agricole</Titre>
<Source ID="R45342">Fédération nationale des Sociétés d'aménagement foncier et d'établissement rural (Safer)</Source>
</ServiceEnLigne>
</Publication>
