<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F33988" type="Fiche Question-réponse" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/Publication.xsd">
<dc:title>L'employeur doit-il dénoncer le salarié ayant commis une infraction routière ?</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Secteurs d'activité</dc:subject>
<dc:description>L'employeur doit dénoncer le salarié ayant commis une infraction routière avec une voiture d'entreprise. A défaut, il encourt une amende.</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2017-01-24</dc:date>
<dc:type>Question-réponse</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>F33988</dc:identifier>
<dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000033821553&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228&amp;categorieLien=id, https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006074228&amp;idArticle=LEGIARTI000006840898, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do;jsessionid=A262ED65107980F216A9ABF6D6BB5C45.tpdila12v_2?idArticle=JORFARTI000033418882&amp;cidTexte=JORFTEXT000033418805, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033736222, https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033665815</dc:source>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:relation>isPartOf N19470</dc:relation>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Question-réponse</SurTitre>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24269">Secteurs d'activité</Niveau>
<Niveau ID="N19470">Automobile-Moto</Niveau>
<Niveau ID="F33988" type="Fiche Question-réponse">L'employeur doit-il dénoncer le salarié ayant commis une infraction routière ?</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
<SousThemePere ID="N16999">Transports</SousThemePere><DossierPere ID="N19470">
<Titre>Automobile-Moto</Titre><SousDossier ID="N19470-1">
<Titre>Immatriculation</Titre>
<Fiche ID="F22675">Immatriculation des véhicules par un professionnel habilité</Fiche>
<Fiche ID="F22637">Certificat W garage</Fiche>
<Fiche ID="F22939">Destruction des véhicules hors d'usage (VHU)</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N19470-2">
<Titre>Taxis</Titre>
<Fiche ID="F21907">Devenir chauffeur de taxi</Fiche>
<Fiche ID="F1347">Autorisation de stationnement de taxi (licence de taxi)</Fiche>
<Fiche ID="F22127">Tarifs et paiement des taxis</Fiche>
<Fiche ID="F33801">Contrôle technique des taxis et VTC</Fiche>
<Fiche ID="F32753">Motos-taxis</Fiche>
<Fiche ID="F22147">Remboursement des taxes de carburant pour les taxis</Fiche>
</SousDossier>
<SousDossier ID="N19470-3">
<Titre>Autres transports de personnes</Titre>
<Fiche ID="F31027">Exploitant ou conducteur de voiture avec chauffeur (VTC)</Fiche>
<Fiche ID="F22121">Ambulance et véhicule sanitaire léger (VSL)</Fiche>
<Fiche ID="F33785">Ouvrir une auto-école</Fiche>
<Fiche ID="F33819">Créer une entreprise de coursier à deux-roues</Fiche>
</SousDossier>
</DossierPere>

<Introduction>
<Texte><Paragraphe>L'employeur doit dénoncer le salarié ayant commis une infraction routière avec une voiture d'entreprise. A défaut, il encourt une amende.</Paragraphe>
</Texte>
</Introduction>
<Texte><Paragraphe>Lorsque l'entreprise reçoit un avis de contravention d'un véhicule de l'entreprise, elle doit indiquer l'identité et l'adresse de la personne qui conduisait le véhicule, sauf en cas de vol, d'usurpation de plaque d'immatriculation ou de tout autre événement de force majeure.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'entreprise doit  envoyer à l'autorité compétente une lettre recommandée avec demande d'avis de réception (ou lui adresser l'information de façon dématérialisée), dans un délai de 45 jours à compter de l'envoi ou de la remise de l'avis de contravention.</Paragraphe>
<Paragraphe>Les informations à renseigner et leurs modalités de transmission sont précisées par arrêté. L'identité et l'adresse du salarié, ainsi que la référence du permis de conduire doivent être communiquées.</Paragraphe>
<Paragraphe>En cas de transmission par <MiseEnEvidence>lettre recommandée avec avis de réception</MiseEnEvidence>, l'employeur doit utiliser le formulaire joint à la contravention en y précisant :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>soit l'identité et l'adresse de la personne physique présumée conduisant le véhicule lorsque l'infraction a été constatée ainsi que la référence de son permis de conduire ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>soit les éléments permettant d'établir l'existence d'un vol, d'une usurpation de plaque d'immatriculation ou de tout autre événement de <LienIntra LienID="R38200" type="Définition de glossaire">force majeure</LienIntra>.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>L'employeur doit joindre au formulaire selon le cas : </Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>la copie du récépissé du dépôt de plainte pour vol ou destruction du véhicule ou pour le délit d'usurpation de plaque d'immatriculation ; </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>la copie de la déclaration de destruction de véhicule ; </Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>les copies de la déclaration de cession du véhicule et de son accusé d'enregistrement dans le système d'immatriculation des véhicules, ou une déclaration motivée expliquant tout autre événement de force majeure.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>En cas de transmission <MiseEnEvidence>par voie dématérialisée,</MiseEnEvidence> l'employeur doit passer par <LienIntra LienID="R46297" type="Local personnalisable">le site de l'Agence nationale de traitement automatisé des infractions</LienIntra> (ANTAI) en utilisant les informations figurant sur la contravention, à l'aide du formulaire figurant sur le site. </Paragraphe>
<Paragraphe>La transmission de ce formulaire produit les mêmes effets que l'envoi de la lettre recommandée avec demande d'avis de réception. Un accusé d'enregistrement est délivré automatiquement après validation et envoi de toutes les informations demandées.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'employeur transmet de façon numérisée, selon les formats indiqués sur le site, la copie des documents justifiant d'un vol, d'une destruction ou cession du véhicule ou d'une usurpation de plaque d'immatriculation. Il peut aussi mentionner sur le formulaire en ligne les éléments justifiant de tout autre événement de force majeure.</Paragraphe>
<Paragraphe>
<MiseEnEvidence>Dans les deux cas, l'employeur doit indiquer la référence du permis de conduire du salarié.</MiseEnEvidence>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Si l'entreprise ne remplit pas cette obligation, elle encourt une <Valeur>750 €</Valeur>(ou <Valeur>3 750 €</Valeur> au maximum pour l'entreprise personne morale). </Paragraphe>
<Paragraphe>Les infractions concernées sont celles commises avec un véhicule appartenant à une personne morale, ou loué par elle et constatées, c'est-à-dire par ou à partir d'un appareil de contrôle automatique homologué.</Paragraphe>
<Paragraphe>La nature des infractions  non précisée par la loi, est fixée par un décret. Il s'agit de celles relatives :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe>au port d'une ceinture de sécurité ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à l'usage du téléphone tenu en main ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à l'usage de voies et chaussées réservées à certaines catégories de véhicules ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> à la circulation sur les bandes d'arrêt d'urgence ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>au respect des distances de sécurité ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> au franchissement et au chevauchement des lignes continues ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>aux signalisations imposant l'arrêt des véhicules ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>aux vitesses maximales autorisées ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>au dépassement ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe>à l'engagement dans l'espace compris entre les deux lignes d'arrêt à un feu de signalisation, réservé aux cycles et cyclomoteurs.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe> L'employeur et l'entreprise s'exposent également à des poursuites pénales en cas de fausse déclaration.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>Si un même véhicule est affecté à plusieurs salariés, l'employeur peut avoir du mal à déterminer l'auteur de l'infraction. Il a donc intérêt à mettre en place un carnet de bord mentionnant les créneaux horaires d'utilisation du véhicule par les salariés concernés et comportant leur signature et d'y associer un suivi journalier.</Paragraphe>
</ANoter>
</Texte><VoirAussi important="non">
<Fiche ID="F22675" audience="Professionnels">
<Titre>Immatriculation des véhicules par un professionnel habilité</Titre>
<Theme ID="N24269">
<Titre>Secteurs d'activité</Titre>
</Theme>
</Fiche>
</VoirAussi>
<OuSAdresser ID="R46297" type="Local personnalisable">
<Titre>Agence nationale de traitement des infractions (ANTAI)</Titre>
<PivotLocal>Agence nationale de traitement des infractions</PivotLocal>
<RessourceWeb URL="https://www.antai.gouv.fr/publiques/accueil"/>
<Source ID="R30603">Ministère en charge de l'intérieur</Source>
</OuSAdresser>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;?idArticle=LEGIARTI000033821553&amp;cidTexte=LEGITEXT000006074228&amp;categorieLien=id" ID="R46518">
<Titre>Code de la route : article R130-11</Titre>
<Complement>Liste des infractions</Complement>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006074228&amp;idArticle=LEGIARTI000006840898" ID="R46519">
<Titre>Code de la route : article L130-9</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do;jsessionid=A262ED65107980F216A9ABF6D6BB5C45.tpdila12v_2?idArticle=JORFARTI000033418882&amp;cidTexte=JORFTEXT000033418805" ID="R45911">
<Titre>Loi n°2016-1547 du 18 novembre 2016 de modernisation de la justice du XXIe siècle - Article 34</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033736222" ID="R46461">
<Titre>Décret n° 2016-1955 du 28 décembre 2016 portant application des dispositions des articles L. 121-3 et L. 130-9 du code de la route</Titre>
</Reference>
<Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033665815" ID="R46296">
<Titre>Arrêté du 15 décembre 2016 pris pour l'application de l'article L. 121-6 du code de la route</Titre>
</Reference>
<Definition ID="R38200">
<Titre>Force majeure</Titre>
<Texte>
				<Paragraphe>Événement exceptionnel, imprévisible et irrésistible justifiant de s'exonérer d'une obligation, d'un engagement ou d'une responsabilité (par exemple : catastrophe naturelle pour un contrat d'assurance, décès pour un contrat de travail...)</Paragraphe>
			</Texte>
</Definition>
<QuestionReponse ID="F31882" audience="Particuliers">Salarié et véhicule professionnel : qui doit payer les amendes ?</QuestionReponse>
</Publication>
