<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ServiceComplementaire xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="R42051" type="Modèle de document" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.0/ServiceComplementaire.xsd">
<dc:title>Rétractation pour un contrat d'achat de métaux précieux</dc:title>
<dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator>
<dc:subject>Argent, Vente - Commerce</dc:subject>
<dc:description>Rétractation pour un contrat d'achat de métaux précieux - Modèle</dc:description>
<dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher>
<dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor>
<dc:date>modified 2016-02-01</dc:date>
<dc:type>Modèle</dc:type>
<dc:format>text/xml</dc:format>
<dc:identifier>R42051</dc:identifier>
<dc:language>Fr</dc:language>
<dc:coverage>France entière</dc:coverage>
<dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights>
<SurTitre>Modèle</SurTitre>
<Audience>Particuliers</Audience>
<Audience>Professionnels</Audience>
<Canal>www.service-public.fr</Canal>
<FilDAriane>
<Niveau ID="Professionnels">Accueil professionnels</Niveau>
<Niveau ID="N24268">Vente - Commerce</Niveau>
<Niveau ID="N31361">Autres commerces</Niveau>
<Niveau ID="servicesEnLigne" type="Liste - Service en ligne">Services en ligne et formulaires</Niveau>
<Niveau ID="R42051" type="Modèle de document">Rétractation pour un contrat d'achat de métaux précieux</Niveau>
</FilDAriane>
<Theme ID="N19803">
<Titre>Argent</Titre>
<Audience>Particuliers</Audience>
</Theme>
<Theme ID="N24268">
<Titre>Vente - Commerce</Titre>
<Audience>Professionnels</Audience>
</Theme>
<Texte><Paragraphe>À l'attention de ............................................... <Variable>le professionnel insère ici son nom, son adresse géographique et, lorsqu'ils sont disponibles, son numéro de télécopieur et son adresse électronique</Variable> :</Paragraphe>
<Paragraphe>Je/nous (*) vous notifie/notifions (*) par la présente ma/notre (*) rétractation du contrat conclu le : (indiquer la date) et ayant pour objet la vente du (des) bien(s) suivant(s) :</Paragraphe>
<Paragraphe>
<Variable>indiquer le(s) bien(s) objet(s) du contrat</Variable>
</Paragraphe>
<Paragraphe>Nom du (des) consommateur(s)-vendeur(s) :</Paragraphe>
<Paragraphe>Adresse du (des)  consommateur(s)-vendeur(s) :</Paragraphe>
<Paragraphe>Signature du (des)  consommateur(s)-vendeur(s) :</Paragraphe>
<Paragraphe>Date :</Paragraphe>
<Paragraphe>(*) Rayez la mention inutile.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'article L. 121-102 du code de la consommation prévoit que l'exécution des obligations contractuelles incombant aux parties est suspendue jusqu'à l'expiration du délai de rétractation de 24 heures. En conséquence, après signature du contrat, le consommateur-vendeur ne remet pas au professionnel-acheteur l'objet qu'il souhaite vendre avant l'expiration de ce délai et le professionnel-acheteur ne lui verse pas le prix de l'achat prévu par le contrat avant le même terme.</Paragraphe>
<Paragraphe>Conformément à l'article R. 121-25 du même code, pour exercer son droit de rétractation prévu à l'article L. 121-102, le consommateur-vendeur :</Paragraphe>
<Liste type="puce">
<Item>
<Paragraphe> remet au professionnel en main propre le formulaire détachable, au plus tard 24 heures à compter du jour et de l'heure de la signature du contrat ;</Paragraphe>
</Item>
<Item>
<Paragraphe> ou adresse au professionnel ce formulaire, par un moyen permettant d'attester de la date et de l'heure de l'envoi, au plus tard 24 heures à compter du jour et de l'heure de la signature du contrat.</Paragraphe>
</Item>
</Liste>
<Paragraphe>Si le délai de 24 heures expire normalement un samedi, un dimanche ou un jour férié ou chômé, il est prorogé jusqu'au premier jour ouvrable suivant, à la même heure.</Paragraphe>
<Paragraphe>L'envoi ou la remise du formulaire au professionnel et dans le délai imparti a pour effet d'annuler l'opération d'achat. A défaut, le contrat est conclu définitivement.</Paragraphe>
<ANoter>
<Titre>À noter</Titre><Paragraphe>La taille de caractère utilisée ne peut être inférieure à une taille de caractère de corps 12. Le formulaire détachable doit comporter, sur une face, l'adresse complète du professionnel-acheteur à laquelle il doit être remis ou adressé. </Paragraphe>
</ANoter>
</Texte>
<FicheLiee ID="F33177" audience="Professionnels" type="Fiche Question-réponse">
<Titre>Quelles sont les conditions de rachat de métaux précieux auprès de particuliers ?</Titre>
<Dossier ID="N24033">Information et protection du consommateur pour tout achat</Dossier>
</FicheLiee>
</ServiceComplementaire>
